<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Einbeziehung von Richteramtszulagen in lineare Besoldungserhöhungen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 11. März 1981 - 2 BvR 441/77 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn D ... gegen das Fünfte Gesetz über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern (Fünftes Bundesbesoldungserhöhungsgesetz) vom 18. August 1976 - BGBl. I S. 2197 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Das Fünfte Gesetz über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern (Fünftes Bundesbesoldungserhöhungsgesetz) vom 18. August 1976 (Bundesgesetzbl. I S. 2197) ist insoweit unvereinbar mit Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes, als die in der Besoldungsordnung R des Bundesbesoldungsgesetzes in der Fassung des Artikels 1 des Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern vom 23. Mai 1975 (Bundesgesetzbl. I S. 1173) ausgewiesenen Amtszulagen von der Besoldungserhöhung ausgenommen wurden.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die Bundesrepublik Deutschland hat dem Beschwerdeführer seine notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer - der als Direktor eines Amtsgerichts mit bis zu drei Richterplanstellen Besoldung nach der BesGr. R l der Bundesbesoldungsordnung R zuzüglich einer Amtszulage erhält - rügt die Verfassungswidrigkeit des Fünften Gesetzes über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern vom 18. August 1976, soweit die ihm zustehende Amtszulage von der dort festgesetzten linearen Besoldungserhöhung ausgenommen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer hatte als aufsichtführender Richter eines Amtsgerichts im Lande Hessen bis zum Inkrafttreten der durch das Zweite Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz vom 23. Mai 1975 - 2. BesVNG - (BGBl. I S. 1173) bundeseinheitlich neu geregelten Richterbesoldung am 1. Juli 1975 Besoldung nach dem Hessischen Gesetz über die Amtsbezüge der Richter und Staatsanwälte vom 4. März 1970 (GVBl. I S. 201) erhalten; die ihm nach diesem Gesetz zustehende Amtszulage hatte an den vom Gesetzgeber beschlossenen linearen Besoldungserhöhungen teilgenommen. Da sich seine Amtsbezüge infolge des Inkrafttretens der neuen Richterbesoldung verringerten, erhielt der Beschwerdeführer gemäß Art. IX § 11 2. BesVNG in Höhe des Unterschiedsbetrags eine ruhegehaltfähige Überleitungszulage. Diese nimmt nach der Überleitungsregelung an allgemeinen Besoldungsverbesserungen mit dem Vomhundertsatz teil, um den die Grundgehälter angehoben werden (Art. IX § 11 Abs. 3 2. BesVNG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Fünfte Gesetz über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern (Fünftes Bundesbesoldungserhöhungsgesetz) vom 18. August 1976 (BGBl. I S. 2197), das erstmals die seit dem Inkrafttreten des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes am 1. Juli 1975 geltende Besoldung verbesserte, brachte eine lineare Erhöhung insbesondere der Grundgehaltssätze sämtlicher Besoldungsordnungen um 5 % (Art. I § 1), nahm jedoch u. a. die dem Beschwerdeführer nach der Bundesbesoldungsordnung R zustehende Amtszulage hiervon aus. Das hatte für den Beschwerdeführer wie für alle Richter in einem höher bewerteten Richteramt, denen - anstelle eines höheren Grundgehalts - zusätzlich zum Grundgehalt eine Amtszulage gezahlt wird, zur Folge, daß sich seine Besoldung im Verhältnis zu anderen Richtern, die keine Amtszulage erhalten, relativ verschlechterte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die im Bundesbesoldungsgesetz in der Fassung des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes für Richter in bestimmten Richterämtern zusätzlich zum Grundgehalt vorgesehenen Amtszulagen (§ 37 BBesG in Verbindung mit der Bundesbesoldungsordnung R, Anlage III zum Bundesbesoldungsgesetz, sowie § 42 Abs. 1 und 2 BBesG) wurden auch im Sechsten Bundesbesoldungserhöhungsgesetz vom 15. November 1977 (BGBl. I S. 2117), das rückwirkend zum 1. Februar 1977 die Grundgehaltssätze der Bundesbesoldungsordnung R um 5,3 % erhöhte (Art. I § 1 Nr. 5 und § 2 Abs. 1, Art. V Nr. 3), von der linearen Anhebung ausgenommen. Erstmals das Siebente Bundesbesoldungserhöhungsgesetz vom 20. März 1979 (BGBl. I S. 357), das rückwirkend zum 1. März 1978 eine Besoldungsverbesserung von 4,5 % brachte (Art. I § 1 Nr. 6 und § 2 Abs. 1, Art. II), erhöhte auch die Amtszulagen um 4,5 % (Art. I § 1 Nr. 7). Gleichermaßen bezogen dann auch die beiden sich anschließenden linearen Besoldungserhöhungen die Amtszulagen in die Erhöhung mit ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hat innerhalb eines Jahres nach Verkündung des rückwirkend zum 1. Februar 1976 in Kraft getretenen Fünften Besoldungserhöhungsgesetzes vom 18. August 1976 Verfassungsbeschwerde erhoben, mit der er eine Verletzung in seinem Grundrecht aus Art. 3 Abs. 1 GG sowie in seinen Rechten aus Art. 33 Abs. 5 GG unmittelbar durch das Gesetz rügt. Zur Begründung trägt er vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Gleichheitssatz sei verletzt, weil der Gesetzgeber die Richter in Beförderungsämtern mit Amtszulage gegenüber denjenigen Richtern, die aufgrund ihrer Beförderung ein höheres Grundgehalt erhielten, willkürlich benachteiligt habe; es sei kein sachlicher Grund dafür ersichtlich, die Amtszulagen, die nach dem Gesetz als Bestandteil des Grundgehalts gälten (§ 42 Abs. 2 BBesG), von der Besoldungserhöhung auszunehmen, wie ja auch der frühere hessische Besoldungsgesetzgeber bei Besoldungsverbesserungen immer auch die Amtszulagen erhöht habe. Der Ausschluß der Amtszulagen von der Besoldungserhöhung sei um so unverständlicher, als beispielsweise Sonderzuschüsse zum Gehalt (vgl. Art. 1 § 2 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes) an der Erhöhung teilhätten. Der Gesetzgeber könne sich auch nicht darauf berufen, daß die Einbeziehung der Amtszulagen in die linearen Besoldungserhöhungen Rückwirkungen auf die besoldungsrechtliche Zulagenregelung insgesamt zeitige, deren Neugestaltung im einzelnen noch nicht abgeschlossen sei. Es gehe hier allein um eine isolierte Frage der Richterbesoldung. Diese sei durch das Zweite Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz grundlegend und abschließend neu geregelt und von der Beamtenbesoldung grundsätzlich losgelöst worden. Im Rahmen dieser neuen Richterbesoldung seien die Amtszulagen dem Grundgehalt gleichwertig und müßten daher gleichermaßen wie das Grundgehalt erhöht werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Herausnahme der Amtszulage aus der linearen Besoldungserhöhung verstoße auch gegen Art. 33 Abs. 5 GG, weil der Beamte bzw. Richter von Verfassungs wegen einen Anspruch auf Erhaltung seines "erdienten Gehalts" habe und weil lineare Besoldungserhöhungen, die allen öffentlichen Bediensteten zum Ausgleich der gestiegenen Lebenshaltungskosten gewährt werden (vgl. BVerfGE 32, 199 [225/226]), die gesamte Besoldung einschließlich einer etwaigen Amtszulage erfassen müßten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Verfassungsbeschwerde haben der Bundesminister des Innern namens der Bundesregierung und die Regierung des Landes Hessen Stellung genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister des Innern hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Besoldungsgesetzgeber sei im Hinblick auf die ihm zustehende weitgehende Gestaltungsfreiheit nicht verpflichtet, bei Besoldungserhöhungen diese auf alle Besoldungsbestandteile zu erstrecken. Insbesondere habe er bei Zulagen eine abweichende Regelung treffen dürfen; tatsächlich habe er seit Inangriffnahme einer Neuordnung des Zulagenwesens im Jahre 1971 Zulagen bei Besoldungserhöhungen nicht mehr berücksichtigt. Eine Ausnahme sei lediglich bei den im Hessischen Gesetz über die Amtsbezüge der Richter und Staatsanwälte vom 4. März 1970 (GVBl. I S. 201) vorgesehenen Amtszulagen gemacht worden, weil diese im wesentlichen für Ämter bestimmt gewesen seien, die in anderen Ländern höheren Besoldungsgruppen zugewiesen waren. Nach Abschluß der Anpassungsgesetzgebung der Länder zum Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz sowie der laufenden Bemühungen um eine Harmonisierung des Zulagenwesens in Bund und Ländern werde zu prüfen sein, ob die Zulagen wieder an Besoldungserhöhungen teilnehmen sollten. Trotz der grundlegenden Neuordnung der Richterbesoldung durch das Zweite Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz, die insoweit ihren Abschluß erfahren habe, hätte sich der Besoldungsgesetzgeber im Hinblick auf die Auswirkungen auf das im übrigen noch nicht abschließend neugeordnete Zulagenwesen nicht gleich dazu entschließen können, die als Bestandteil der neuen Richterbesoldung vorgesehenen Amtszulagen an allgemeinen Besoldungserhöhungen teilnehmen zu lassen; die Nichtberücksichtigung der Amtszulagen im Richterbereich bei Besoldungserhöhungen beruhe somit auf plausiblen, jedenfalls aber nicht evident unsachlichen Gründen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Art. 33 Abs. 5 GG sei nicht verletzt, weil es sich bei den in Frage stehenden Erhöhungsbeträgen um relativ geringe Summen handele und der Beschwerdeführer im übrigen sein erdientes Gehalt ungeschmälert weiter beziehe; insbesondere sei seine amtsangemessene Alimentation noch nicht beeinträchtigt. Das gelte auch noch bei Zugrundelegung der erneuten Nichtberücksichtigung der Amtszulage durch das Sechste Besoldungserhöhungsgesetz von 1977. Erhebliche Verschiebungen in der Bewertung der Zulage als Besoldungsbestandteil ergäben sich erst mittel- und langfristig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Aus im wesentlichen denselben Gründen hält auch der Hessische Ministerpräsident die Verfassungsbeschwerde für unbegründet; jedenfalls aber entstehe dem Beschwerdeführer im Verhältnis zu seinen Gesamtbezügen kein solch schwerer Nachteil, daß eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts gerechtfertigt wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zulässige Verfassungsbeschwerde ist begründet. Der Gesetzgeber hat Art. 3 Abs. 1 GG insoweit verletzt, als er die in der Besoldungsordnung R des Bundesbesoldungsgesetzes für bestimmte Richterämter ausgewiesenen Amtszulagen durch das angegriffene Gesetz nicht in die allgemeine Besoldungserhöhung einbezogen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts hat zwar der Gesetzgeber bei Regelungen des Besoldungsrechts eine verhältnismäßig weite Gestaltungsfreiheit. Dies gilt vor allem im Rahmen einer Neuordnung der Besoldung und ihrer Grundlagen, weil er innerhalb dieser Materie nicht nur die einzelnen Ämter und ihr Verhältnis zueinander, sondern das Besoldungsgefüge insgesamt im Auge haben und auch übergreifende Gesichtspunkte berücksichtigen muß. Insbesondere dann, wenn er eine grundlegende Reform des Besoldungsrechts in Angriff nimmt, müssen während einer Übergangszeit Unebenheiten, Friktionen und Mängel in Kauf genommen werden, solange sich für die Regelung ein plausibler, sachlich vertretbarer Grund anführen läßt (BVerfGE 12, 326 [333]; 26, 141 [158 f.]; zuletzt im Beschluß vom 7. Januar 1981, 2 BvR 401/76 und 2 BvR 606/76, Umdruck S. 28 f., 34). An einer solchen nachvollziehbaren, plausiblen Begründung dafür, die nach der Bundesbesoldungsordnung R des Bundesbesoldungsgesetzes zusätzlich zum Grundgehalt vorgesehenen Amtszulagen für Richter von der Besoldungserhöhung hier auszunehmen, fehlt es jedoch.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Diese Nichtberücksichtigung der Richterzulagen läßt sich vor allem nicht mit dem Hinweis auf die noch nicht abgeschlossene Harmonisierung des besoldungsrechtlichen Zulagenwesens im Bereich der Beamtenbesoldung begründen. Der Bundesgesetzgeber hat nach entsprechender Erweiterung seiner Kompetenz durch Art. 74 a GG mit dem Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz die Richterbesoldung mit dem Ziel der Schaffung einer eigenständigen, von der Beamtenbesoldung prinzipiell abgehobenen Besoldungsordnung grundlegend reformiert (vgl. dazu BVerfG, Beschluß vom 7. Januar 1981 - 2 BvR 401/76 und 606/76). Es ist bislang nicht ersichtlich, daß etwa in Verfolgung weiterer Reformziele für die neue Richterbesoldung zusätzliche Sonderregelungen getroffen werden sollen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Rahmen der Neuregelung haben die Amtszulagen, wie sich aus dem Aufbau und der Systematik der Bundesbesoldungsordnung R ergibt, eine ganz spezifische Funktion. Sie ergänzen - ähnlich wie die im früheren hessischen Richterbesoldungsgesetz vorgesehenen Zulagen - die für die "Richter-Kernämter" ausgewiesenen Besoldungsgruppen und sind so zusammen mit dem Grundgehalt aus der jeweils zugehörigen Besoldungsgruppe Teil der "amtsangemessenen Besoldung" einerseits für das Richteramt, andererseits für die zusätzliche Wahrnehmung nichtrichterlicher Aufgaben. Das wird besonders deutlich am Beispiel der aufsichtführenden Richter (Direktoren und Präsidenten) an unterschiedlich großen Amtsgerichten, deren Besoldung bei gleichartigen nichtrichterlichen Funktionen der Gerichtsverwaltung ausschließlich nach der Größe des Gerichts gestaffelt ist und die - jeweils abwechselnd - teilweise eigenständigen Besoldungsgruppen zugewiesen sind und teilweise nur eine Amtszulage erhalten; ihre besoldungsrechtliche Einstufung beginnt bei BesGr. R l zuzüglich Amtszulage und reicht über die eigenständige BesGr. R 2, über R 2 zuzüglich Amtszulage und über die eigenständigen Besoldungsgruppen R 3, R 4 und R 5 bis hin zu R 6. Dem Besoldungsgesetzgeber haben hier die durch die eigenständigen Besoldungsgruppen R l bis R 6 vorgegebenen Zuweisungsmöglichkeiten offensichtlich nicht ausgereicht, weshalb er mit Hilfe des Instituts der Amtszulage die ihm erforderlich erscheinenden weiteren besoldungsrechtlichen Abstufungen zwischen den Besoldungsgruppen R 1 und R 2 sowie R 2 und R 3 geschaffen hat. Für den Bereich der Richterbesoldung versteht es sich danach von selbst, daß bei dieser Struktur die Amtszulagen als Bestandteil des Grundgehalts gelten. Insoweit hätte es der ausdrücklichen gesetzlichen Feststellung in § 42 Abs. 2 BBesG nicht bedurft.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hat aber der Bundesgesetzgeber, wie dargelegt, die Besoldung der Richter von der Struktur des allgemeinen Besoldungsrechts gelöst und - nicht zuletzt mit Hilfe der Institution der Amtszulage - in besonderer Weise der Eigenart der Rechtsstellung der Richter entsprechend selbständig geordnet, so ist nicht einsichtig, daß eine solch eigenständige, den speziellen Erfordernissen des Richteramtsrechts Rechnung tragende Ordnung auf den anders ausgerichteten Bereich der Beamtenbesoldung Rückwirkungen haben könnte, die dort einer Harmonisierung des Zulagenwesens entgegenstehen oder sich als Hemmnisse erweisen würden. Ein sachlicher Zusammenhang, der aus Gründen einheitlicher Besoldungsstruktur einer Einbeziehung der Richteramtszulagen in allgemeine lineare Besoldungserhöhungen widerspräche, ist hier nicht gegeben. Der Bundesgesetzgeber sah sich daher auch ab dem Jahre 1979 trotz unveränderter Sach- und Rechtslage nicht gehindert, die nach § 14 BBesG vorgeschriebenen gesetzlichen Anpassungen der Besoldung auf die richterlichen Amtszulagen zu erstrecken.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Mit der im Fünften Gesetz über die Erhöhung von Dienstund Versorgungsbezügen geschaffenen Regelung hat der Gesetzgeber seiner besoldungsrechtlichen Verpflichtung (§ 14 BBesG) Rechnung getragen, die Bezüge der Beamten und Richter der Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnisse anzupassen. Diese gesetzliche Verpflichtung, die sich als Konkretisierung des aus Art. 33 Abs. 5 GG folgenden allgemeinen Verfassungsauftrags auf Gewährung "amtsangemessener", den jeweiligen Verhältnissen entsprechender Besoldung und Versorgung darstellt (vgl. BVerfGE 8, 1 [14, 16]), fordert, soweit sie auf Ausgleich der gestiegenen Lebenshaltungskosten und Angleichung an den allgemeinen Lebensstandard abzielt, ihrer Natur nach auch eine Anhebung der Bezüge, an der prinzipiell alle öffentlichen Bediensteten teilhaben sollen (vgl. BVerfGE 32, 199 [225]). Insoweit ist die Gestaltungsfreiheit des Besoldungsgesetzgebers begrenzt. Hat er sich für bestimmte Bezüge einzelner Gruppen von Bediensteten als den für sie "amtsangemessenen Lebensunterhalt" entschieden, so hat er diese Bezüge auch in eine solche Anpassungsregelung einzubeziehen. Eine anderweitige, etwa einzelne Besoldungsgruppen unterschiedlich behandelnde Anpassung bedürfte besonderer, eine Differenzierung rechtfertigende Gründe.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hier liegt eine Ungleichbehandlung vor. Die Amtszulagen einzelner Richtergruppen sind, jedenfalls der Sache nach, Teil des leistungsbezogenen richterlichen Amtsgehalts, durch den die zusätzliche Wahrnehmung übertragener nichtrichterlicher Funktionen besoldungsrechtlich Berücksichtigung finden soll. Bei anderen Richtergruppen werden diese Funktionen, wie bereits dargelegt, durch Einweisung in eine höhere eigenständige Besoldungsgruppe (R 2, R 3, R 4, R 5 und R 6) oder gar durch Kombination der beiden besoldungsrechtlichen Lösungen abgegolten. Entsprechend der jeweiligen Einstufung nehmen danach im einen Fall das volle Amtsgehalt, im anderen lediglich das Gehalt ohne Amtszulage an der linearen Anhebung der Bezüge teil. Das ist unvereinbar mit dem Gleichheitssatz; denn besondere Gründe, die eine derartige benachteiligende Differenzierung rechtfertigten, sind hier nicht ersichtlich. Der Gesetzgeber hat die ihm auferlegte, nach seiner Konzeption alle Bedienstete gleichermaßen erfassende Anpassung der Besoldung amts- und leistungsadäquat durchzuführen. Er konnte daher bei der angegriffenen Regelung nicht bei einzelnen Richtergruppen Teile der Besoldung, die nach der besonderen Struktur der Besoldungsordnung R zum Grundgehalt zu zählen sind (vgl. BVerfG, Beschluß vom 7. Januar 1981 - 2 BvR 401/76, 606/76 - , Umdruck S. 26 f.), von der allgemeinen Anhebung ausnehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die verfassungsmäßige Regelung der hier in Frage stehenden Besoldungsanpassung ist dem Bundesgesetzgeber vorbehalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Entscheidung über die Erstattung der notwendigen Auslagen beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler Rinck	Wand Hirsch Dr. Rottmann	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger	Träger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="359">
   1 BVerfGE 55, 372, 392 f., 396 f.
  </fussnote>
  <fussnote seite="360">
   1 BVerfGE Bd. 55 S. 372.
  </fussnote>
  <fussnote seite="362">
   1 BVerfGE Bd. 55 S. 372, 390 f.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



