<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Auslegung des Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Urteil des Ersten Senats vom 28. Januar 1960 - 1 BvR 145, 746/58 - in dem Verfahren über die verbundenen Verfassungsbeschwerden des Vertreters Hans M... gegen 1. das Urteil des Landgerichts Kassel vom 9. Mai 1957 - 8 Ms 25/56 - und das Urteil des Oberlandesgerichts Frankfurt/Main vom 3. Januar 1958 - I Ss 873/57 (1 BvR 145/58), 2. den Beschluß des Oberlandesgerichts Frankfurt/Main vom 24. Juli 1958 - I Ss 213/58 (1 BvR 746/58).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Urteil des Oberlandesgerichts Frankfurt/Main vom 3. Januar 1958 - I Ss 873/57 - verletzt Art. 103 Abs. 1 GG. Dieses Urteil und der Beschluß des Oberlandesgerichts Frankfurt/Main vom 24. Juli 1958 - I Ss 213/58 - werden aufgehoben. Im übrigen wird die Verfassungsbeschwerde verworfen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Damit erledigt sich der Antrag des Beschwerdeführers auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Die Sache wird an den III. Strafsenat des Oberlandesgerichts Frankfurt/Main zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer wurde vom Schöffengericht Kassel wegen Beleidigung eines Richters zu 4 Monaten Gefängnis verurteilt; seine Berufung mit Urteil des Landgerichts Kassel vom 9. Mai 1957 - 8 Ms 25/56 - verworfen, auf die Berufung der Staatsanwaltschaft die Strafe auf 6 Monate Gefängnis erhöht. Der Beschwerdeführer legte Revision ein; da er in anderer Sache in Strafhaft war und keinen Verteidiger hatte, begründete er sie zu Protokoll des Urkundsbeamten der Geschäftsstelle des Amtsgerichts Butzbach, Justizinspektor V... Am Schlüsse des vom 4. Juni 1957 datierten Protokolls befindet sich unter der Unterschrift des Beschwerdeführers folgender Vermerk des Urkundsbeamten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Da das Protokoll umfangreich war, wurde es am 6.6.1957 erledigt. M. bestand auf Aufnahme der umfangreichen Revisionsbegründung."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Anläßlich der Vorlage der Akten an das Revisionsgericht ersuchte der Oberstaatsanwalt den Urkundsbeamten um Äußerung über den genauen Zeitpunkt der Protokollanfertigung. Dieser erklärte am 19. Juni 1957:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "... M. wurde mir am Dienstag, dem 4.6.1957 vorgeführt. Er hatte seine Revisionsbegründung auf 30 Bogen aufgesetzt. Die Prüfung und Aufnahme erforderte so viel Zeit, daß das Protokoll nicht bis zum Mittag, an dem die Gefangenen wieder zum Essen in die Strafanstalt gebracht werden mußten, beendet war, und am nächsten und übernächsten Vormittag erst fertiggestellt wurde. M. wurde darauf aufmerksam gemacht, daß seine umfangreiche Revisionsbegründung nicht an einem Vormittag erledigt werden könnte. Die hier zur Verfügung stehende Schreibkraft ist auch nicht voll ausreichend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Deswegen wurde die protokollarische Aufnahme erst am 6.6.1957 beendet und abgesandt."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Vorsitzende des I. Strafsenats des Oberlandesgerichts Frankfurt/Main veranlaßte eine weitere dienstliche Äußerung des Urkundsbeamten mit folgender Verfügung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Justizinspektor V. hat die Revisionsbegründung des Angeklagten M. entgegengenommen (Bl. 207 if. d. A.). Das Protokoll trägt das Datum des 4. Juni 1957. Unter dem 21 Seiten langen Protokoll findet sich folgender Vermerk: ,Da das Protokoll umfangreich war, wurde es am 6. Juni 1957 erledigt. M. bestand auf Aufnahme der umfangreichen Revisionsbegründung' (Bl. 214 R d. A.). In einem weiteren Vermerk vom 19.6.1957 (Bl. 215 d. A.) heißt es, M. habe seine Revisionsbegründung auf 30 Bogen aufgesetzt gehabt; die Prüfung und Aufnahme habe so viel Zeit erfordert, daß das Protokoll erst am nächsten und übernächsten Vormittag habe fertiggestellt werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aus diesen Vermerken ergibt sich nicht, ob Justizinspektor V. die Verantwortung für den Inhalt der Revisionsbegründung habe übernehmen wollen. Er mag sich im einzelnen dazu äußern, wie es zu der Aufnahme des Protokolls gekommen ist. Hat Justizinspektor V. die in der Revisionsschrift enthaltenen Gesetzesbestimmungen im einzelnen nachgeprüft und mit dem Angeklagten besprochen? Hat er die zahlreichen, in der Revisionsbegründung angeführten Entscheidungen nachgelesen und nachgeprüft, inwieweit diese Entscheidungen die Revision zu tragen geeignet sind? Die Revisionsbegründung enthält ferner an mehreren Stellen Hinweise auf Krafft-Ebing, und S. 9, Hinweise auf Metzger-Mikorey. Hat Justizinspektor V. diese Abhandlungen nachgelesen und hat er sich wenigstens Klarheit darüber verschafft, wie der Angeklagte M. in den Besitz der vorerwähnten Abhandlungen gelangt ist, bzw. woher seine Kenntnisse stammen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Justizinspektor V. soll ferner angeben, ob er die volle Verantwortung für den Inhalt der Revisionsbegründung übernehmen wollte."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Urkundsbeamte gab hierzu am 9. November 1957 folgende Äußerung ab:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Durch den Vermerk, daß M. auf Aufnahme der umfangreichen Revisionsbegründung bestand, wollte ich zum Ausdruck bringen, daß ich nicht die Verantwortung für den Inhalt der Revisionsbegründung übernehmen wollte. M. hatte sich die Begründung auf über 30 Bogen aufgesetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Prüfung und Aufnahme erstreckte sich in der Hauptsache darauf, den aggressiven Ton von M. zu mildern und noch weitschweifigere Ausführungen zu streichen. Ich habe nicht feststellen können, woher M. die wissenschaftlichen Abhandlungen und Entscheidungen hatte, die er sich notiert hatte. Diese Unterlagen standen mir zur Nachprüfung nicht zur Verfügung."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Von dieser dienstlichen Äußerung ist dem Angeklagten keine Kenntnis gegeben worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 3. Januar 1958 verwarf der I. Strafsenat des Oberlandesgerichts Frankfurt/Main die Revision in Abwesenheit des Beschwerdeführers, der sich damals noch in Strafhaft befand. In den Gründen des Urteils ist u. a. ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    " ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 345 Abs. 2 StPO kann von dem Angeklagten eine wirksame Revision nur in einer von dem Verteidiger oder einem Rechtsanwalt unterzeichneten Schrift oder zu Protokoll der Geschäftsstelle eingelegt werden. Dieser Formvorschrift ist im vorliegenden Fall nicht Genüge getan. Die von dem Angeklagten zu Protokoll gegebene Erklärung erfüllt nicht die Voraussetzung des § 345 Abs. 2 StPO, weil der Urkundsbeamte die Verantwortung für die Niederschrift nicht übernommen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zweck der Formvorschrift ist, dem Angeklagten die Möglichkeit zu geben, seine Anträge und deren Begründung in möglichst geeigneter Weise anzubringen und dem Revisionsrichter die Prüfung grundloser oder unverständlicher Anträge möglichst zu ersparen. Es besteht somit ein gesetzlicher Zwang zur Herbeiführung eines gesetz- und sachgemäßen Inhalts der Revisionsanträge (RG 64, 65). Der Angeklagte war offensichtlich nicht gewillt, sich diesem Zwang zu fügen. Er wollte vielmehr im Gegenteil die Aufnahme seiner weitschweifigen und neben der Sache liegenden Ausführungen, die die Revision nicht zu rechtfertigen geeignet sind, erzwingen. Das ist unzulässig. Der Urkundsbeamte braucht und darf sich nicht zum Werkzeug des Angeklagten machen lassen. Der Angeklagte muß es dem Beamten überlassen, das zur Revision Geeignete aus den Erklärungen des Angeklagten zu entnehmen und in eigener Verantwortung im Protokoll niederzulegen. Ist der Angeklagte zu dieser Form der Beurkundung nicht bereit und besteht er auf Aufnahme seines eigenen Vorbringens, so muß er in Kauf nehmen, daß der Urkundsbeamte die Verantwortung für den Inhalt des Protokolls nicht übernimmt und damit die Revision unzulässig wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da der Urkundsbeamte die Verantwortung für die Revisionsbegründung im ganzen abgelehnt hat, ist es auch nicht möglich, das Urteil auf die allgemein erhobene Rüge, das materielle Recht sei verletzt, nachzuprüfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aus der dem Protokoll hinzugefügten Bemerkung und der dienstlichen Äußerung des Urkundsbeamten ergibt sich allerdings nicht mit Sicherheit, ob der Urkundsbeamte den Angeklagten ausdrücklich auf die Folgen seines Verhaltens hingewiesen hat. Hierauf kann es aber nicht ankommen. Die Wirksamkeit der protokollarischen Erklärung hängt ohne Rücksicht hierauf allein davon ab, ob der Urkundsbeamte die Veranwortung für sie tragen will. Da nach der ausdrücklichen Erklärung des Justizinspektors V. diese Verantwortung von ihm nicht übernommen wurde, ist die Revision unzulässig. ..
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wenn dem Angeklagten ein Hinweis über die Folgen seiner selbst entworfenen und vom Urkundsbeamten nicht gebilligten Revisionsbegründung nicht gegeben wurde, so kann er, wenn die sonstigen Voraussetzungen vorliegen, binnen einer Woche seit Zugang dieses Urteils Wiedereinsetzung in den vorigen Stand beantragen unter gleichzeitiger Abgabe einer der Form und Inhalt nach ordnungsmäßigen Revisionsbegründung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    ..."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen dieses Urteil und das vorangegangene Berufungsurteil richtet sich die Verfassungsbeschwerde 1 BvR 145/58.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Entsprechend der ihm erteilten Belehrung beantragte der Beschwerdeführer beim Oberlandesgericht Wiedereinsetzung in den vorigen Stand; er berief sich auf das Zeugnis zweier Justizangestellten zum Beweis dafür, daß der Urkundsbeamte ihn über die Zulässigkeit der protokollierten Revisionsbegründung nicht belehrt habe. Zu Protokoll eines anderen Urkundsbeamten der Geschäftsstelle des Amtsgerichts Butzbach begründete er die Revision gegen das Urteil des Landgerichts vom 9. Mai 1957 erneut. Der Generalstaatsanwalt führte eine weitere dienstliche Äußerung des Justizinspektors V... darüber herbei, ob und wie er dem Angeklagten zu erkennen gegeben habe, daß er die volle Verantwortung für den Inhalt der Revisionsbegründung nicht habe übernehmen wollen. Justizinspektor V... äußerte sich am 27. Juni 1958 wie folgt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "M. hat seine umfangreiche Revisionsbegründung, in der er sich als krankhaften Querulanten hinstellte, hier an 3 Vormittagen zu Protokoll gegeben (s. Äußerung Bl. 215). Er hat sie hier in meinem Beisein dem Angestellten Sch. in die Maschine angesagt. Während dieser Zeit war ich fast immer zugegen und höchstens einige Male für kurze Zeit im Nebenzimmer.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich habe die auf dreißig Bogen aufgesetzte Revisionsbegründung am ersten Vormittag geprüft und dabei verschiedene Stellen gestrichen (s. Äußerung Bl. 229). Dabei habe ich M. gegenüber auch zum Ausdruck gebracht, daß ich seine Erklärungen insgesamt nicht billigte. Der Angestellte Sch. war dabei noch nicht anwesend. Welcher Wachtmeister am ersten Tag zugegen war, weiß ich nicht mehr. Das Protokoll wurde dann am 3. Vormittag in meiner Gegenwart vorgelesen und unterschrieben. Ob ich an diesem Tag nochmals darauf hingewiesen habe, daß ich die Verantwortung nicht übernehmen könne, weiß ich nicht mehr. Darüber, daß ich die Revisionsbegründung der Form und dem Inhalt nach nicht verantworten wollte, konnte bei M. kein Zweifel bestehen."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dem Angeklagten wurde von dieser dienstlichen Äußerung wiederum keine Kenntnis gegeben. Die von ihm benannten Zeugen wurden nicht vernommen. - Mit Beschluß vom 24. Juli 1958 verwarf der I. Ferienstrafsenat des Oberlandesgerichts Frankfurt/Main den Antrag auf Wiedereinsetzung in den vorigen Stand als unbegründet, "weil nach der dienstlichen Äußerung des Rechtspflegers V... vom 27. Juni 1958 dem Antragsteller bekannt war, daß der Urkundsbeamte nicht die Verantwortung für den Inhalt der am 4. Juni 1957 zu Protokoll der Geschäftsstelle erklärten Revisionsbegründung übernahm".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen diesen Beschluß wendet sich der Beschwerdeführer mit der Verfassungsbeschwerde 1 BvR 746/58.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. a) Die Verfassungsbeschwerde 1 BvR 145/58 gegen das Berufungsurteil stützt der Beschwerdeführer auf Verletzung der Art. 3 Abs. 1 und Art. 103 Abs. 1 GG; er rügt vor allem, das Gericht habe gesetzwidrig die Beiordnung eines Pflichtverteidigers unterlassen und ihm durch Ablehnung eines Vertagungsantrags die Bestellung eines Wahlverteidigers unmöglich gemacht. Das Revisionsurteil greift der Beschwerdeführer mit der Begründung an, der Strafsenat habe der von ihm im guten Glauben an ihre Zulässigkeit abgegebenen Revisionsbegründung die Rechtswirksamkeit "hinter seinem Rücken" entzogen, indem er die ihm unbekannt gebliebene dienstliche Äußerung des Justizinspektors V. . . seiner Entscheidung zugrunde gelegt habe; auch von dem unter der Unterschrift des Beschwerdeführers am Ende des Protokolls vom 4. Juni 1957 angefügten Vermerk des Urkundsbeamten ("M... bestand auf Aufnahme der umfangreichen Revisionsbegründung") habe er erstmals durch die Gründe des Revisionsurteils Kenntnis erhalten. In der Verwertung dieses Vermerks und vor allem der dienstlichen Äußerung des Urkundsbeamten sieht der Beschwerdeführer eine Verletzung des Art. 103 Abs. 1 GG und einen Verstoß gegen das Willkürverbot des Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit der Verfassungsbeschwerde 1 BvR 746/58 rügt der Beschwerdeführer Verletzung derselben Bestimmungen des Grundgesetzes. Die Begründung des Beschlusses vom 24. Juli 1958 sei mit den Gründen des Revisionsurteils vom 3. Januar 1958 unvereinbar; diese Widersprüche ließen sich nur durch eine unsachliche Einstellung des Gerichts (Art. 3 Abs. 1 GG) erklären. Art. 103 Abs. 1 GG sei verletzt, weil der Strafsenat die von dem Beschwerdeführer benannten Zeugen nicht gehört, dagegen die ihm nicht bekanntgegebene und inhaltlich unrichtige Äußerung des Urkundsbeamten seiner Entscheidung zugrunde gelegt habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Am 23. Februar 1959 erhob der Beschwerdeführer "im Rahmen" der beiden Verfassungsbeschwerden weiter Verfassungsbeschwerde unmittelbar gegen § 350 Abs. 2 StPO, wonach der nicht auf freiem Fuß befindliche Angeklagte keinen Anspruch auf Anwesenheit in der Hauptverhandlung über die Revision hat; diese Bestimmung verstoße ebenfalls gegen Art. 3 Abs. 1 und Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    d) Der Beschwerdeführer hat ferner beantragt, nach Aufhebung der angefochtenen Entscheidungen die Sache gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG an ein anderes zuständiges Gericht zu verweisen. - Schließlich hat er gebeten, durch einstweilige Anordnung nach § 32 BVerfGG die Vollstreckung seiner - inzwischen rechtskräftig gewordenen - Strafe auszusetzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Hessische Minister der Justiz ist der Auffassung, sowohl das Revisionsurteil vom 3. Januar 1958 wie auch der Beschluß des Oberlandesgerichts vom 24. Juli 1958 verletzten den Grundsatz des rechtlichen Gehörs; gemäß § 95 BVerfGG dürfe aber nur dieser Beschluß als die letzte gerichtliche Entscheidung aufgehoben werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Durch Beschluß vom 2. Dezember 1959 sind die beiden Verfassungsbeschwerden zur gemeinsamen Verhandlung und Entscheidung verbunden worden. - In der mündlichen Verhandlung war niemand erschienen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Soweit die Verfassungsbeschwerde 1 BvR 145/58 sich gegen das Revisionsurteil vom 3. Januar 1958 richtet, ist sie nicht etwa deshalb unzulässig, weil der Beschwerdeführer nach diesem Urteil die Möglichkeit hatte, Wiedereinsetzung in den vorigen Stand gegen die Versäumung der Revisionsbegründungsfrist zu beantragen. Zwar wird es im Hinblick auf die Subsidiarität der Verfassungsbeschwerde in der Regel geboten sein, von einem Beschwerdeführer, der durch Wiedereinsetzung in den vorigen Stand eine sachliche Prüfung seiner Beschwerde erreichen kann, zu verlangen, daß er diesen Weg beschreitet, ehe er Verfassungsbeschwerde einlegt. Im vorliegenden Fall hat aber das Oberlandesgericht den Wiedereinsetzungsantrag bereits verworfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist insoweit begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der Strafsenat hat die von seinem Vorsitzenden eingeholte dienstliche Äußerung des Urkundsbeamten im Wege des Freibeweises verwertet und seiner Entscheidung zugrunde gelegt, ohne daß der Angeklagte Gelegenheit gehabt hätte, dazu Stellung zu nehmen. Darin liegt eine Verletzung des Grundsatzes des rechtlichen Gehörs (BVerfGE 7, 275 [278]; 9, 261 [267]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings wurde - anders als in den diesen Entscheidungen zugrunde liegenden Fällen - über die Revision des Beschwerdeführers nicht durch Beschluß, sondern durch Urteil entschieden. In der Hauptverhandlung war der Beschwerdeführer jedoch trotz Terminsnachricht nicht zugegen und konnte es auch nicht sein, denn er saß in Strafhaft, hatte daher keinen Anspruch auf Anwesenheit (§ 350 Abs. 2 Satz 2 StPO); er war auch nicht vertreten, denn er hatte keinen Wahlverteidiger, und sein Antrag, ihm einen Pflichtverteidiger beizuordnen, war vom Landgericht abgelehnt worden. Unter diesen Umständen stellt die bloße Möglichkeit, daß der Beschwerdeführer in der Hauptverhandlung vor dem Revisionsgericht sich vertreten ließ, keine ausreichende Gewährung des rechtlichen Gehörs dar. Vielmehr hätte das Revisionsgericht ihm von der dienstlichen Äußerung des Urkundsbeamten, von der er nichts wissen konnte, Kenntnis geben müssen, ehe es sie zu seinem Nachteil verwertete. Entsprechendes würde von der Verwertung der dem Protokoll vom 4. Juni 1957 angefügten Bemerkung des Urkundsbeamten gelten, sofern sie in Abwesenheit des Beschwerdeführers und ohne sein Wissen angebracht wurde, wie er behauptet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Das angefochtene Urteil beruht auch auf der Verletzung des Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Gegensatz zur Revision selbst muß die Rechtfertigung der Revision (Revisionsbegründung) des Angeklagten von dem Verteidiger oder einem Rechtsanwalt eingelegt oder zu Protokoll der Geschäftsstelle erklärt werden. Die Rechtsprechung hat diese Vorschrift von jeher dahin ausgelegt, daß die Beteiligung des Urkundsbeamten der Geschäftsstelle nicht nur in einer formellen Beurkundung des von dem Angeklagten Vorgebrachten bestehen darf, sondern daß der Beamte an der Anfertigung der Revisionsbegründung sich gestaltend beteiligen und die Verantwortung für ihren Inhalt übernehmen muß, andernfalls ist die Form der Revisionsbegründung nicht beachtet und die Revision deswegen unzulässig. Diese Auslegung, die freilich an die Sorgfalt und Rechtskenntnisse des Urkundsbeamten erhebliche Anforderungen stellt, kann verfassungsrechtlich nicht beanstandet werden, insbesondere verletzt sie das Recht des Angeklagten auf Gehör (Art. 103 Abs. 1 GG) nicht. Allerdings geht die Prüfungsbefugnis des Urkundsbeamten nicht so weit, daß wesentliche Teile des von dem Angeklagten beabsichtigten Vortrags überhaupt nicht aufgenommen werden, sonst entschiede über die Zulässigkeit eines Revisionsangriffs nicht das Revisionsgericht, sondern der Urkundsbeamte eines unteren Gerichts. Dieser ist also an den Wortlaut und die Form des zur Begründung der Revision Vorgebrachten nicht gebunden, wohl aber an dessen sachlichen Kern; er hat den Angeklagten über die richtige Art der Revisionsbegründung zu belehren und auf formgemäße Abfassung hinzuwirken (Jagusch bei Löwe/Rosenberg, Komm. z. StPO, 20. Aufl. § 345 Anm. 9). Bleibt dies erfolglos, so kann der Urkundsbeamte nichts anderes tun, als die Verantwortung abzulehnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wäre diese Ablehnung wirksam, ohne daß sie nach außen in Erscheinung zu treten brauchte, so hätte eine Anhörung des Beschwerdeführers zu der dienstlichen Äußerung schwerlich das Ergebnis der Revision beeinflussen können. Die Rechtsprechung hält zwar eine ausdrückliche Erklärung des Urkundsbeamten, er lehne die Verantwortung ab, nicht für notwendig, fordert aber, daß die Ablehnung wenigstens aus seinem Verhalten geschlossen werden kann. Davon ging erkennbar auch das Oberlandesgericht aus, indem es auf das frühere Verhalten des Urkundsbeamten abstellte und hierüber Beweis erhob. Kam es aber darauf an, so mußte dem Beschwerdeführer Gelegenheit gegeben werden, zu der dienstlichen Äußerung Stellung zu nehmen. Es ist nicht ausgeschlossen, daß eine solche Stellungnahme zu der dem Beschwerdeführer unbekannten Äußerung des Justizinspektors V... den Strafsenat zu einer anderen Würdigung der Zulässigkeit der Revisionsbegründung veranlaßt hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Revisionsurteil beruht somit auf der Verletzung des rechtlichen Gehörs; es muß daher aufgehoben werden (§ 95 Abs. 2 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da das Revisionsurteil aufgehoben wird, muß über die Revision neu entschieden werden; vorher ist für eine Verfassungsbeschwerde gegen das Berufungsurteil kein Raum.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Aufhebung des Revisionsurteils entzieht dem Wiedereinsetzungsverfahren vor dem Oberlandesgericht die Grundlage. Daher muß auch der Beschluß vom 24. Juli 1958 mit aufgehoben werden, die hiergegen gerichtete Verfassungsbeschwerde 1 BvR 746/58 ist gegenstandslos. Allerdings wäre auch sie begründet gewesen, denn auch hier hat das Oberlandesgericht im Wege des Freibeweises eine vom Generalstaatsanwalt erhobene dienstliche Äußerung des Urkundsbeamten seiner Entscheidung zugrunde gelegt, ohne vorher dem Beschwerdeführer Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Der Beschluß vom 24. Juli 1958 beruhte auf dieser Verletzung des rechtlichen Gehörs; daß der Beschwerdeführer zu der Frage, ob ihm die Ablehnung der Verantwortung seitens des Justizinspektors V... bekannt oder auch nur erkennbar war, Sachdienliches hätte vorbringen können, liegt auf der Hand. Zudem ist es wenig wahrscheinlich, daß der Beschwerdeführer auf der Aufnahme seiner Revisionsbegründung bestanden hätte, wenn er gewußt hätte oder darüber belehrt worden wäre, daß sein Rechtsmittel hierdurch unzulässig werde. Schon im Hinblick hierauf hätte das Oberlandesgericht nicht unterlassen dürfen, ihn zum Ergebnis seiner Ermittlungen zu hören.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Hinblick auf die Aufhebung des Revisionsurteils erübrigt sich eine Stellungnahme zu der von dem Beschwerdeführer behaupteten Verfassungswidrigkeit des § 350 Abs. 2 Satz 2 StPO (vgl. hierzu auch Jagusch NJW 1960, 73 [75]); als selbständiger Angriff gegen diese Vorschrift ist die Rüge ohnehin verspätet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Durch die Entscheidung über die Verfassungsbeschwerde erledigt sich auch der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zu der von dem Beschwerdeführer angeregten Verweisung der Sache an ein anderes Oberlandesgericht bestand kein hinreichender Anlaß.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



