<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Hält ein Gericht eine für sein Verfahren erhebliche nachkonstitutionelle Rechtsnorm mit dem Grundgesetz für unvereinbar, dann kann es sein Verfahren nur noch in einer Weise fördern, nämlich durch Aussetzungs- und Vorlagebeschluß an das Bundesverfassungsgericht; jede andere das Verfahren weiterführende Entscheidung verbietet Art. 100 GG.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 27. Februar 1973 - 2 BvL 8, 9/72 - in den Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 1 Abs. 4 und des § 19 des Heimarbeitsgesetzes vom 14. März 1951 (BGBl. I S. 191) - Aussetzungs- und Vorlagebeschlüsse a) durch Vorbehaltsurteil des Bundesarbeitsgerichts vom 10. März 1972 - 3 AZR 169/71 -, b) durch Vorbehaltsurteil des Bundesarbeitsgerichts vom 10. März 1972 - 3 AZR 300/71 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Die Vorlagen sind unzulässig.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die Vorbehaltsurteile des Bundesarbeitsgerichts vom 10. März 1972 - 3 AZR 169/71 und 3 AZR 300/71 - sind mit Artikel 100 Absatz 1 Satz 1 des Grundgesetzes unvereinbar. Sie werden aufgehoben. Die Sachen werden an das Bundesarbeitsgericht zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundesarbeitsgericht hat in zwei Verfahren, in denen Nachzahlungsansprüche gemäß § 25 des Heimarbeitsgesetzes - HAG - vom 14. März 1951 (BGBl. I S. 191) geltend gemacht werden, am 10. März 1972 folgende Entscheidung verkündet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Revision der Beklagten ... wird zurückgewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Beklagte trägt die Kosten der Revision.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Urteil ergeht unter dem Vorbehalt, daß das Bundesverfassungsgericht den § 1 Abs. 4 und den § 19 des Heimarbeitsgesetzes vom 14. März 1951 nicht mit Rückwirkung auf den Klagezeitraum (...) für unwirksam erklärt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Insoweit wird das Verfahren ausgesetzt und die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber eingeholt, ob die genannten Vorschriften mit dem Grundgesetz vereinbar sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aus den Gründen ergibt sich: Das Bundesarbeitsgericht hält die §§ 1 Abs. 4 und 19 HAG für unvereinbar mit dem Grundgesetz, weil die bindenden Festsetzungen der Heimarbeitsausschüsse Rechtsetzungsakte seien; als Rechtsverordnungen würden sie an Art. 80 GG scheitern, als autonome Satzungen würde ihnen die dazu erforderliche demokratische Legitimation fehlen. Das gelte auch für die Gleichstellungsentscheide nach § 1 Abs. 4 HAG, die eine abstrakte Regelung einer unbestimmten Anzahl von Fallen enthielten und deshalb nicht als Verwaltungsakte qualifiziert werden könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundesarbeitsgericht nimmt dann in Würdigung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts weiter an, dieses Gericht werde, falls es zur Überzeugung der Unvereinbarkeit der §§ 1 Abs. 4, 19 HAG mit dem Grundgesetz komme, diese Vorschriften im Interesse und zum Schutz der Heimarbeiter nicht für nichtig erklären, sondern sich auf die Feststellung ihrer Verfassungswidrigkeit beschränken. Es hält sich deshalb nach Prüfung und Zurückweisung anderer prozessualer Möglichkeiten für befugt - weil "der soziale Schutz der schutzbedürftigen Personengruppen ohne Unterbrechung gewahrleistet bleiben" muß -, auf der Grundlage der Entgeltfestsetzungen und Gruppengleichstellungs-Entscheide der zuständigen Heimarbeitsausschüsse über die Revision "in entsprechender Anwendung von §§ 302 und 599 ZPO" zu entscheiden unter dem Vorbehalt, daß das Bundesverfassungsgericht die genannten Vorschriften nicht mit Rückwirkung auf den Klagezeitraum für unwirksam erklärt. In diesem Zusammenhang wird dann das Ausgangsverfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob § 1 Abs. 4 und § 19 HAG mit dem Grundgesetz vereinbar sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die beiden Entscheidungen des Bundesarbeitsgerichts vom 10. März 1972 verletzen Art. 100 Abs. 1 GG. Die in ihnen enthaltene Vorlage ist deshalb unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach Art. 100 Abs. 1 Satz 1 GG in Verbindung mit § 80 Abs. 1 BVerfGG hat ein Gericht, das ein nachkonstitutionelles Gesetz für verfassungswidrig hält, auf dessen Gültigkeit es bei seiner Entscheidung ankommt, das Verfahren auszusetzen und die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts einzuholen. Diese Regelung des "richterlichen Prüfungsrechts" bedeutet: Alle Gerichte sind zuständig, im Rahmen der bei ihnen anhängigen Verfahren nachkonstitutionelle gesetzliche Vorschriften auf ihre Vereinbarkeit mit dem Grundgesetz zu prüfen. Kommen sie dabei - u. U. nach Überwindung aller Zweifel - zu der Überzeugung, daß die Vorschrift mit dem Grundgesetz vereinbar ist, wenden sie die Vorschrift an. Kommen sie bei der Prüfung zu der Überzeugung, daß die Vorschrift mit dem Grundgesetz unvereinbar ist, wird zur Entscheidung dieser Frage einschließlich der sich daraus ergebenden Rechtsfolgen für das Schicksal der Vorschrift ausschließlich das Bundesverfassungsgericht zuständig. Dieser Entscheidungskompetenz dürfen die übrigen Gerichte auch nicht durch Prognosen über die vermutliche Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts und durch daran geknüpfte "Vorbehaltsurteile" vorgreifen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein solcher Vorgriff läßt sich auch nicht mit Erwägungen des notwendigen sozialen Schutzes schutzbedürftiger Personen, die als Parteien im arbeitsgerichtlichen Verfahren in Betracht kommen, rechtfertigen. Denn kraft der Entscheidung des Grundgesetzes in Art. 100 GG fallen Erwägungen dieser Art vom Augenblick der Vorlagebedürftigkeit an in die Verantwortung des Bundesverfassungsgerichts, soweit das allgemeine Prozeßrecht keine Möglichkeiten enthalten sollte, ohne Beeinträchtigung der Kompetenz des Bundesverfassungsgerichts den Parteien im Ausgangsverfahren zu helfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfahrensweise des Bundesarbeitsgerichts kann auch deshalb nicht rechtens sein, weil sie nicht den obersten Bundesgerichten vorbehalten bleiben könnte. Sie müßte folgerichtig allen Gerichten zugestanden werden. Eine derartige Praxis aller Gerichte würde mit großer Unsicherheit verbunden sein; sie würde am Ende nicht zu einer Beschleunigung, sondern zu einer Verzögerung der Ausgangsverfahren führen, und es könnte nicht ausgeschlossen werden, daß am Ende die Entscheidungsfreiheit des Bundesverfassungsgerichts in derart eingeleiteten Normenkontrollverfahren beeinträchtigt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 100 GG enthält also - prozeßrechtlich formuliert - ein zwingendes Verfahrenshindernis besonderer Art. Von dem Augenblick an, in dem das Gericht zu der Überzeugung kommt, daß eine für sein Verfahren erhebliche nachkonstitutionelle gesetzliche Vorschrift mit dem Grundgesetz unvereinbar ist, kann es sein Verfahren nur noch in einer Weise fördern, nämlich durch Aussetzung seines Verfahrens und Vorlagebeschluß an das Bundesverfassungsgericht; jede andere das Verfahren weiterführende Entscheidung verbietet Art. 100 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Entscheidungen des Bundesarbeitsgerichts lassen sich nicht in der Weise trennen, daß man zwar den Erlaß des Vorbehaltsurteils (Zurückweisung der Revision, Überbürdung der Revisionskosten auf die Beklagte, Vorbehalt zugunsten einer nachfolgenden Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts) als mit Art. 100 GG unvereinbar, dagegen den Satz des Tenors, durch den das Ausgangsverfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage zur Entscheidung vorgelegt wird, ob §§ 1 Abs. 4, 19 HAG mit dem Grundgesetz vereinbar sind, als dem Art. 100 GG entsprechend betrachtet. Der Tenor bildet - insbesondere auch in Nr. 3 - eine untrennbare Einheit. Der Mangel der Verfassungswidrigkeit des Urteils hängt deshalb auch der Vorlage an. Eine verfassungswidrige Vorlage kann keine prozessual zulässige Vorlage sein (vgl. BVerfGE 12, 205 [259]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Das Bundesarbeitsgericht hat sich mit dem von ihm eingeschlagenen Verfahren in eine ausweglose Lage manövriert; ohne Aufhebung seiner Urteile vom 10. März 1972 kann, nachdem das Bundesverfassungsgericht auf eine unzulässige Vorlage nicht materiell eingehen darf, in den beiden arbeitsgerichtlichen Verfahren ein dem geltenden - materiellen und prozessualen - Recht entsprechendes endgültiges Urteil nicht ergehen. Deshalb - und nicht nur zur Beseitigung zweier verfassungswidriger Urteile - müssen die genannten Urteile aufgehoben werden. Dadurch wird das Bundesarbeitsgericht in die Lage versetzt, erneut zu entscheiden. Im übrigen hat das Bundesverfassungsgericht mit Beschluß vom 27. Februar 1973 - 2 BvL 27/69 - entschieden, daß § 19 HAG mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Rupp Dr. Geiger Hirsch Dr. Rottmann Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="325">
   1 Abgedruckt als Nr. 27 S. 307
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



