<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Es ist mit Art. 12 Abs. 1 GG nicht vereinbar, § 146 StPO den Sinn beizulegen, daß er die Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch Rechtsanwälte einer Sozietät verbiete, wenn jeder der Anwälte einen anderen Mitbeschuldigten verteidigt.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Es verstößt gleichfalls gegen Art. 12 Abs. 1 GG, die Voraussetzungen des § 146 StPO schon dann als erfüllt anzusehen, wenn bei der Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch Anwälte einer Sozietät die Vollmachtsurkunden jeweils auf sämtliche oder mehrere Sozien ausgestellt sind.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 28. Oktober 1976 - 2 BvR 23/76 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde 1. des Rechtsanwalts Dr. Gerhard H...., 2. des Rechtsanwalts Eberhard K.... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Heinz Heldmann und Viktor Pfaff, Wilhelminenstraße 49, Darmstadt - gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Karlsruhe vom 1. Dezember 1975 - 3 Ss 155/75 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Der Beschluß des Oberlandesgerichts Karlsruhe vom 1. Dezember 1975 - 3 Ss 155/75 - verletzt das Grundrecht der Beschwerdeführer aus Artikel 12 Absatz 1 des Grundgesetzes. Er wird aufgehoben. Die Sache wird an das Oberlandesgericht Karlsruhe zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Das Land Baden-Württemberg hat den Beschwerdeführern die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde betrifft die Frage, in welcher Weise das Verbot der gemeinschaftlichen Verteidigung mehrerer Beschuldigter (§ 146 StPO) auf Rechtsanwälte Anwendung findet, die sich zum Zwecke gemeinschaftlicher Berufsausübung zu einer Sozietät zusammengeschlossen haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Während früher die Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch einen gemeinschaftlichen Verteidiger geführt werden durfte, sofern dies der Aufgabe der Verteidigung nicht im Einzelfall widersprach (§ 146 Abs. 1 StPO a. F.), hat das Gesetz zur Ergänzung des Ersten Gesetzes zur Reform des Strafverfahrensrechts vom 20. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3686) - im folgenden: Ergänzungsgesetz - der Vorschrift mit Wirkung ab 1. Januar 1975 folgende Fassung gegeben:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 146 StPO Die Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch einen gemeinschaftlichen Verteidiger ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Regelung ist durch Überleitungsvorschriften ergänzt worden. Danach konnte ein Verteidiger, der am 1. Januar 1975 im selben Verfahren für mehrere Beschuldigte tätig war, vom Vorsitzenden des mit der Sache befaßten Gerichts aufgefordert werden, binnen zwei Wochen zu erklären, welchen der Beschuldigten er verteidigen wolle (Art. 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die beiden Beschwerdeführer sind Rechtsanwälte. Sie üben ihren Beruf im Rahmen einer Sozietät aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der Strafsache gegen H ... und G ... wegen Nötigung verteidigte Rechtsanwalt Dr. H ... unter Vorlage von Strafprozeßvollmachten, die auf ihn und Rechtsanwalt K ... ausgestellt waren, beide Angeklagte zunächst vor dem Amtsgericht und sodann - in der Berufungsinstanz - vor dem Landgericht Heidelberg, Nachdem am 1. Januar 1975 die Neufassung des § 146 StPO mitsamt den Überleitungsvorschriften in Kraft getreten war (Art. 19 Ergänzungsgesetz), forderte der Vorsitzende der mit der Berufung befaßten Strafkammer des Landgerichts Rechtsanwalt Dr. H ... mit Schreiben vom 27. Januar 1975 auf, binnen zwei Wochen zu erklären, welchen der Angeklagten er verteidigen wolle. Mit einem am 10. Februar 1975 bei Gericht eingegangenen Schriftsatz gab Rechtsanwalt Dr. H ... die Erklärung ab, daß er im Sinne des Art. 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz den Angeklagten G... vertrete. Der Vorsitzende der Strafkammer setzte davon den Angeklagten H... in Kenntnis und gab ihm anheim, einen anderen Rechtsanwalt mit seiner Verteidigung zu betrauen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der Hauptverhandlung vor dem Landgericht trat für den Angeklagten G ... Rechtsanwalt Dr. H ... als Verteidiger auf, während der Angeklagte H ... unverteidigt blieb. Durch Urteil vom 8. April 1975 wurden die Berufungen beider Angeklagten verworfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit einem selbst unterzeichneten Schriftsatz vom 10. April 1975, der noch am gleichen Tage bei Gericht einging, legte Rechtsanwalt Dr. H... unter Verwendung der Ich-Form "namens und im Auftrag des Angeklagten G ..." Revision gegen das Berufungsurteil ein. In gleicher Weise legte auch Rechtsanwalt K... mit Schriftsatz vom 11. April 1975 "namens und in Vollmacht des Angeklagten H ..." Revision gegen das Urteil des Landgerichts ein. Seinem Schriftsatz war eine von H ... am selben Tag unterzeichnete Strafprozeßvollmacht beigefügt, deren vorgedruckter Text auf beide Anwälte lautet ("Hiermit wird den Rechtsanwälten Dr. Gerhard H... und Eberhard K... Vollmacht erteilt").
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit zwei gleichlautenden, aber getrennten Schriftsätzen vom 5. Juni 1975 wurde die für G... eingelegte Revision von Rechtsanwalt Dr. H ..., die für H ... eingelegte Revision von Rechtsanwalt K... begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Generalstaatsanwalt beantragte daraufhin, die Revisionen als unzulässig zu verwerfen. Revisionseinlegung und -begründung durch einen Rechtsanwalt seien nur wirksam, wenn dieser in zulässiger Weise als Verteidiger des Angeklagten handeln könne. Daran fehle es hier; denn im vorliegenden Fall verteidige jeder der beiden Rechtsanwälte beide Angeklagten, obgleich dies nach § 146 StPO nicht zulässig sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Schriftsatz vom 25. Juli 1975 trat Rechtsanwalt Dr. H ... diesem Antrag entgegen. Es könne keine Rede davon sein, daß er die Verteidigung mehrerer Beschuldigter führe. Er habe in der Berufungsinstanz auf Anfrage des Gerichtsvorsitzenden erklärt, daß er den Angeklagten G ... verteidige, von da ab auch nur noch diesen Angeklagten verteidigt, insbesondere nur für ihn die Revision eingelegt und auch begründet. Daß Rechtsanwalt K ... bei seiner Meldung als Verteidiger des Angeklagten H ... eine auf die Kanzlei lautende Vollmacht vorgelegt habe, beruhe einzig und allein darauf, daß es in ihrer gemeinsamen Anwaltskanzlei nur Vollmachten gebe, die auf die "gesamte Kanzlei" ausgestellt seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Beschluß vom 1. Dezember 1975 verwarf das Oberlandesgericht Karlsruhe die Revisionen als unzulässig (NJW 1976, S. 249 = AnwBl. 1976, S. 51). Zur Begründung führte es aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Revision des Angeklagten H ... sei nicht ordnungsgemäß eingelegt; das gleiche gelte für die Revisionsbegründungen beider Angeklagter. Die Rechtsanwälte hätten diese Erklärungen nicht in wirksamer Form abgeben können, weil sie durch das Verbot der gemeinschaftlichen Verteidigung mehrerer Beschuldigter (§ 146 StPO) daran gehindert gewesen seien. Dieses Verbot erfasse nicht nur die Fälle der gemeinschaftlichen Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch eine Einzelperson; vielmehr sei es nach seinem Sinn und Zweck auch in den Fällen anzuwenden, "in denen mehrere Beschuldigte mehrere Personen zu Verteidigern bestellt haben, wenn diese zu gemeinschaftlicher Tätigkeit zusammengeschlossen und ermächtigt sind, jeweils mehrere Beschuldigte desselben Strafverfahrens zu verteidigen". Das treffe auf Anwaltssozietäten zu. Nach den "Grundsätzen des anwaltlichen Standesrechts" (1973) würden bei ihnen alle Aufträge gemeinschaftlich entgegengenommen, und die auf sie ausgestellten Strafprozeßvollmachten berechtigten sämtliche Sozien, für jeden der Mandanten tätig zu werden und ihn zu verteidigen. Daraus ergebe sich die Gefahr von Interessenkollisionen, ohne daß es darauf ankomme, ob im Einzelfall schon Verteidigerhandlungen vorgenommen worden seien. Damit erweise sich die Verteidigung mehrerer Beschuldigter desselben Strafverfahrens durch die hierzu ermächtigten Anwälte einer Sozietät als unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ein solcher Fall liege hier vor. Beiden Anwälten, die ihren Beruf gemeinschaftlich in einer Sozietät ausübten, hätten die Angeklagten Strafprozeßvollmachten erteilt und diese bislang nicht widerrufen. Demnach seien sowohl Rechtsanwalt Dr. H ... als auch Rechtsanwalt K ... zu Verteidigern beider Angeklagten bestellt. Das sei unzulässig. Daran ändere es nichts, daß Rechtsanwalt Dr. H... auf Anfrage des Strafkammervorsitzenden erklärt habe, nur noch den Angeklagten G ... zu verteidigen, und in der Hauptverhandlung auch nur noch für ihn, nicht aber für den unverteidigt gebliebenen Angeklagten H ... aufgetreten sei. Das rechtfertige zwar den Schluß, daß nicht nur Rechtsanwalt Dr. H... für seine Person, sondern auch Rechtsanwalt K ... das von H ... erteilte Mandat niedergelegt habe, wodurch die Gefahr einer Interessenkollision zunächst beseitigt gewesen sei. Das habe sich indessen geändert, als H ... am 11. April 1975 beiden Rechtsanwälten erneut Strafprozeßvollmacht erteilt habe. Denn damit sei wiederum jener Zustand eingetreten, der die Gefahr eines Interessenkonflikts ermögliche: beide Angeklagte hätten assoziierte Anwälte zu ihrer Verteidigung ermächtigt. Deshalb sei an diesem Tage die Verteidigung der beiden Angeklagten durch die Rechtsanwälte Dr. H ... und K ... unzulässig geworden. Die kraft Gesetzes ausgeschlossenen Anwälte hätten von da an keine Verteidigerhandlungen mehr vornehmen können. Dies bedeute, daß die Revision des Angeklagten H ... bereits formwidrig eingelegt, die Revision des Angeklagten G... hingegen nicht ordnungsgemäß begründet und mithin jede der beiden Revisionen unzulässig sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Bekanntgabe dieser Entscheidung wiederholten die Angeklagten - nunmehr durch andere Rechtsanwälte - die für formwidrig erachteten Prozeßhandlungen und beantragten zugleich wegen Versäumung der dafür vorgesehenen Fristen die Wiedereinsetzung in den vorigen Stand. Diesen Anträgen gab das Oberlandesgericht Karlsruhe mit Beschluß vom 29. Januar 1976 statt, da allein eine "Fehlbeurteilung der Rechtslage" durch die "früheren" Verteidiger den Angeklagten H... an der fristgerechten Einlegung und den Angeklagten G ... an der fristgerechten Begründung der Revision gehindert habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der am 10. Januar 1976 eingegangenen Verfassungsbeschwerde wenden sich die Rechtsanwälte Dr. H ... und K ... gegen den ihnen am 10. Dezember 1976 zugegangenen Revisionsverwerfungsbeschluß des Oberlandesgerichts.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sie rügen Verletzung ihres Grundrechts auf freie Berufsausübung (Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG). Zur Begründung tragen sie vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 146 StPO verbiete nur die gemeinschaftliche Verteidigung durch einen Verteidiger, nicht hingegen die Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch verschiedene Anwälte einer Sozietät. Die gegenteilige Auslegung des Gesetzes, wie sie das Oberlandesgericht seiner Entscheidung zugrunde gelegt habe, laufe dem eindeutigen Wortlaut der Vorschrift zuwider, finde im Standesrecht der Anwälte keinerlei Stütze und werde auch nicht durch übergreifende Belange des Gemeinwohls gerechtfertigt. Sie lasse sich insbesondere nicht aus dem Zweck der Bestimmung begründen, die mögliche Interessenkollisionen verhindern solle. Die ausdehnende Anwendung des § 146 StPO verstoße damit gegen den Grundsatz der Verhältnismäßigkeit und gegen das Übermaßverbot.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Verfassungsbeschwerde haben der Bundesminister der Justiz, der Generalbundesanwalt, die Bundesrechtsanwaltskammer und der Deutsche Anwaltverein Stellung genommen. Der Justizminister des Landes Baden-Württemberg hat von einer Äußerung abgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister der Justiz meint, die Verfassungsbeschwerde sei unzulässig, weil es am Rechtsschutzbedürfnis fehle. Die angegriffene Entscheidung wirke sich auf die Berufsausübung der Beschwerdeführer nicht nachteilig aus. Nachdem den Angeklagten Wiedereinsetzung in den vorigen Stand gewährt worden sei, stehe ihrer Verteidigung durch die Beschwerdeführer nichts mehr im Wege. Inzwischen habe nämlich derselbe Strafsenat des Oberlandesgerichts Karlsruhe in einem anderen Strafverfahren klargestellt, daß er eine getrennte Verteidigung mehrerer Mitbeschuldigter durch je einen der beiden Beschwerdeführer für zulässig erachte und eine unstatthafte Mehrfachverteidigung nur dann annehme, wenn Sozietätsanwälte zusammen ermächtigt seien, jeweils mehrere Beschuldigte im selben Strafverfahren zu verteidigen (Beschluß vom 15. Juni 1976 - 3 Ws 63 und 64/76 - [AnwBl. 1976, S. 304]). Diese Auslegung des § 146 StPO begegne aber keinen verfassungsrechtlichen Bedenken.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Generalbundesanwalt hält die Verfassungsbeschwerde für begründet. Der Beschwerdeführer Dr. H ... sei - nach Abgabe einer Erklärung gemäß Art. 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz - nur noch für den einen, der Beschwerdeführer K ... nur noch für den anderen Angeklagten aufgetreten. Das verstoße nicht gegen § 146 StPO. Die Vorschrift regle einen bestimmten Ausschnitt des Verhältnisses zwischen dem Verteidiger und den mit der Durchsetzung des staatlichen Strafanspruchs betrauten Stellen. Dieses Verhältnis sei strafprozessualer und nicht berufsrechtlicher Art. Daher müßten berufsständische Gesichtspunkte bei der Auslegung des § 146 StPO ausscheiden. Der Begriff der Anwaltssozietät gehöre aber zum Berufsrecht, nicht zum strafprozessualen Bereich. Die allein zulässige strafverfahrensrechtliche Sicht könne nicht außer acht lassen, daß § 146 StPO von "einem" Verteidiger spreche. Eine am Gesetzeswortlaut orientierte Auslegung ergebe, daß die Bestimmung lediglich den Verteidiger als Einzelperson erfasse. Eine Erstreckung auf Sozietäten hätte der Gesetzgeber wegen der weittragenden Folgen ausdrücklich anordnen müssen. Die restriktive Auslegung der Vorschrift sei auch deshalb geboten, weil es sich um ein Gesetz handele, das ein Grundrecht einschränke; ein solches Gesetz dürfe nur so ausgelegt und angewandt werden, daß der besondere Wertgehalt des Grundrechts gewahrt bleibe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Bundesrechtsanwaltskammer vertritt gleichfalls die Auffassung, daß der angegriffene Beschluß verfassungswidrig sei. Für diesen Eingriff in das Recht des Anwalts auf freie Berufsausübung und die damit verbundene Beeinträchtigung der freien Verteidigerwahl fehle es an der gesetzlichen Grundlage. § 146 StPO gelte nicht für den hier vorliegenden Fall, in dem die Beschwerdeführer verschiedene Angeklagte verteidigt hätten. Daß sie in einer Sozietät zu gemeinschaftlicher Berufsausübung verbunden seien, mache die Verteidigung nicht unzulässig. Ein solches Ergebnis lasse sich aus § 146 StPO weder nach Wortlaut, Systematik und Entstehungsgeschichte noch nach dem Sinn des Gesetzes herleiten. Die Vorschrift spreche von "einem" Verteidiger, meine also schon nach natürlichem Sprachverständnis die Einzelperson; diese Bedeutung werde durch andere Bestimmungen (Art 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz, § 137 Abs. 1 Satz 2 StPO) bestätigt, entspreche der einhelligen Auffassung in der bisherigen Judikatur und werde weithin als selbstverständlich vorausgesetzt, zumal den geltenden Prozeßordnungen eine Vertretung oder Verteidigung durch Gesellschaften unbekannt sei. Auch die Gesetzesbegründung liefere keine Anhaltspunkte für eine andere Auslegung. Darüber hinaus sei es sinnvoll, das Verbot der Mehrfachverteidigung auf Einzelpersonen zu beschränken, da die Gefahr einer Interessenkollision wesentlich in der Personenidentität des Verteidigers, weniger in seiner Beziehung zu anderen Mitverteidigern liege. Hätte der Gesetzgeber das Verbot auf Sozietäten erstrecken wollen, so hätte er dies zum Ausdruck gebracht. Sein Schweigen lasse aber für eine derartige Auslegung des § 146 StPO keinen Raum. Hinzu komme, daß bei einem Eingriff, der das Grundrecht auf freie Berufsausübung nicht unerheblich beeinträchtige und die freie Verteidigerwahl beschränke, eine eindeutige, unzweifelhafte Regelung erforderlich wäre. Schließlich ergebe sich auch aus dem anwaltlichen Berufsrecht und den allgemeinen Auffassungen innerhalb der Anwaltschaft (§ 177 Abs. 2 Nr. 2 BRAO) nichts, was die Ausdehnung des Verbots der Mehrfachverteidigung auf Sozietäten rechtfertigen könnte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Deutsche Anwaltverein äußert in der Stellungnahme seines Verfassungsrechtsausschusses die Ansicht, es könne zweifelhaft sein, wie der angegriffene Beschluß zu verstehen sei. Besage er nur, daß § 146 StPO auch für Mitglieder einer Anwaltssozietät gelte, so sei dies nicht zu beanstanden. Das Oberlandesgericht habe jedoch mit seiner Begründung zu erkennen gegeben, daß es die Verteidigung auch dann für unzulässig erachte, wenn von mehreren, in einer Sozietät verbundenen Anwälten der eine diesen, der andere jenen Mitbeschuldigten verteidige. Die Anwendung des § 146 StPO auf solche Fälle verstoße gegen den rechtsstaatlichen Grundsatz der Verhältnismäßigkeit und des Übermaßverbots; sie verletze sowohl die Freiheit der anwaltlichen Berufsausübung als auch das Recht des Beschuldigten auf freie Verteidigerwahl.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Beschwerdeführer sind durch den angegriffenen Beschluß unmittelbar in ihren Rechten betroffen. Sie waren zwar am Strafverfahren nicht als Prozeßparteien beteiligt. Das Oberlandesgericht hat aber die Revisionen der Angeklagten ausschließlich deshalb verworfen, weil es die Verteidigung durch die Beschwerdeführer, die diese Rechtsmittel für sie eingelegt und begründet hatten, wegen Verstoßes gegen das Verbot der Mehrfachverteidigung (§ 146 StPO) für unzulässig hielt. Diese Begründung spricht den Beschwerdeführern die Verteidigungsbefugnis ab und greift damit unmittelbar in ihre berufliche Tätigkeit als Anwälte ein (vgl. BVerfGE 4, 96 [101]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Das damit gegebene Rechtsschutzinteresse an einer verfassungsgerichtlichen Sachentscheidung besteht - entgegen der vom Bundesminister der Justiz geäußerten Auffassung - fort. Es ist nicht deshalb entfallen, weil das Oberlandesgericht den Angeklagten wegen Versäumung von Rechtsmittelfristen Wiedereinsetzung in den vorigen Stand gewährt hat. Diese Entscheidung kommt lediglich den Angeklagten zugute, für die sie eine bereits abgeschlossene Instanz aufs neue eröffnet. Dagegen räumt sie den Beschwerdeführern nicht wieder die zuvor aberkannte Verteidigerstellung ein. Das Gericht hat den Wiedereinsetzungsgrund gerade darin gesehen, daß die Beschwerdeführer sich zu Unrecht als Verteidiger betrachtet hätten; es wertet dies als "Fehlbeurteilung der Rechtslage" durch die "früheren" Verteidiger, setzt also den Ausschluß der Beschwerdeführer von der Verteidigung als rechtens voraus.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ebensowenig ist das Rechtsschutzbedürfnis für die Verfassungsbeschwerde dadurch in Wegfall geraten, daß derselbe Senat des Oberlandesgerichts bei späteren Anlässen wiederholt die Ansicht vertreten hat, eine getrennte Verteidigung mehrerer Mitbeschuldigter durch je einen der in einer Sozietät miteinander verbundenen Rechtsanwälte sei statthaft (OLG Karlsruhe, Beschlüsse vom 8. April 1976 - 3 Ws 25/76 - [NJW 1976, S. 1417 = AnwBl. 1976 S. 304] und 15. Juni 1976 - 3 Ws 63 und 64/76 [AnwBl. 1976 S. 304]). Dabei bedarf keiner Klärung, ob darin eine Änderung jener Rechtsauffassung liegt, der das Oberlandesgericht im vorliegenden Falle gefolgt ist. Selbst dann, wenn dies zu bejahen wäre, könnte das die Beschwer der hier Betroffenen schon deshalb nicht ausräumen, weil es sich um Entscheidungen handelt, die in anderen Strafverfahren ergangen sind und den Bestand des angegriffenen Beschlusses unangetastet lassen. Soweit der Bundesminister der Justiz demgegenüber meint, dieser Beschluß stehe der Verteidigung der Angeklagten durch die Beschwerdeführer nicht mehr entgegen, verkennt er die Tragweite der Entscheidung, die sich nicht in der Verwerfung der Revision erschöpft, sondern zugleich die Beschwerdeführer von der Verteidigung ausschließt. Es ist keinesfalls sicher, daß sie im Falle einer bloßen Wiederaufnahme ihrer Tätigkeit für die Angeklagten von dem Gericht, das ihre Verteidigung für unzulässig erklärt hat, als Verteidiger anerkannt würden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist auch begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffene Entscheidung verletzt die Beschwerdeführer in ihrem Grundrecht aus Art. 12 Abs. 1 GG; sie enthält einen ungerechtfertigten Eingriff in die Freiheit ihrer Berufsausübung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit der für die Verwerfung der Revisionen gewählten Begründung, die Beschwerdeführer seien an der wirksamen Einlegung und Rechtfertigung dieser Rechtsmittel durch das Verbot der Mehrfachverteidigung gehindert (§ 146 StPO), hat ihnen das Oberlandesgericht die Befugnis zur Verteidigung aberkannt. Diese Befugnis gehört zum Recht des Anwalts auf freie Berufsausübung; sie darf nach Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG nur durch Gesetz oder aufgrund eines Gesetzes eingeschränkt werden (BVerfGE 34, 293 [299] mit Nachweisen). § 146 StPO, der die Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch einen gemeinschaftlichen Verteidiger für unzulässig erklärt, ist zwar ein solches Gesetz und steht mit der Verfassung in Einklang (BVerfGE 39, 156 [164 ff.]); die Auslegung dieser Vorschrift durch das Oberlandesgericht und ihre Anwendung auf den vorliegenden Fall überschreiten jedoch den Rahmen der verfassungsgemäßen Regelung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Es ist mit Art. 12 Abs. 1 GG nicht vereinbar, § 146 StPO den Sinn beizulegen, daß er die Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch Rechtsanwälte einer Sozietät verbiete, wenn jeder der Anwälte einen anderen Mitbeschuldigten verteidigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Auffassung wird zwar von einigen Gerichten vertreten (OLG Düsseldorf, MDR 1976 S. 687 Nr. 78; LG Hannover, AnwBl. 1975 S. 405; LG Krefeld, NJW 1976 S. 1415 = MDR 1976 S. 600; offengelassen in: OLG Hamm, NJW 1975 S. 1239; OLG Karlsruhe, AnwBl. 1975 S. 247); sie hält jedoch der verfassungsrechtlichen Nachprüfung nicht stand, weil der von ihr behauptete Rechtssatz schon formell der gesetzlichen Grundlage entbehrt und darüber hinaus auch materiell die Freiheit der anwaltlichen Berufsausübung zu Unrecht beschränkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) § 146 StPO läßt sich nicht dahin auslegen, daß Anwälte einer Sozietät daran gehindert sind, verschiedene Mitbeschuldigte getrennt zu verteidigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem steht bereits der Gesetzeswortlaut entgegen. Unzulässig ist danach die Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch "einen gemeinschaftlichen Verteidiger". Der Begriff des "Verteidigers" umschließt Anwaltssozietäten sowenig wie andere Personenvereinigungen. Er meint - wie die Bundesrechtsanwaltskammer zutreffend betont - schon nach natürlichem Sprachverständnis die Einzelperson, wird innerhalb des Gesetzesrechts ausschließlich in diesem Sinne verwendet (vgl. §§ 137 ff. StPO) und hat insoweit eine festgelegte, nicht auswechselbare Bedeutung. Demgemäß ist es einhellige Auffassung, daß eine Personenvereinigung, gleich welcher Art, als solche nicht "Verteidiger" sein kann (Dünnebier in: Löwe-Rosenberg, StPO, 22. Aufl., § 138 Anm. I 5; Seibert, NJW 1952 S. 809; OLG Hamm, MDR 1950 S. 755; BayObLG, NJW 1953 S. 354 = BayObLGSt 1952 S. 267; OLG Neustadt, NJW 1953 S. 1606). Das gilt auch für die Anwaltssozietät. Selbst wenn der Beschuldigte von sämtlichen Sozietätsmitgliedern verteidigt wird, ist "Verteidiger" nicht "die" Sozietät, sondern nur jeder einzelne der ihr angehörenden Rechtsanwälte (OLG Karlsruhe, AnwBl. 1976 S. 52 [53]). Darüber hinaus stellt der Gesetzestext durch den Gebrauch des Wortes "gemeinschaftlich" klar, daß die Bestimmung lediglich eingreifen soll, falls sich mehrere Beschuldigte zu ihrer Verteidigung ein und derselben Person bedienen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch der Regelungszweck des § 146 StPO reicht nicht so weit, um das Verbot für diejenigen Fälle gelten zu lassen, in denen Anwälte einer Sozietät jeweils verschiedene Mitbeschuldigte einzeln verteidigen. Die Vorschrift soll Interessenkonflikte, die bei gemeinschaftlicher Verteidigung auftreten können, vermeiden; sie geht davon aus, daß der gemeinschaftliche Verteidiger seiner Beistandsfunktion gegenüber mehreren Beschuldigten nicht gerecht werden kann, wenn der eine Beschuldigte, um sich zu entlasten, den anderen belastet oder belasten müßte (BVerfGE 39,156 [164]). Diese Situation droht aber nur, sofern mehrere Beschuldigte ein und dieselbe Person zum Verteidiger haben. Werden sie von verschiedenen Personen verteidigt, so scheidet die Möglichkeit, daß der Widerstreit ihrer Interessen die Verteidiger in einen Pflichtenkonflikt bringt, von vornherein aus. Daran ändert sich nichts, wenn die Verteidiger in einer Sozietät miteinander verbunden sind: keiner der ihr angehörenden Rechtsanwälte ist dadurch gehindert, seinen Mandanten ohne Rücksicht auf die Belange der Mitbeschuldigten so zu verteidigen, wie es ihm notwendig scheint.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die Auffassung, daß die getrennte Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch verschiedene Rechtsanwälte einer Sozietät unstatthaft sei, ermangelt aber nicht nur der gesetzlichen Grundlage; sie ist vielmehr auch unabhängig davon mit dem Recht des Anwalts auf freie Berufsausübung nicht zu vereinbaren. Denn danach könnte keiner der Sozien eines Verteidigers das Mandat eines Mitbeschuldigten übernehmen. Des weiteren wäre die Bildung einer Sozietät unter Rechtsanwälten, die je einen von mehreren Mitbeschuldigten verteidigen, nur um den Preis des Mandatsverlusts möglich. Dies entbehrt jeder Rechtfertigung. Es geht nicht an, solche Behinderungen und Beschränkungen der anwaltlichen Berufstätigkeit allein an den Umstand zu knüpfen, daß Rechtsanwälte in einer Sozietät zusammengeschlossen sind und damit eine Form der Berufsausübung gewählt haben, die seit langem üblich, erlaubt und gesetzlich anerkannt ist (vgl. § 45 Nr. 4 BRAO). Dies käme einer übermäßig belastenden und nicht zumutbaren Berufsausübungsregelung gleich, für die sich keinerlei vernünftige Erwägungen des Gemeinwohls anführen lassen (vgl. BVerfGE 7, 377 [378, 405]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Ansicht, daß § 146 StPO Anwälte einer Sozietät daran hindere, verschiedene Mitbeschuldigte getrennt zu verteidigen, ist allerdings vom Oberlandesgericht selbst nicht vertreten worden. Die Begründung des angegriffenen Beschlusses geht lediglich davon aus, daß die Bestimmung auch solche Fälle erfasse, "in denen mehrere Beschuldigte mehrere Personen zu Verteidigern bestellt haben, wenn diese zu gemeinschaftlicher Tätigkeit zusammengeschlossen und ermächtigt sind, jeweils mehrere Beschuldigte desselben Strafverfahren zu verteidigen".
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Welchen Rechtssatz das Gericht damit aufgestellt hat, ist freilich nicht ohne weiteres klar; das hat seine Ursache darin, daß eine allgemeine Aussage darüber fehlt, wann davon ausgegangen werden soll, daß "mehrere Personen zu Verteidigern bestellt" sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dies wird jedoch deutlich, wenn man den Sachverhalt in Betracht zieht, auf den der behauptete Rechtssatz angewandt worden ist. Dadurch hatten sich die miteinander assoziierten Rechtsanwälte im Revisionsverfahren als Verteidiger verschiedener Angeklagter gemeldet. Bei Einlegung und Begründung der Revisionen war Rechtsanwalt Dr. H ... nur für den Angeklagten G . .., Rechtsanwalt K ... nur für den Angeklagten H ... aufgetreten. Dies ging aus der Abfassung der Schriftsätze unmißverständlich hervor. Darüber hinaus war Rechtsanwalt Dr. H ... dem Antrag des Generalstaatsanwalts mit der Erklärung entgegengetreten, daß er nur G... verteidige; zugleich hatte er seine Nennung in der von H ... erteilten und von Rechtsanwalt K... überreichten Strafprozeßvollmacht ausschließlich darauf zurückgeführt, daß es in der gemeinsamen Anwaltskanzlei nur auf beide Anwälte lautende Vollmachtsformulare gebe.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Gericht hat einen Anwendungsfall des § 146 StPO angenommen, ohne diesen Umständen irgendeine Bedeutung beizumessen. Daraus folgt, daß es eine gemeinschaftliche Verteidigung im Sinne dieser Bestimmung nur deshalb bejaht hat, weil zwei Vollmachtsurkunden vorlagen, deren jede auf beide Anwälte lautete. Allein daraus hat es geschlossen, daß jeder der Anwälte von beiden Angeklagten "zum Verteidiger bestellt" sei. Der Rechtssatz, auf dem die angegriffene Entscheidung beruht, besagt mithin, daß der Tatbestand des § 146 StPO immer erfüllt ist, wenn bei der Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch Anwälte einer Sozietät die Vollmachtsurkunden jeweils auf sämtliche oder mehrere Sozien ausgestellt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Dieser Rechtssatz ist jedoch seinerseits mit Art. 12 Abs. 1 GG nicht vereinbar. Denn er erstreckt den Geltungsbereich des § 146 StPO auch auf Fälle, in denen von einer Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch einen gemeinschaftlichen Verteidiger keine Rede sein kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Erstreckung tritt ein, weil der Umstand, daß eine auf mehrere Anwälte lautende Strafprozeßvollmacht vorliegt, noch nicht bedeutet, daß jeder der Anwälte "zum Verteidiger bestellt" ist, also die Stellung eines Verteidigers erlangt hat. Eine solche Gleichsetzung ist nicht haltbar. Die Erteilung einer auf mehrere Anwälte lautenden Strafprozeßvollmacht vermag - für sich allein - die Verteidigereigenschaft der darin bezeichneten Rechtsanwälte weder zu begründen noch zu beweisen. Die Vollmachtsurkunde gibt nur darüber Aufschluß, wem der Beschuldigte die Übernahme der Verteidigung angetragen hat; sie enthält eine einseitige Erklärung über die von ihm getroffene Verteidigerwahl. Zur Begründung der Verteidigerstellung ist aber weiter erforderlich, daß der gewählte Anwalt seine Wahl zum Verteidiger annimmt (vgl. § 143 StPO, RG GoltdA Bd. 60, S. 71; Gollwitzer in: Löwe-Rosenberg, StPO, 22. Aufl., § 218 Anm. 2 a). Daß dies geschehen ist, geht hier aus der Vollmachtsurkunde nicht hervor. Die Annahme der Wahl kommt vielmehr üblicherweise darin zum Ausdruck, daß der Anwalt sich im Verfahren - sei es durch ausdrückliche Erklärung, sei es durch schlüssiges Verhalten - zum Verteidiger des Beschuldigten "bestellt" ; erst dadurch übernimmt er die ihm zugedachte Rolle des Verteidigers einschließlich der damit verbundenen prozessualen Rechte und Pflichten, die ihm das Strafverfahrensrecht zuweist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Melden sich Anwälte einer Sozietät im Strafverfahren aber jeweils als Verteidiger nur eines der Mitbeschuldigten, so ist nicht ersichtlich, woraus gefolgert werden soll, daß der einzelne Anwalt auch noch die Verteidigung anderer Beschuldigter übernommen habe, für die er nicht auftritt. Das läßt sich keinesfalls daraus schließen, daß jeder Anwalt zu seiner Legitimation eine auf sämtliche oder mehrere Sozien ausgestellte Vollmachtsurkunde vorgelegt hat. Die gegenteilige Rechtsauffassung, wie sie das Oberlandesgericht vertritt, erweitert den Anwendungsbereich des § 146 StPO in verfassungswidriger Weise; denn die notwendige Folge dieser Auffassung ist, daß sich das Verbot der gemeinschaftlichen Verteidigung auch auf solche Fälle bezieht, in denen Anwälte einer Sozietät verschiedene Mitbeschuldigte getrennt verteidigen. Damit aber führt der Rechtssatz, auf dem die angegriffene Entscheidung beruht, zum selben Ergebnis, das - wie bereits dargelegt - mit Art. 12 Abs. 1 GG nicht vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der angegriffene Beschluß war aufzuheben und die Sache an das Oberlandesgericht zurückzuverweisen. Den Beschwerdeführern sind gemäß § 34 Abs. 4 BVerfGG die notwendigen Auslagen zu erstatten. Die Erstattungspflicht trifft das Land Baden-Württemberg, dem die erfolgreich gerügte Grundrechtsverletzung zuzurechnen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Geiger	Dr. Rinck Wand Hirsch Bundesverfassungsrichter Dr. Rottmann ist an der Unterschrift verhindert. Dr. Geiger Dr. Niebler  Dr. Steinberger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



