<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Verletzung rechtlichen Gehörs.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 7. Dezember 1982 - 2 BvR 1118/82 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn R ... gegen den Beschluß des Landgerichts Nürnberg-Fürth vom 21. Juli 1982 - 7 T 5396/82 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Der Beschluß des Landgerichts Nürnberg-Fürth vom 21. Juli 1982 - 7 T 5396/82 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes und wird aufgehoben. Damit ist der Beschluß des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 9. August 1982 - 6 W 2472/72 gegenstandslos. Die Sache wird an das Landgericht Nürnberg-Fürth zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Der Freistaat Bayern hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer wendet sich dagegen, daß ein Schriftsatz seines Anwalts im Kostenfestsetzungsverfahren nicht berücksichtigt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer hatte sich in einem Zivilprozeß vor dem Amtsgericht Nürnberg (24 C 6166/81) am 9. November 1981 durch gerichtlichen Vergleich verpflichtet, seine Wohnung im Hause der Klägerin am 31. März 1982 zu räumen. Aufgrund dieses Titels ließ die Klägerin am 30. April 1982 Zwangsvollstreckungsmaßnahmen durch den Gerichtsvollzieher durchführen. Der Gerichtsvollzieher sah von der Möglichkeit ab, die Vollstreckungskasten nach § 788 Abs. 1 Satz 1, 2. Halbsatz ZPO beizutreiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Klägerin und Vollstreckungsgläubigerin beantragte daher beim Amtsgericht Nürnberg, die Vollstreckungskosten gemäß § 104 ZPO festzusetzen. Sie trug vor, der Beschwerdeführer habe die Räume nicht am 31. März 1982 herausgegeben; die Zwangsvollstreckung sei daher notwendig gewesen. Dem Antrag waren eine Rechnung des Gerichtsvollziehers über 1 224,31 DM und eine Rechnung des Anwalts über 75,25 DM beigefügt. Insgesamt verlangte die Vollstreckungsgläubigerin einschließlich des von ihr geleisteten Auslagenvorschusses in Höhe von 4,- DM die Erstattung eines Betrages von 1 303,56 DM.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dem Beschwerdeführer wurde eine Abschrift dieses Antrages übersandt. Er erwiderte, die Kosten seien in vollem Umfang von der Klägerin zu tragen, da sie mit Schreiben vom 1. April 1982 aufgefordert worden sei, den Speicher zugänglich zu machen und für elektrisches Licht im Kellerabteil zu sorgen. Dies sei bisher nicht geschehen. Deshalb habe er nicht räumen können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Rechtspfleger setzte durch Beschluß vom 24. Juni 1982 die Kosten in der beantragten Höhe fest, weil der Beschwerdeführer die bis zum 31. März 1982 gewährte Räumungsfrist überschritten habe und die Vollstreckung daher notwendig gewesen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Gegen diesen Kostenfestsetzungsbeschluß legte der Beschwerdeführer mit Schreiben vom 7. Juli 1982 "Widerspruch" ein und rügte, daß seine Einwände gegen den Antrag der Vollstreckungsgläubigerin nicht erörtert worden seien; sein Anspruch auf rechtliches Gehör sei verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Rechtspfleger half der Erinnerung nicht ab und legte sie dem Richter vor. Dieser erließ einen (undatierten) Beschluß, daß er nicht abhelfe, da die Kosten im Sinne von § 788 Abs. 1, § 91 Abs. 1 ZPO notwendig gewesen seien. Er verfügte ferner, daß den Beteiligten dieser Beschluß und die Übersendung der Akten an das Rechtsmittelgericht formlos mitzuteilen seien. Aus den Akten ist nicht ersichtlich, ob diese Verfügung ausgeführt wurde: Die entsprechende Anordnung des Richters ist zwar abgehakt, es fehlt aber ein Vermerk über den Tag der Ausführung, wie er nach § 33 Abs. 2 der bayer. Geschäftsanweisung für die Geschäftsstellen der Gerichte in Zivilsachen (Bay. JMBl. 1980, S. 25) vorgeschrieben ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach der Eintragung auf dem Aktenkontrollblatt des Amtsgerichts ist die Akte am 12. Juli 1982 an das Landgericht Nürnberg-Fürth zur Entscheidung über die Beschwerde abgesandt worden. Ein Eingangsstempel des Landgerichts fehlt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Das Landgericht wies die als sofortige Beschwerde zu behandelnde Erinnerung durch Beschluß vom 21. Juli 1982 zurück. Im Rubrum des Beschlusses ist vermerkt, daß der Beschwerdeführer anwaltlich nicht vertreten sei. Zur Begründung heißt es, die festgesetzten Kosten seien erforderlich gewesen, weil der Beschwerdeführer nicht bis zum 31. März 1982 seinen Pflichten aus dem Vergleich nachgekommen sei. Dies ergebe sich auch aus seiner Beschwerdebegründung. Hindernisse, die der Räumung entgegenstanden, habe der Beschwerdeführer beseitigen müssen. Die erst mit Schreiben vom 1. April 1982 ausgesprochene Aufforderung an die Vollstreckungsgläubigerin sei zu spät gekommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dieser Beschluß wurde dem Beschwerdeführer am 24. Juli 1982 zugestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Der Beschwerdeführer legte sofortige Beschwerde ein und verwies u. a. auf ein Schreiben seines Anwalts. Der Kammervorsitzende vermerkte am 27. Juli 1982, daß das in Bezug genommene Anwaltsschreiben nicht vorliege, und übersandte die Akten an das Oberlandesgericht Nürnberg.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es verwarf die sofortige weitere Beschwerde durch Beschluß vom 9. August 1982 gemäß § 568 Abs. 3 ZPO als unzulässig. Auch im Rubrum dieses Beschlusses ist vermerkt, daß der Beschwerdeführer anwaltlich nicht vertreten sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der am 24. August 1982 eingegangenen Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer die Verletzung von Art. 103 Abs. 1 GG. Das Landgericht habe das substantiierte Vorbringen seines Anwalts nicht berücksichtigt. Außerdem seien der Abschrift des Kostenfestsetzungsantrages, die er übersandt erhalten habe, die Rechnungen des Gerichtsvollziehers und des Rechtsanwalts der Vollstreckungsgläubigerin nicht beigefügt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Verfassungsbeschwerde liegt die Ablichtung eines Schreibens des Beschwerdeführers an seinen Anwalt bei, mit dem er ihm den Kostenfestsetzungsbeschluß übersandte und bat, dagegen vorzugehen. Das Schreiben des Beschwerdeführers trägt den Eingangsstempel seines Anwalts vom 12. Juli 1982. Ferner ist der Verfassungsbeschwerde die Ablichtung eines Schriftsatzes des Anwalts vom 15. Juli 1982 beigefügt, der in dieser Sache an das Amtsgericht Nürnberg gerichtet war. Darin zeigt der Anwalt an, daß er den Beschwerdeführer vertrete, und legt Erinnerung gegen den Kostenfestsetzungsbeschluß ein. Er trägt vor, der Beschwerdeführer habe die Wohnung geräumt, soweit ihm dies möglich gewesen sei. Den Dachboden habe er nicht räumen können, weil er von der Vollstreckungsgläubigerin nicht aufgeschlossen wurde. Er habe auch das Kellerabteil nicht räumen können, weil dort der Strom gesperrt und ihm nicht gestattet worden sei, eine Werkbank, die nur über die Garage aus dem Keller gebracht werden könne, auf diesem Wege hinauszutragen. Die Vollstreckungsgläubigerin sei bereits durch ein Schreiben des Unterfertigten vom 1. April 1982 darauf hingewiesen worden, daß aufgrund ihres Verhaltens eine vollständige Räumung nicht möglich sei. Sie habe gleichwohl die Zwangsvollstreckung betrieben. Am 28. April 1982 sei jedoch mit dem gegnerischen Prozeßbevollmächtigten vereinbart worden, daß der Speicher geöffnet und der Weg durch die Garage freigegeben werde, damit der Beschwerdeführer am Vormittag des 30. April 1982 räumen und die Schlüssel abgeben könne; bis dahin solle von Vollstreckungsmaßnahmen abgesehen werden. An diese verbindliche Abrede habe sich die Vollstreckungsgläubigerin nicht gehalten. Daher könne sie nicht die Erstattung der entstandenen Kosten verlangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Bundesverfassungsgericht hat die Akten des Ausgangsverfahrens beigezogen. In einem separaten Aktendeckel fand sich das Original des Anwaltsschriftsatzes vom 15. Juli 1982. Es trägt den Eingangsstempel der gemeinsamen Einlaufstelle des Oberlandesgerichts, der Staatsanwaltschaft bei dem Oberlandesgericht, des Landgerichts und des Amtsgerichts Nürnberg vom 16. Juli 1982 sowie den Vermerk "Nachtbriefkasten". Die Durchschriften dieses Schriftsatzes lagen im Retent des Amtsgerichts.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Vollstreckungsgläubigerin des Ausgangsverfahrens äußerte sich nicht zur Verfassungsbeschwerde. Der Bayerische Staatsminister der Justiz hält sie für zulässig und begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="IV" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. a) Soweit der Beschwerdeführer rügt, daß ihm die Rechnungen des Gerichtsvollziehers und des Prozeßbevollmächtigten der Vollstreckungsgläubigerin nicht zusammen mit dem Kostenfestsetzungsantrag übersandt worden seien, handelt es sich um einen Vorgang, den der Beschwerdeführer bereits mit der Erinnerung hätte geltend machen können. Da er dies unterlassen hat, ist der Rechtsweg nicht erschöpft (vgl. BVerfGE 16, 124 [127]).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Im übrigen ist die Verfassungsbeschwerde zulässig. Insbesondere ist die Frist des § 93 BVerfGG gewahrt. Zwar war die weitere Beschwerde gegen den Beschluß des Landgerichts nach § 568 Abs. 3 ZPO offensichtlich unzulässig. Die Verfassungsbeschwerde ist aber noch innerhalb eines Monats seit Zustellung dieses Beschlusses beim Bundesverfassungsgericht eingegangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist begründet. Durch den angegriffenen Beschluß ist das Recht des Beschwerdeführers auf Gehör vor Gericht verletzt worden. Nach ständiger Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts verpflichtet Art. 103 Abs. 1 GG das Gericht, die Ausführungen der Prozeßbeteiligten zur Kenntnis zu nehmen und in Erwägung zu ziehen. Es verstößt gegen diesen Grundsatz, wenn das Gericht einen ordnungsgemäß eingegangenen Schriftsatz nicht berücksichtigt; auf ein Verschulden des Gerichts kommt es dabei nicht an (st. Rspr., vgl. BVerfGE 11, 218 [220]; 60,120[122f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Im vorliegenden Fall hat der Schriftsatz des Prozeßbevollmächtigten des Beschwerdeführers weder dem Landgericht noch dem Oberlandesgericht vorgelegen. Dies ergibt sich aus dem Rubrum der Beschlüsse dieser Gerichte, in denen festgehalten ist, daß der Beschwerdeführer nicht anwaltlich vertreten sei, sowie aus dem Vermerk des Kammervorsitzenden vom 27. Juli 1982. Der Schriftsatz ist aber ordnungsgemäß eingereicht worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) Zwar hatte es das Amtsgericht bereits nach § 21 Abs. 2 Satz 2 und 3 Rechtspflegergesetz abgelehnt, der vom Beschwerdeführer persönlich eingelegten Erinnerung abzuhelfen. Die Erinnerung galt daher nach § 21 Abs. 2 Satz 4, § 11 Abs. 2 Satz 5 des Rechtspflegergesetzes (RPflG) als Beschwerde, für die das Landgericht zuständig ist. Das Amtsgericht, an das der Anwaltsschriftsatz für den Beschwerdeführer gerichtet war, konnte ihn also nicht mehr verwerten. Dem Beschwerdeführer war aber nicht bekannt, daß das Amtsgericht die Sache bereits dem Landgericht vorgelegt hatte. Aus den Akten ergibt sich nicht, daß die vorgeschriebene Mitteilung hiervon (§ 21 Abs. 2 Satz 4, § 11 Abs. 2 Satz 4 RPflG) auch tatsächlich erfolgt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Wenn ein Schriftsatz aus Unkenntnis darüber, daß die Sache bereits dem Beschwerdegericht vorgelegt worden ist, noch beim Ausgangsgericht eingereicht wird, muß dieses den Schriftsatz aufgrund seiner in § 21 Abs. 2 Satz 4, § 11 Abs. 2 Satz 4 RPflG vorgeschriebenen Pflicht zur Aktenvorlage an das Rechtsmittelgericht nachsenden (vgl. Schneider in Zöller, ZPO, 13. Aufl., 1981, § 571 Anm. III). Wäre dies geschehen, hätte der Anwaltsschriftsatz noch rechtzeitig der Kammer des Landgerichts vorgelegt werden können. Da sie nach § 21 Abs. 2 Satz 4, § 11 Abs. 4 RPflG, § 573 ZPO im schriftlichen Verfahren entschied und Schriftsatzfristen nicht angeordnet hatte, waren Eingänge bis zum Erlaß der Entscheidung, d. h. bis der Beschluß von der Geschäftsstelle der Kammer hinausgegeben wurde, zu berücksichtigen (Baumbach/Lauterbach/Albers/Hartmann, ZPO, 39. Aufl., 1981, § 573 Anm. 3 c). Dieser Zeitpunkt war erst im Laufe des Mittwochs, den 21. Juli 1982, erreicht. Der Anwaltsschriftsatz wurde am Freitag, dem 16. Juli 1982, in den Nachtbriefkasten eingeworfen. Er konnte daher am folgenden Montag bearbeitet werden. Aufgrund der Eintragungen auf dem Aktenkontrollblatt des Amtsgerichts war es nicht schwierig, den Anwaltsschriftsatz weiterzuleiten. Der Weg vom Amtsgericht zum Landgericht Nürnberg ist kurz, wie sich schon aus der Einrichtung einer gemeinsamen Posteinlaufstelle ergibt. Daß der Schriftsatz der Kammer gleichwohl nicht vor Erlaß seiner Entscheidung vorgelegen hat, verletzt Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die Entscheidung des Landgerichts beruht auch auf diesem Verstoß. Es ist nicht auszuschließen, daß das Landgericht anders entschieden hätte, wenn es den Anwaltsschriftsatz hätte berücksichtigen können. Im Kostenfestsetzungsverfahren war die Notwendigkeit der geltend gemachten Auslagen nach § 788 ZPO zu prüfen. Unter diesem Gesichtspunkt waren sowohl ein die Vollstreckungsgläubigerin in Annahmeverzug setzendes Angebot des Beschwerdeführers als auch eine vollstreckungsbeschränkende Vereinbarung von Bedeutung (vgl. Münzberg, in Stein/Jonas, ZPO, 19. Aufl., 1975, § 788 Anm. I Nr. 3 zu Fn. 49, 53). Beide Umstände ergeben sich erst aus dem Anwaltsschreiben und sind nicht schon vom Beschwerdeführer persönlich vorgetragen worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der angegriffene Beschluß des Landgerichts ist daher aufzuheben. Damit wird der Beschluß des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 9. August 1982 gegenstandslos. Die Sache ist gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG an das Landgericht Nürnberg zurückzuverweisen. Der Freistaat Bayern hat nach § 34 Abs. 4 BVerfGG dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Dr. Rottmann	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger	Mahrenholz
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



