<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 3. Juli 1973 - 1 BvQ 2, 3, 4, 5/73 - in den Verfahren über die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung der Mineralölhändler 1. E... - 1 BvQ 2/73 -, 2. D... - 1 BvQ 3/73 - Bevollmächtigter zu 1) und 2): Rechtsanwalt Dr. Walter Eckhardt, München 80, Ismaninger Straße 67 -, 3. K... - 1 BvQ 4/73 -, 4. B... - 1 BvQ 5/73 - gegen die Inkraftsetzung der die Umsatzsteuerbefreiung für Blinde betreffenden Bestimmung in Art. 6 § 1 Nr. 2 e in Verbindung mit Nr. 11 c des Steueränderungsgesetzes 1973 vom 28. Juni 1973 (BGBl. I S. 676).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung werden abgelehnt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragsteller, die als Blinde Inhaber von Unternehmen des Mineralölhandels und des Tankstellengewerbes sind, wenden sich gegen Art. 6 § 1 Nr. 2 e in Verbindung mit Nr. 11 c des Steueränderungsgesetzes 1973 vom 28. Juni 1973 (BGBl. I S. 676). Durch diese am 1. Juli 1973 in Kraft getretenen Vorschriften wird das Umsatzsteuerprivileg des § 4 Nr. 19 a UStG 1967 für blinde Unternehmer eingeschränkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragsteller begehren den Erlaß einer einstweiligen Anordnung, durch die das Inkrafttreten, jetzt die Anwendung, dieser Bestimmungen ausgesetzt wird. Sie machen geltend, die Einschränkung des Steuerprivilegs verletze sie in ihren Grundrechten aus Art. 3, 12, 14 GG. Der Erlaß einer einstweiligen Anordnung sei dringend geboten, da ihnen die Weiterführung des Mineralölhandels und des Tankstellengeschäfts unmöglich gemacht werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Finanzen tritt den Anträgen entgegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung können keinen Erfolg haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist bei der Prüfung der Voraussetzungen des § 32 Abs. 1 BVerfGG ein strenger Maßstab anzulegen. Besonders gewichtige Gründe des Gemeinwohls müssen vorliegen, wenn das Inkrafttreten eines Gesetzes hinausgeschoben oder die Anwendung eines bereits in Kraft getretenen Gesetzes ausgesetzt werden soll. Nach Meinung des Gesetzgebers ist die Einschränkung der Umsatzsteuerfreiheit für Blinde erforderlich, um seit längerer Zeit bestehende Mißstände und Wettbewerbsverzerrungen auf dem Mineralölmarkt zu beseitigen (vgl. Bericht des Finanzausschusses des Deutschen Bundestages vom 22. Mai 1973 - BTDrucks 7/592 S. 12 - Einzelbemerkungen zu Artikel 3 a § 1 Nr. 2e). Auf der anderen Seite fällt die Benachteiligung der Blinden im Wirtschaftsleben erheblich ins Gewicht. Dabei muß im vorliegenden Fall allerdings berücksichtigt werden, daß nach dem Bericht des Finanzausschusses die aus dem bisherigen Umfang der Steuerfreiheit gezogenen Vorteile zum größten Teil nicht den Blinden zugute kommen, sondern von den Mineralölgesellschaften, die ihre Tankstellen an die Blinden verpachten, an sich gezogen werden. Außerdem hat der Gesetzgeber das Blindenprivileg nicht mehr, als nach seiner Ansicht unbedingt nötig, eingeschränkt. Soweit die Antragsteller Angaben über die Größe ihrer Betriebe gemacht haben, ergibt sich, daß es größere Unternehmen mit erheblichem Umsatz sind. Es ist nicht hinreichend glaubhaft gemacht, daß diese bei Anwendung des neugefaßten § 4 Nr. 19 a UStG bis zur Entscheidung über dessen Verfassungsmäßigkeit in einem zu erwartenden Verfassungsbeschwerde-Verfahren in ihrer Existenz ernstlich bedroht würden. Soweit sich aus dem sofortigen Vollzug des Gesetzes besondere Härten ergeben, wären in erster Linie die Möglichkeiten zu nutzen, die das bürgerliche Recht (etwa für die Herabsetzung der Pachtzinsen) und im Einzelfall das Steuerrecht bieten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Andere Gesichtspunkte des Gemeinwohls für den Erlaß einer einstweiligen Anordnung sind nicht ersichtlich. Die vorzunehmende Abwägung (vgl. BVerfGE 34, 211 [214 f.]) ergibt somit, daß die Voraussetzungen für den Erlaß einer einstweiligen Anordnung nicht vorliegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Benda	Ritterspach	Dr. Haager Rupp-v. Brünneck	Dr. Böhmer	Dr. Faller Dr. Brox	Dr. Simon
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



