<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde ist gegen ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts nicht zulässig. Sie ist ebenso nicht zulässig gegen ein Gesetz, das durch ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts für gültig erklärt worden ist.
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 29. November 1951 gem. § 24 BVerfGG - 1 BvR 257/51 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des W. K.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer wendet sich gegen § 10 des Zweiten Gesetzes über die Neugliederung in den Ländern Baden, Württemberg-Baden und Württemberg-Hohenzollern vom 4. Mai 1951 (BGBl. I S. 284) oder gegen das Urteil des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 23. Oktober 1951 (2 BvG 1/51), insoweit dieses den § 10 des Zweiten Neugliederungsgesetzes für gültig erklärt.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist unzulässig, weil nach dem Urteil des Zweiten Senats die Verfassungsmäßigkeit des § 10 des Zweiten Neugliederungsgesetzes endgültig feststeht und eine Verfassungsbeschwerde gegen ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts mit dem Wesen eines solchen Urteils unvereinbar ist. Für die Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts bestimmt § 31 Abs. 1 BVerfGG ausdrücklich, daß alle Verfassungsorgane des Bundes und der Länder sowie alle Gerichte und Behörden an die Entscheidungen jedes der beiden Senate des Bundesverfassungsgerichts gebunden sind. Damit ist ausgeschlossen, daß derselbe Sachverhalt noch einmal einer Nachprüfung in einem gerichtlichen oder behördlichen Verfahren unterworfen werden darf, auch vor dem gleichen oder vor dem anderen Senat des Bundesverfassungsgerichts selbst. Hieran wird nichts dadurch geändert, daß die Entscheidung des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts auch Gesetzeskraft gemäß § 31 Abs. 2 BVerfGG besitzt. Sie wird hierdurch nicht zu einem "Gesetz", das im Sinne der Bestimmungen über die Verfassungsbeschwerde als solches mittels der Verfassungsbeschwerde angreifbar wäre.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da der Erste Senat hiernach gehindert ist, in eine sachliche Prüfung der Verfassungsbeschwerde überhaupt einzutreten, braucht die Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerde im übrigen und die Schlüssigkeit ihrer Begründung nicht erörtert zu werden.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch die etwaige Anrufung des Plenums des Bundesverfassungsgerichts gemäß § 16 BVerfGG kommt nicht in Betracht, weil der Erste Senat, der zur Entscheidung über Verfassungsbeschwerden zuständig ist, durch das Urteil des Zweiten Senats gehindert ist, die Sache dem Plenum des Bundesverfassungsgerichts überhaupt vorzulegen und das Plenum keine weitere Instanz für den Rechtssuchenden über jedem der beiden Senate darstellt.
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
<fnentscheidung>
<fussnote seite="90">
   1 Vgl. oben Nr. 10.
  </fussnote>
</fnentscheidung>
</bverfgdokument>


