<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Es verstößt gegen Art. 3 Abs. 2 GG, daß § 1303 Abs. 3 RVO den Anspruch des Witwers einer Versicherten auf Erstattung von Versicherungsbeiträgen wegen nicht erfüllter Wartezeit schlechthin ausschließt, während ein solcher Anspruch der Witwe eines Versicherten in jedem Fall gegeben ist.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 31. März 1971 - 1 BvL 9/68 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 1303 Absatz 3 der Reichsversicherungsordnung in der Fassung des Artikels 1 Nr. 2 des Gesetzes zur Neuregelung des Rechts der Rentenversicherung der Arbeiter (Arbeiterrentenversicherungs-Neuregelungsgesetz - ArVNG) vom 23. Februar 1957 (BGBl. I S. 45) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Sozialgerichts Stuttgart vom 21. Mai 1968 - S 8 J 431/67-.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Es ist mit Artikel 3 Absatz 2 des Grundgesetzes nicht vereinbar, daß § 1303 Absatz 3 der Reichsversicherungsordnung in der Fassung des Artikels 1 Nr. 2 des Gesetzes zur Neuregelung des Rechts der Rentenversicherung der Arbeiter (Arbeiterrentenversicherungs-Neuregelungsgesetz - ArVNG) vom 23. Februar 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 45) dem Witwer einer Versicherten einen Anspruch auf Erstattung von Versicherungsbeiträgen wegen nicht erfüllter Wartezeit auch dann nicht gewährt, wenn die Verstorbene den Unterhalt der Familie überwiegend bestritten hat.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach § 1303 Abs. 3 der Reichsversicherungsordnung (RVO) in der Fassung des Art. 1 Nr. 2 des Gesetzes zur Neuregelung des Rechts der Rentenversicherung der Arbeiter (Arbeiterrentenversicherungs-Neuregelungsgesetz) vom 23. Februar 1957 (BGBl. I S. 45) steht der unter bestimmten Voraussetzungen (§ 1303 Abs. 1 und 2 RVO) gewährte Anspruch auf Erstattung von Beiträgen auch der Witwe eines Versicherten zu, wenn der Anspruch auf Witwenrente wegen nicht erfüllter Wartezeit nicht gegeben ist. Eine Regelung für die Beitragserstattung an den Witwer einer Versicherten fehlt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Ehefrau des Klägers im Ausgangsverfahren verstarb im Jahre 1966 im Alter von 72 Jahren. Sie hatte von 1953-1956 48 Beiträge zur Handwerkerversicherung entrichtet. Daraus ergab sich jedoch weder für sie noch nach ihrem Tod für ihren Ehemann ein Rentenanspruch, da die Wartezeit nicht erfüllt war.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der heute 80 Jahre alte Witwer klagte auf Erstattung der Beiträge mit der Begründung: Seine verstorbene Ehefrau habe den Familienunterhalt insbesondere auch zur Zeit ihrer Beitragszahlungen ganz überwiegend bestritten, so daß, von der Erfüllung der Wartezeit abgesehen, die Voraussetzungen für die Gewährung einer Witwerrente gegeben seien; dann aber müsse ihm auch ein Anspruch auf Beitragserstattung zustehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Sozialgericht hat das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob es mit Art. 3 GG vereinbar sei, daß nur die Witwe eines Versicherten einen Beitragserstattungsanspruch habe, nicht aber der Witwer aus der Versicherung seiner verstorbenen Ehefrau. Zur Begündung hat es ausgeführt: § 1303 Abs. 3 RVO verletze Art. 3 Abs. 1 und 2 GG. Für die Schlechterstellung des Witwers lasse sich auch bei Berücksichtigung der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 28. November 1967 (BVerfGE 22, 349 [367-369]) ein vernünftiger, sachgerechter Grund nicht erkennen. Hier mache eine Beitragserstattung - anders als bei einer Anspruchsgewährung auch an Waisen - eine Aufteilung der Beiträge nicht notwendig, so daß kein unverhältnismäßiger Verwaltungsaufwand entstehen könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Zu der Vorlagefrage haben sich der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, der Zwölfte Senat des Bundessozialgerichts und - als Beklagte des Ausgangsverfahrens - die Landesversicherungsanstalt Württemberg geäußert. Sie halten die verschiedene Behandlung von Witwe und Witwer übereinstimmend für verfassungsmäßig. Dazu führen sie aus: Eine Beitragserstattung an den Witwer müsse, wenn sie überhaupt in Betracht kommen solle, wie die Gewährung der Witwenrente an das Erfordernis des § 1266 Abs. 1 RVO geknüpft werden, wonach die Versicherte den Familienunterhalt überwiegend bestritten haben muß. Anderenfalls ergebe sich ein im Hinblick auf Art. 3 Abs. 1 GG nicht zu rechtfertigender Vorzug des Witwers mit Aussicht auf Beitragserstattung gegenüber dem Witwer mit Rentenerwartung. Feststellungen darüber, wer den Familienunterhalt überwiegend bestritten habe, erforderten aber einen hohen Verwaltungsaufwand und führten zu zahlreichen Streitigkeiten um vielfach geringe Beträge; das habe der Gesetzgeber durch den Ausschluß der Beitragserstattung verhindern dürfen. Der Zwölfte Senat des Bundessozialgerichts und die Landesversicherungsanstalt führen weiter an: Der Mann sei beim Tod der Frau nicht in dem gleichen Maße wie die Frau beim Tod des Mannes auf die Beitragserstattung angewiesen. Er habe, wenn die Frau den Familienunterhalt überwiegend bestritten habe, auch weniger als im umgekehrten Fall die Frau zum Familienunterhalt, insbesondere zu den Beitragszahlungen der Frau beigetragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Sozialgericht hat zu entscheiden, ob der Anspruch auf Erstattung von Versicherungsbeiträgen dem Witwer einer Versicherten zusteht, die den Unterhalt ihrer Familie überwiegend bestritten hat. Entgegen dem weitergefaßten Tenor des Vorlagebeschlusses will das Gericht erkennbar nur die Frage entschieden wissen, ob es mit der Verfassung vereinbar ist, daß in § 1303 Abs. 3 RVO den Witwen nicht wenigstens die Witwer solcher Versicherten gleichgestellt werden, die den Unterhalt ihrer Familie überwiegend bestritten haben. Von der Beantwortung dieser eingeschränkten Frage hängt nach der Darstellung des vorlegenden Gerichts die Entscheidung im Ausgangsverfahren ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 1303 Abs. 3 RVO verstößt insoweit gegen Art. 3 Abs. 2 GG, als er der Witwe eines Versicherten einen Anspruch auf Erstattung von Versicherungsbeiträgen wegen nicht erfüllter Wartezeit gewährt, während dem Witwer einer Versicherten ein solcher Anspruch auch dann nicht zustehen soll, wenn diese den Unterhalt ihrer Familie überwiegend bestritten hat. Daß der Gesetzgeber die Bestimmung des § 1303 Abs. 3 RVO bewußt auf die Witwe beschränkt und damit alle anderen hinterbliebenen Angehörigen einschließlich des Witwers in jedem Fall von der Billigkeitsregelung ausgeschlossen hat, ergibt sich aus der Entstehungsgeschichte, wie das Bundesverfassungsgericht bereits in seiner Entscheidung vom 28. November 1967 (BVerfGE 22, 349 [364 ff.] dargelegt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Mit dieser Regelung hat der Gesetzgeber gegen Art. 3 Abs. 2 GG verstoßen, der nicht nur die Frau vor einer Benachteiligung gegenüber dem Mann schützt. Art. 3 Abs. 2 GG konkretisiert den allgemeinen Gleichheitssatz des Art. 3 Abs. 1 GG, er setzt der dort eingeräumten Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers feste Grenzen (BVerfGE 21, 329 [343]). Selbst wenn der allgemeine Gleichheitssatz dem Gesetzgeber bei einer Billigkeitsmaßnahme im Rahmen der gewährenden Verwaltung einen besonders weiten Ermessensspielraum einräumt (BVerfGE 22, 349 [367] mit Nachw.), so dürfen nach Art. 3 Abs. 2 GG biologische und funktionale Unterschiede zwischen Mann und Frau nur dann zu verschiedener Behandlung im Recht führen, wenn sie das zu ordnende Lebensverhältnis so entscheidend prägen, daß vergleichbare Elemente daneben vollkommen zurücktreten (vgl. etwa BVerfGE 15, 337 [343]; 21, 329 [343/344]). Diese Voraussetzungen für eine verschiedene Behandlung von Mann und Frau liegen hier nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings wird man davon ausgehen können, daß die Mehrzahl der verheirateten Frauen zur Zeit keiner selbständigen Erwerbstätigkeit nachgeht und daher nach dem Tod des Ehegatten kein Einkommen aus eigener gegenwärtiger oder früherer Berufstätigkeit hat; demgegenüber stehen die Männer regelmäßig finanziell besser, weil sie nach dem Tod der Frau die schon während der Ehe ausgeübte Erwerbstätigkeit ohne Unterbrechung fortsetzen oder - wenn sie keine Arbeit mehr leisten - auf Grund früherer Arbeit Versorgungsbezüge haben ( vgl. BVerfGE 17, 1 [19-25]). Daraus folgt aber nicht, daß die finanzielle Situation der Witwe in jedem Fall schlechter ist als die des Witwers. Es braucht hier nicht entschieden zu werden, ob die generelle Besserstellung der Witwen gegenüber den Witwern hinsichtlich des Anspruchs auf Beitragserstattung mit Art. 3 Abs. 2 GG vereinbar ist. Keinesfalls erscheint sie gerechtfertigt, wenn der Mann sich beim Tod der Frau in ähnlich ungünstiger wirtschaftlicher Lage befindet, wie sie im Regelfall bei der Witwe vorliegt. Hat also der Mann - wie nach der Darstellung des Klägers im Ausgangsverfahren - nur geringe Einkünfte aus eigener Tätigkeit und hat die verstorbene Ehefrau den Unterhalt der Familie überwiegend bestritten, besteht im Hinblick auf Art. 3 Abs. 2 GG kein einleuchtender Grund, den Witwer in einer solchen Lage bezüglich des Anspruchs auf Beitragserstattung schlechter zu stellen als jede Witwe.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Ungleichbehandlung kann nicht damit gerechtfertigt werden, daß es sich bei § 1303 Abs. 3 RVO nur um eine Billigkeitsmaßnahme handelt und der Anspruch nicht - wie der Rentenanspruch - Unterhaltsersatzfunktion hat. Dem Gesetzgeber stand es frei, ob er die Beitragserstattung außer für den Versicherten auch für andere Personen vorsehen wollte. Wenn er sich aber auf Grund von Billigkeitserwägungen dazu entschloß, den Witwen von Versicherten deshalb einen Anspruch auf Beitragserstattung zu gewähren, weil sie in der Regel vom Einkommen des Ehemannes gelebt haben, so mußte er einen solchen Anspruch auch den Witwern einräumen, deren Unterhalt überwiegend aus dem Einkommen der Ehefrau bestritten wurde.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Gegen die Einbeziehung dieser Witwer kann nicht eingewandt werden, daß für eine Beitragserstattung oft schwierige Feststellungen darüber zu treffen seien, ob die Ehefrau den Familienunterhalt überwiegend bestritten habe; dieser Aufwand lohne sich nicht, da es sich bei den zu erstattenden Beiträgen nur um geringe Beträge handele. Ein erhöhter Verwaltungsaufwand allein rechtfertigt nicht eine verschiedene Behandlung von Mann und Frau. Zudem ist die Zahl der Fälle, in denen eine Beitragserstattung an Witwer überhaupt in Frage käme, wesentlich geringer als die Beitragserstattungen an Witwen. Im übrigen handelt es sich, wie sich aus den vom Bundesverfassungsgericht eingeholten Auskünften schließen läßt, bei den Beitragserstattungen keineswegs nur um Bagatellbeträge.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Mit der hier getroffenen Entscheidung setzt sich das Bundesverfassungsgericht nicht in Widerspruch zu seinem Beschluß vom 28. November 1967 (BVerfGE 22, 349). Darin hat es zwar ausgesprochen, daß die verschiedene Behandlung der Witwe und der Waisen eines Versicherten bei der Regelung der Beitragserstattung verfassungsgemäß ist. Dabei war aber der allgemeine Gleichheitssatz des Art. 3 Abs. 1 GG alleiniger Prüfungsmaßstab. Im vorliegenden Fall geht es jedoch um die Gleichberechtigung von Mann und Frau und damit um Art. 3 Abs. 2 GG, der einer Differenzierung engere Grenzen setzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Im Rahmen des Art. 3 Abs. 1 GG reicht als sachlicher Grund für die verschiedene Behandlung schon aus, daß Regelungen für Massenerscheinungen, wie die Rentenversicherungsverhältnisse sie darstellen, möglichst einfach und praktikabel gestaltet werden müssen (BVerfGE 22, 349 [367 f.] mit Nachw.). Die Praktikabilität allein rechtfertigt jedoch - wie oben ausgeführt wurde - im Rahmen des Art. 3 Abs. 2 GG eine Differenzierung nicht. Es kommt hinzu, daß bei einer Einbeziehung der Waisen in den Kreis der Anspruchsberechtigten die Rangfolge im Verhältnis von Witwen und Waisen geregelt oder bestimmt werden müßte, wie der Anspruch zwischen Witwe und Waisen sowie den Waisen untereinander aufzuteilen ist (vgl. BVerfGE 22,349 [368]). Diese Schwierigkeiten treten nicht auf, wenn lediglich der Witwer einer Versicherten unter bestimmten Voraussetzungen anspruchsberechtigt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die Differenzierung zwischen Witwen und Waisen ist weiter damit gerechtfertigt worden, daß im Regelfall sowohl die erwerbstätige wie die nicht erwerbstätige Ehefrau eines Versicherten einen wesentlichen Beitrag zum Familienunterhalt leistet, während die Kinder eines Versicherten nur selten zum Familienunterhalt beitragen (BVerfGE 22, 349 [368]). Dies gilt aber für den Vergleich zwischen Witwe und Witwer nicht. Wie das vorlegende Gericht zutreffend dargelegt hat, wird auch derjenige Ehemann, der den Familienunterhalt nicht überwiegend bestreitet, in der Regel irgendeinen Beitrag zum Unterhalt der Familie erbringen, sei es durch eine Geldleistung aus eigenem Arbeitseinkommen oder sonstigen Bezügen, sei es durch eine anderweite Entlastung der Ehefrau. Insoweit wird auch er im Regelfall dazu beitragen, daß die Frau einer Erwerbstätigkeit nachgehen und Beiträge zur Rentenversicherung aufbringen kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Da § 1303 Abs. 3 RVO jedenfalls in dem geschilderten Umfang gegen Art. 3 Abs. 2 GG verstößt, ist insoweit seine Verfassungswidrigkeit festzustellen. Es ist Sache des Gesetzgebers, die gesetzliche Regelung mit der Verfassung in Einklang zu bringen. Dazu bieten sich verschiedene Wege an. So wäre die Gleichberechtigung von Mann und Frau z.B. hergestellt, wenn § 1303 Abs. 3 RVO ersatzlos gestrichen würde oder die Witwer den Witwen gleichgestellt würden; für die hier allein zur Beurteilung stehende Fallgruppe genügte es, den Anspruch auf Erstattung von Versicherungsbeiträgen wegen nicht erfüllter Wartezeit neben den Witwen jedenfalls den Witwern von Versicherten zu gewähren, die den Unterhalt ihrer Familie überwiegend bestritten haben. Bis der Gesetzgeber eine den Anforderungen der Verfassung entsprechende Regelung getroffen hat, wird das Sozialgericht das Verfahren weiterhin aussetzen müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Dr. Stein Ritterspach Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Richter Dr. Böhmer ist im Urlaub. Dr. Müller Dr. Brox	Dr. Simon
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



