<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zu den Voraussetzungen, unter denen der Gesetzgeber eine vorkonstitutionelle Norm in seinen Willen aufgenommen hat, insbesondere zur Bedeutung des Zeitablaufs.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Die Kollisionsregelung in Art. 15 Abs. 1 und Abs. 2 erster Halbsatz EGBGB, die für die Beurteilung des maßgeblichen Güterrechtsstatus an die Staatsangehörigkeit des Mannes anknüpft, verstößt gegen Art. 3 Abs. 2 GG.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 22. Februar 1983 - 1 BvL 17/81 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des Artikels 15 des Einführungsgesetzes zum Bürgerlichen Gesetzbuch vom 18. August 1896 - Vorlage- und Ergänzungsbeschluß des Amtsgerichts Kaufbeuren, Zweigstelle Füssen, vom 14. Juli und 16. Dezember 1981 (VI 35/81) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Artikel 15 Absatz 1 und Absatz 2 erster Halbsatz des Einführungsgesetzes zum Bürgerlichen Gesetzbuch vom 18. August 1896 (Reichsgesetzbl. S. 604, Bundesgesetzbl. III 400-1) ist mit Artikel 3 Absatz 2 des Grundgesetzes unvereinbar und nichtig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand des Verfahrens ist die Frage, ob es mit dem Grundgesetz vereinbar ist, daß nach Art. 15 EGBGB für das eheliche Güterrecht die Gesetze des Staates maßgebend sind, dem der Mann zur Zeit der Eingehung der Ehe angehörte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die zur Prüfung gestellte Vorschrift lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Art. 15 EGBGB (1) Das eheliche Güterrecht wird nach den deutschen Gesetzen beurteilt, wenn der Ehemann zur Zeit der Eheschließung ein Deutscher war.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Erwirbt der Ehemann nach der Eingehung der Ehe die Reichsangehörigkeit oder haben ausländische Ehegatten ihren Wohnsitz im Inlande, so sind für das eheliche Güterrecht die Gesetze des Staates maßgebend, dem der Mann zur Zeit der Eingehung der Ehe angehörte; die Ehegatten können jedoch einen Ehevertrag schließen, auch wenn er nach diesen Gesetzen unzulässig sein würde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Einführungsgesetz zum Bürgerlichen Gesetzbuch ist am 1. Januar 1900 in Kraft getreten und seitdem in seinem Wortlaut unverändert geblieben. Aus dem ersten Halbsatz des Art. 15 Abs. 2 EGBGB wird der Grundsatz der Unwandelbarkeit des Güterrechtsstatuts hergeleitet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Art. 14 bis 16 und damit auch Art. 15 EGBGB werden allerdings durch das Haager Abkommen betreffend den Geltungsbereich der Gesetze in Ansehung der Wirkungen der Ehe auf die Rechte und Pflichten der Ehegatten in ihren persönlichen Beziehungen und auf das Vermögen der Ehegatten vom 17. Juli 1905 (RGBl. 1912 S. 453, 475) verdrängt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dieser mehrseitige Staatsvertrag bestimmt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Art. 2 In Ermangelung eines Vertrags ist für die Wirkungen der Ehe sowohl auf das unbewegliche als auf das bewegliche Vermögen der Ehegatten das Gesetz des Heimatstaats des Mannes zur Zeit der Eheschließung maßgebend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine Änderung der Staatsangehörigkeit der Ehegatten oder des einen von ihnen ist ohne Einfluß auf das eheliche Güterrecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Abkommen gilt heute nur noch im Verhältnis zu Italien (vgl. Bekanntmachung vom 14. Februar 1955 [BGBl. II S. 188]).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragstellerin des Ausgangsverfahrens ist deutsche Staatsangehörige und begehrt die Erteilung eines Erbscheins als gesetzliche Erbin nach ihrem verstorbenen Ehemann. Dabei geht sie davon aus, daß sie neben den Kindern zur Hälfte der Erbschaft als gesetzliche Erbin berufen sei, weil sie mit dem Verstorbenen in Zugewinngemeinschaft gelebt habe. Der verstorbene Ehemann besaß bei der Eheschließung die irakische, erwarb dann aber im Wege der Einbürgerung die deutsche Staatsangehörigkeit.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das mit der Erteilung des Erbscheins befaßte Amtsgericht holte ein Rechtsgutachten über den Güterstand und dessen Einfluß auf das in der Nachlaßsache anzuwendende Erbrecht ein. Das Gutachten kommt zu dem Ergebnis, daß sich die Beerbung des Erblassers nach deutschem materiellen Erbrecht richte. Das Ehegüterrecht bestimme sich aber wegen fehlender staatsvertraglicher Regelung nach Art. 15 EGBGB. Diese Vorschrift verweise auf das irakische Recht, weil der Erblasser zur Zeit der Eheschließung noch nicht eingebürgert gewesen sei. Das irakische Eherecht kenne kein Ehegüterrecht; denn die Ehe habe nach islamischem Recht keinen Einfluß auf das Vermögen der Ehegatten. Daher sei von einem der Gütertrennung nach dem Bürgerlichen Gesetzbuch vergleichbaren Güterstand auszugehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Gericht möchte entsprechend dem Begehren der Antragstellerin deutsches Güterrecht anwenden und gemäß § 1931 Abs. 3 in Verbindung mit § 1371 Abs. 1 BGB den Ausgleich des Zugewinns durch Erhöhung ihres Erbteils von einem Viertel (§ 1931 Abs. 1 BGB) um ein weiteres Viertel vornehmen, sieht sich daran aber durch Art. 15 EGBGB gehindert. Es hat das Erbscheinerteilungsverfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob diese Kollisionsnorm mit dem Grundgesetz vereinbar sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Das vorlegende Gericht geht davon aus, Art. 15 EGBGB sei nachkonstitutionelles Recht; denn der Gesetzgeber habe die Norm durch den Erlaß des Gesetzes über den ehelichen Güterstand von Vertriebenen und Flüchtlingen vom 4. August 1969 (BGBl. I S. 1067) - im folgenden: Güterrechtsgesetz - in seinen Willen aufgenommen. Dieses Gesetz bestimmt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 1 (1) Für Ehegatten, die Vertriebene oder Sowjetzonenflüchtlinge sind (§§ 1, 3 und 4 des Bundesvertriebenengesetzes), beide ihren gewohnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes haben und im gesetzlichen Güterstand eines außerhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes maßgebenden Rechts leben, gilt vom Inkrafttreten dieses Gesetzes an das eheliche Güterrecht des Bürgerlichen Gesetzbuchs. Das gleiche gilt für Ehegatten, die aus der sowjetischen Besatzungszone Deutschlands oder dem sowjetisch besetzten Sektor von Berlin zugezogen sind, sofern sie im Zeitpunkt des Zuzugs deutsche Staatsangehörige waren oder, ohne die deutsche Staatsangehörigkeit zu besitzen, als Deutsche im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes Aufnahme gefunden haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Weil die Neuregelung in begrenztem Umfang in die Substanz des Art. 15 EGBGB eingreife, muß nach Ansicht des vorlegenden Gerichts auf den objektivierten Willen des Gesetzgebers geschlossen werden, die Vorschrift im übrigen bestehen zu lassen. Damit sei Art. 15 EGBGB als nachkonstitutionelles Recht anzusehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Art. 15 EGBGB sei schon nach seinem klaren Wortlaut mit dem Grundsatz der Gleichberechtigung von Mann und Frau unvereinbar. Die wohl früher herrschende Meinung in Rechtsprechung und Literatur (Nachweise bei Gamillscheg in Staudinger, BGB, Einführungsgesetz zum Bürgerlichen Gesetzbuch [Internationales Eherecht], Teil 3, 10./11. Aufl. 1973, Randziffer 46 zu Art. 15 EGBGB) sei zwar davon ausgegangen, daß eine Einwirkung der deutschen Grundrechte im Bereich der Kollisionsnormen nur mit großen Einschränkungen in Betracht komme; Art. 15 EGBGB sei lediglich eine Ordnungsnorm, die über die inhaltliche Gleichstellung von Mann und Frau nichts aussage und die deshalb nicht gegen Art. 3 Abs. 2 GG verstoße. Nach BVerfGE 31, 58 (Spanier-Entscheidung) seien aber die Vorschriften des internationalen Privatrechts in vollem Umfang an den Grundrechten zu messen. Dennoch sei in Literatur und Rechtsprechung die Auffassung vertreten worden, daß auch bei Annahme einer Verletzung des Gleichberechtigungsgrundsatzes Art. 15 EGBGB weiterhin gelte. So habe der Bundesgerichtshof in seinem Beschluß vom 9. Juli 1980 (NJW 1980, S. 2643 f.) - allerdings im summarischen Verfahren - die Anwendung des Art. 15 EGBGB unter dem Gesichtspunkt des Vertrauensschutzes für geboten gehalten, weil die Parteien des Ausgangsverfahrens bei ihrer Eheschließung von der Gültigkeit des Art. 15 EGBGB hätten ausgehen müssen. Ein solcher Vertrauensschutz komme im vorliegenden Fall schon wegen des Zeitpunkts der Eheschließung nicht in Betracht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es werde auch die Ansicht vertreten, daß im Interesse einer klaren kollisionsrechtlichen Abgrenzung aus rechtsstaatlichen Gründen von der Fortgeltung des Art. 15 EGBGB bis zu einer Neuregelung durch den Gesetzgeber auszugehen sei. Dem könne nicht zugestimmt werden; denn der verfassungswidrige Zustand sei auf die Dauer nicht hinnehmbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister der Justiz, der sich namens der Bundesregierung geäußert hat, hält die Vorlage - unter Hinweis auf BVerfGE 16, 80 [82] - für unzulässig, weil es sich bei Art. 15 EGBGB um vorkonstitutionelles Recht handele, das der konkreten Normenkontrolle nach Art. 100 Abs. 1 GG nicht unterliege. Der Gesetzgeber habe die Vorschrift auch nicht nach Inkrafttreten des Grundgesetzes in seinen Willen aufgenommen. An dieser Rechtslage habe sich durch das Gesetz über den ehelichen Güterstand von Vertriebenen und Flüchtlingen nichts geändert. § 1 dieses Gesetzes könne zwar als ein teilweises Abweichen von Art. 15 EGBGB verstanden werden. Eine Billigung der Vorschrift und damit eine konkrete gesetzgeberische Bestätigung im Sinne der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts sei darin gleichwohl nicht zu erblicken. Vielmehr habe der Gesetzgeber die Regelung des Art. 15 EGBGB lediglich einstweilen hingenommen, ohne sich mit ihr in irgendeiner Weise zu identifizieren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Seit Anfang 1982 liege im übrigen ein Referentenentwurf für ein Gesetz zur Neuregelung des internationalen Privatrechts vor, der keine auf das Geschlecht bezogene Anknüpfung der Ehewirkungen enthalte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Für den Bundesgerichtshof hat sich der IVb-Zivilsenat geäußert und auf seine Entscheidungen vom 9. Juli 1980 (a.a.O.) und vom 3. Februar 1982 (NJW 1982, S. 1937) verwiesen. Ob und inwieweit Art. 15 EGBGB anwendbar sei, wenn die Eheleute zu einer Zeit geheiratet hätten, als die Fortgeltung der Vorschrift bereits zweifelhaft geworden sei, habe der Senat bisher nicht zu entscheiden gehabt. Fälle, in denen sich diese oder andere damit zusammenhängende Rechtsfragen stellten, ständen auch nicht zur Entscheidung an.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Bundesgerichtshof hat inzwischen zu Art. 17 Abs. 1 EGBGB entschieden (Urteil vom 8. Dezember 1982 - IVb ZR 334/81 -), diese Regelung, die er als vorkonstitutionelles Recht ansieht, verstoße gegen das Gleichberechtigungsgebot des Art. 3 Abs. 2 GG, soweit in einer gemischt-nationalen Ausländerehe für das bei einer Ehescheidung anzuwendende Recht an die Staatsangehörigkeit des Mannes angeknüpft werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es bleibe zwar richtig, daß das Heimatrecht des Mannes die Frau nicht zwangsläufig schlechter stelle als ihr eigenes Heimatrecht oder das etwa in Betracht kommende Recht des Aufenthaltsorts. Nach den Ausführungen des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 31, 58 [73]) sei aber ausschlaggebend, ob die generelle Entscheidung des deutschen Gesetzgebers für die Anknüpfung an das Heimatrecht des Mannes mit dem Grundgesetz vereinbar sei. Die kollisionsrechtliche Zurücksetzung der Frau, die "aus der damaligen patriarchalischen Auffassung der Ehe entstanden" sei (so Heldrich in Palandt, BGB, bis zur 33. Aufl., Vorbem. 18 vor Art. 7 EGBGB), reiche für die Annahme einer Verletzung des Art. 3 Abs. 2 GG bereits aus. Sie führe unabhängig vom Inhalt des danach anzuwendenden materiellen Rechts zu einer Benachteiligung der Frau insofern, als sie ihr die Rechtsordnung vorenthalte, welche auf Personen ihrer Nationalität ausgerichtet und ihr typischerweise die vertrautere sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Anknüpfungsregelung in Art. 17 Abs. 1 EGBGB sei auch nicht wegen anderer Verfassungsgrundsätze, etwa aus Vertrauensschutz- oder Rechtssicherheitsgründen, haltbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesgerichtshof hat es - ohne weitere Ausführungen zu dieser Frage zu machen - als seine Aufgabe angesehen, für die nach seiner Ansicht verfassungswidrige Anknüpfung an das Heimatrecht des Mannes in Art. 17 Abs. 1 EGBGB eine verfassungskonforme Lösung zu finden (vgl. BVerfGE 3, 225 [242 ff.]). Er geht dabei davon aus, daß sich die Ersetzung der grundgesetzwidrigen Anknüpfung an das Mannesrecht de lege lata in erster Linie an dem verfassungskonformen Restbestand der Vorschrift und an den Strukturelementen des geltenden Kollisionsrechts orientieren müsse. Unter beiden Gesichtspunkten sei soweit als möglich dem Staatsangehörigkeitsprinzip Rechnung zu tragen. Danach bestimmten sich Scheidung und Scheidungsfolgen einer Ausländerehe nach dem Recht des Staates, dem die Ehegatten gemeinsam angehörten oder dem sie während der Ehe zuletzt gemeinsam angehört hätten und einer von ihnen weiterhin angehöre. Erst wenn die Anknüpfung an die gemeinsame oder frühere gemeinsame Staatsangehörigkeit versage, sei auf andere Lösungen auszuweichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Normenkontrolle nach Art. 100 Abs. 1 GG unterliegen Gesetze dann nicht, wenn sie vor dem Inkrafttreten des Grundgesetzes verkündet worden sind (vgl. BVerfGE 2, 124 [128 ff.]; st. Rspr.). Eine Ausnahme von diesem Grundsatz gilt für diejenigen vorkonstitutionellen Normen, die der Gesetzgeber nach Inkrafttreten des Grundgesetzes in seinen Willen aufgenommen hat (vgl. BVerfGE 11, 126 [131 f.]; 32, 296 [299 f.]; 52, 1 [17]; 60, 135 [149]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Aufnahme in den Willen des nachkonstitutionellen Gesetzgebers ergibt sich daraus, daß dieser seinen konkreten Bestätigungswillen im Gesetz selbst zu erkennen gibt oder daß sich ein solcher Wille aus dem engen sachlichen Zusammenhang zwischen unveränderten und geänderten Normen objektiv erschließen läßt (BVerfGE 60, 135 [149 m.w.N.]). Das ist jedenfalls dann anzunehmen, wenn die alte Norm als Gesetz neu verkündet wird, wenn eine neue (nachkonstitutionelle) Norm auf die alte Norm verweist, wenn ein begrenztes und überschaubares Rechtsgebiet vom nachkonstitutionellen Gesetzgeber durchgreifend geändert wird und ein enger sachlicher Zusammenhang zwischen veränderten und unveränderten Normen besteht (BVerfGE 32, 296 [300]). Eine Bestätigung kann dagegen nicht angenommen werden, wenn der an das Grundgesetz gebundene Gesetzgeber eine vorkonstitutionelle Norm nur als solche hinnimmt und ihre Aufhebung oder sachliche Änderung vorerst unterläßt, ohne sie in ihrer Geltung bestätigen zu wollen (BVerfGE 32, 296 [299 m. w. N.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aus dieser Rechtsprechung ergibt sich, daß die "Hinnahme" einer vorkonstitutionellen Norm durch den Gesetzgeber einen vorläufigen Zustand beschreibt, so daß für die Entscheidung der Frage, ob eine Regelung vor- oder nachkonstitutionelles Recht darstellt, auch das Zeitmoment von Bedeutung ist. Die Durchbrechung des gemäß Art. 100 Abs. 1 GG dem Bundesverfassungsgericht obliegenden Prüfungsmonopols beruht darauf, daß nach Inkrafttreten des Grundgesetzes zahlreiche Vorschriften aus vorkonstitutioneller Zeit fortgalten, ohne daß sich der parlamentarische Gesetzgeber alsbald mit ihnen befassen konnte. Je länger der Gesetzgeber aber solche Regelungen in Geltung läßt, desto geringer werden die Voraussetzungen für die Annahme, er habe die Vorschriften in seinen Willen aufgenommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Diese Erwägungen sind auch für die Beantwortung der Frage von Gewicht, ob Art. 15 EGBGB als vor- oder nachkonstitutionelles Recht zu qualifizieren ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der 1952 von der Bundesregierung eingebrachte - nicht Gesetz gewordene - Entwurf eines Gesetzes über die Gleichberechtigung von Mann und Frau auf dem Gebiete des bürgerlichen Rechts und über die Wiederherstellung der Rechtseinheit auf dem Gebiete des Familienrechts - Familienrechtsgesetz - (BTDrucks. I/3802 [Entwurf I]) sah die Änderung einiger Vorschriften des Einführungsgesetzes zum BGB vor, die allerdings im späteren Entwurf eines Gesetzes über die Gleichberechtigung von Mann und Frau auf dem Gebiete des bürgerlichen Rechts (BTDrucks. II/224) nicht mehr enthalten und auch im Gesetzgebungsverfahren nicht mehr Gegenstand von Änderungsvorschlägen waren. In der Begründung zu diesem späteren Gesetzentwurf heißt es (BTDrucks. II/224, S. 27):
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Fortgefallen sind insbesondere auch die Vorschriften des Entwurfs I, in denen Änderungen des internationalen Privatrechts vorgeschlagen waren. Die Prüfung der geltenden Bestimmungen unter dem Gesichtspunkt der Gleichberechtigung von Mann und Frau hat ergeben, daß es nicht erforderlich ist, die für das Familienrecht maßgebenden Kollisionsnormen zu ändern. Die Untersuchung, ob das geltende Recht mit dem Grundsatz der Gleichberechtigung im Einklang steht, hat sich auf die Rechtslage bei Anwendung deutschen Rechts zu beschränken. Dölle ("Die Gleichberechtigung von Mann und Frau im Familienrecht", in Festgabe für Erich Kaufmann, S. 40) weist mit Recht darauf hin, daß der deutsche Gesetzgeber sich damit zufriedengeben müsse, wenn bei Anwendung deutschen Sachrechts die Gleichberechtigung verwirklicht werde, daß es aber nicht sein Streben sein dürfe, familienrechtliche Sachverhalte mit Auslandsberührung, an denen Mann und Frau beteiligt seien, sowohl dem Heimatrecht des Mannes wie dem der Frau nur deshalb zu unterwerfen, weil der eine Ehegatte nicht gegenüber dem anderen "bevorzugt" werden dürfe; denn damit würde ein inlandsrechtliches Prinzip in einen Bereich übertragen, für den andere Grundsätze die Vorherrschaft haben müßten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Im Jahre 1955 legte die Bundesregierung den Entwurf eines Gesetzes zur Vereinheitlichung und Änderung familienrechtlicher Vorschriften vor, der in Art. 2 im wesentlichen redaktionelle und verweisungsbedingte Änderungen einiger Bestimmungen des EGBGB enthielt (vgl. BRDrucks. 39/55). Der Gesetzentwurf konnte in der zweiten Legislaturperiode des Deutschen Bundestages nicht mehr verabschiedet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In der folgenden Wahlperiode brachte die Bundesregierung einen weitgehend der Regierungsvorlage der zweiten Wahlperiode entsprechenden Gesetzentwurf ein (vgl. BTDrucks. III/530), dessen Art. 2 mit dem früheren Entwurf identisch war.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Demgegenüber schloß sich der Rechtsausschuß des Bundestages einem Vorschlag des von ihm gebildeten Unterausschusses "Familienrechtsänderungsgesetz" (Prot. Nr. 112 des Rechtsausschusses vom 29. Juni 1960, S. 5) an, Art. 2 des Gesetzentwurfs gänzlich entfallen zu lassen (vgl. Anlage zum Prot. Nr. 9 des Unterausschusses "Familienrechtsänderungsgesetz" vom 2. März 1961, S. 10; Prot. Nr. 147 des Rechtsausschusses vom 26. April 1961, S. 40 f.). Der Rechtsausschuß führte in seinem schriftlichen Bericht zu dem Gesetzentwurf zur Begründung seiner Entwurfsfassung insoweit aus (vgl. zu BTDrucks. III/2812, S. 8 f.):
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Ausschuß hat die im Regierungsentwurf enthaltenen Bestimmungen über die Änderungen einiger kollisionsrechtlicher Vorschriften des Einführungsgesetzes zum Bürgerlichen Gesetzbuch (EGBGB), die das Familienrecht betreffen, gestrichen. Maßgebend für diesen Beschluß war - soweit eine Änderung des Art. 22 Abs. 1 EGBGB vorgeschlagen war - die Erwägung, daß sich der Deutsche Rat für internationales Privatrecht zur Zeit mit der Frage einer Neuordnung des gesamten internationalen Familienrechts befaßt. Es erschien zweckmäßig, die Ergebnisse seiner Arbeiten abzuwarten. Die Anpassung der Art. 13 und 16 EGBGB an das geltende Recht kann nicht als so vordringlich bezeichnet werden, daß sie in diesem Gesetz vorgenommen werden müßte, zumal die Rechtsprechung die überholten Verweisungen in den genannten Artikeln bereits von sich aus dem geltenden Recht angeglichen hat...
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Bundestag kam Art. 2 des Regierungsentwurfs in der zweiten und dritten Beratung nicht mehr zur Sprache (vgl. Verh. d. BT, 3. Wp., 164. Sitzung, Sten. Ber. S. 9459 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Im Gesetzgebungsverfahren des Güterrechtsgesetzes wurde erneut auf die Reform des internationalen Privatrechts eingegangen. Der Entwurf eines Gesetzes über das auf den ehelichen Güterstand anzuwendende Recht beschränkte sich auf eine Sonderregelung für die Fälle, in denen beide Ehegatten als Deutsche ihren gewöhnlichen Aufenthalt in der Bundesrepublik haben (BRDrucks. 319/68, S. 4):
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es wäre zwar wünschenswert, das Problem im Rahmen einer allgemeinen Reform des internationalen Privatrechts zu lösen, bei der ohnehin die Frage zu entscheiden wäre, inwieweit die Beibehaltung des Grundsatzes der Unwandelbarkeit des Güterrechtsstatuts unter den veränderten Verhältnissen der Jetztzeit noch berechtigt erscheint. Da aber eine Gesamtreform unseres internationalen Privatrechts noch weiterer Vorarbeiten bedarf, kann die dringlich erscheinende Lösung des hier behandelten Teilproblems nicht bis dahin aufgeschoben werden.. .
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine Durchbrechung des Unwandelbarkeitsgrundsatzes in dem vorstehend umrissenen beschränkten Umfang erscheint auch deshalb unbedenklich, da das Prinzip der Unwandelbarkeit insoweit nach den Vorschlägen der Eherechtskommission des Deutschen Rates für internationales Privatrecht überhaupt beseitigt werden sollte (vgl. Vorschläge und Gutachten zur Reform des deutschen internationalen Eherechts, Berlin-Tübingen, 1962, S. 22; ferner S. 2 f., 18 ff.) und damit zu rechnen ist, daß die hier vorweggenommene Teilregelung ohne Schwierigkeiten mit einer künftigen Gesamtreform in Übereinstimmung zu bringen sein wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach Ablauf von mehr als dreißig Jahren seit Inkrafttreten des Grundgesetzes, während derer der Gesetzgeber wiederholt Anlaß hatte, sich mit einer Neuregelung zu befassen, kann nicht mehr ohne weiteres davon ausgegangen werden, der Gesetzgeber habe die vorkonstitutionelle Regelung lediglich hingenommen. Nach Meinung des vorlegenden Gerichts ergibt sich der Wille des Gesetzgebers, Art. 15 EGBGB als nachkonstitutionelles Recht zu bestätigen, hinreichend aus dem Gesetz über den ehelichen Güterstand von Vertriebenen und Flüchtlingen. Diese Beurteilung ist nicht zu beanstanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Bundesregierung sah sich zur Vorlage dieses Gesetzes veranlaßt, weil sich die im Schrifttum vertretene Auffassung, bei Massenfluchtbewegungen - insbesondere in den interzonalen Rechtsbeziehungen - gelte der Grundsatz der Unwandelbarkeit des Güterrechtsstatuts nicht und für Vertriebene und Flüchtlinge müsse nach Begründung ihres Aufenthalts in der Bundesrepublik das Güterrecht des Bürgerlichen Gesetzbuchs Anwendung finden, in der Rechtsprechung nicht durchgesetzt hatte (vgl. BRDrucks. 319/68, S. 3). Aufgrund der Entscheidung des Bundesgerichtshofs (BGHZ 40, 32 ff.) war die bestehende Rechtslage endgültig als dahin geklärt anzusehen, daß der aus Art. 15 EGBGB abgeleitete Grundsatz der Unwandelbarkeit des Güterrechtsstatuts auch bei Vertriebenen und Flüchtlingen anzuwenden sei. Dieses Ergebnis wurde für unbefriedigend gehalten. Das mitunter zugunsten des Unwandelbarkeitsgrundsatzes angeführte Argument, daß die Ehegatten sich hinsichtlich ihrer güterrechtlichen Beziehungen durch ein stillschweigendes Übereinkommen dem zur Zeit der Eheschließung für sie maßgebenden Recht unterstellt hätten, könne jedenfalls für diese Personengruppe nicht als stichhaltig angesehen werden (BRDrucks., a.a.O., S. 3 f.). Vertriebene und Flüchtlinge müßten daher deutschem Güterrecht unterstellt werden. Allerdings sollte die für diese Lösung notwendige Durchbrechung des Unwandelbarkeitsgrundsatzes nicht weiter gehen als unbedingt erforderlich, um nicht der zukünftigen Gesamtreform des internationalen Privatrechts vorzugreifen (BRDrucks., a.a.O., S. 4):
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Deshalb sieht der Entwurf von einer Änderung der in Art. 15 EGBGB getroffenen Regelung ab und beschränkt sich auf eine Sonderregelung für die Fälle, in denen beide Ehegatten als Deutsche ihren gewöhnlichen Aufenthalt in der Bundesrepublik haben. Haben die Ehegatten nicht dieselbe Staatsangehörigkeit oder haben sie ihren gewöhnlichen Aufenthalt nicht in demselben Rechtsgebiet, so treten schwierige Fragen auf, die in den allgemeinen Problemkreis der Ehewirkungen gehören und deren Regelung in diesem Zusammenhang einer späteren Gesamtreform vorbehalten bleiben muß.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Wenn auch der durch das Gesetz betroffene Personenkreis möglichst eng begrenzt sein sollte, so ging der Gesetzentwurf dennoch davon aus, daß unter die Regelung auch Ehegatten fallen sollten, die nicht deutsche Volkszugehörige seien und die die deutsche Staatsangehörigkeit nach der Eheschließung durch Einbürgerung erworben hätten (BRDrucks., a.a.O., S. 5):
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mag auch der große Kreis der Vertriebenen und Flüchtlinge den Anlaß für die Vorlage dieses Gesetzentwurfs bilden, so besteht doch kein Grund, die Regelung auf diesen Personenkreis zu beschränken. Der Gleichheitsgrundsatz (Art. 3 GG) läßt es vielmehr angezeigt erscheinen, die Regelung ohne Rücksicht auf Heimat und Volkszugehörigkeit auf alle Ehegatten zu erstrecken, die als Deutsche in der Bundesrepublik leben. Dabei soll es auch nicht darauf ankommen, ob der Wechsel der Staatsangehörigkeit zeitlich vor oder nach Begründung des gewöhnlichen Aufenthalts in der Bundesrepublik eingetreten ist...
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Im Rechtsausschuß des Bundestages wurden Bedenken dagegen geäußert, neben Flüchtlingen und Vertriebenen auch Ausländer, die ihre Einbürgerung in der Bundesrepublik Deutschland betreiben, unterschiedslos automatisch in den deutschen Güterstand der Zugewinngemeinschaft überzuleiten (vgl. Kurzprot. Nr. 99 des Rechtsausschusses des Deutschen Bundestages vom 14. November 1968, S. 16):
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Rechtsausschluß will eine Regelung nur für die Masse der Flüchtlinge und Vertriebenen einschließlich der noch später aus der DDR kommenden Deutschen treffen und diejenigen nicht erfassen, die, ohne Flüchtlinge zu sein, sich freiwillig einbürgern lassen wollen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dieser Empfehlung entsprach der Bundestag, indem er § 1 Abs. 1 des Güterrechtsgesetzes in der vom Ausschuß für Angelegenheiten der Heimatvertriebenen und Flüchtlinge vorgeschlagenen und vom Rechtsausschuß übernommenen Fassung beschloß (Deutscher Bundestag, 241. Sitzung vom 19. Juni 1969, Sten. Ber. S. 13451 f.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="26" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Aus dieser Entstehungsgeschichte des § 1 Abs. 1 des Gesetzes über den ehelichen Güterstand von Vertriebenen und Flüchtlingen ergibt sich der objektivierte Wille des Gesetzgebers, Art. 15 EGBGB als nachkonstitutionelles Recht zu bestätigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="27" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gesetzgeber ist davon ausgegangen, daß sich ohne eine Neuregelung das Güterrecht von Flüchtlingen und Vertriebenen nach Art. 15 EGBGB bestimme und damit bei diesem Personenkreis die Anwendung des § 1363 BGB (gesetzlicher Güterstand der Zugewinngemeinschaft) ausgeschlossen sei. Indem er für Flüchtlinge und Vertriebene, für die ein anderes als das in der Bundesrepublik Deutschland bestehende Güterrecht galt, das Güterrecht des Bürgerlichen Gesetzbuchs für maßgeblich erklärte, hat er den Kreis der von Art. 15 EGBGB erfaßten Normadressaten geändert und damit den sachlichen Zusammenhang zwischen der neuen gesetzlichen Regelung und der Kollisionsnorm hergestellt. Durch die Beschränkung des Anwendungsbereichs des Güterrechtsgesetzes auf bestimmte Personengruppen ergibt sich zwangsläufig, daß Art. 15 EGBGB im übrigen weiter bestehen bleiben sollte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="28" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 15 Abs. 1 und Abs. 2 erster Halbsatz EGBGB ist mit Art. 3 Abs. 2 GG unvereinbar und nichtig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das in Art. 3 Abs. 2 GG ausgesprochene Gebot der Gleichberechtigung von Männern und Frauen konkretisiert den allgemeinen Gleichheitssatz und verbietet, daß der Geschlechtsunterschied einen beachtlichen Grund für Differenzierungen im Recht abgeben kann. Das schließt allerdings nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts Regelungen nicht aus, die im Hinblick auf die objektiven biologischen und funktionalen (arbeitsteiligen) Unterschiede nach der Natur des jeweiligen Lebensverhältnisses zwischen Männern und Frauen differenzieren (BVerfGE 52, 369 [374 m.w.N.]). Auf solche Merkmale läßt sich die in Art. 15 Abs. 1 und Abs. 2 erster Halbsatz EGBGB erfolgte Anknüpfung an die Staatsangehörigkeit des Mannes nicht zurückführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Bundesverfassungsgericht hat bereits in BVerfGE 31, 58 [73] entschieden, daß die Vorschriften des deutschen internationalen Privatrechts in vollem Umfang an den Grundrechten zu messen sind; denn der deutsche Gesetzgeber, der diese Kollisionsvorschriften erläßt oder in seinen Willen aufnimmt, ist hier ebenso wie bei seiner sonstigen Gesetzgebung an die Grundrechte gebunden (Art. 1 Abs. 3 GG). Die Kollisionsregelung des Art. 15 Abs. 1 und Abs. 2 erster Halbsatz EGBGB knüpft stets an die Staatsangehörigkeit des Mannes an. Das ist mit Art. 3 Abs. 2 GG unvereinbar. Dieser Verstoß gegen das Gleichberechtigungsgebot läßt sich auch nicht mit der Erwägung ausräumen, die Anwendung des Heimatrechts des Mannes könne für die Frau günstiger sein und habe daher nicht ohne weiteres ihre Benachteiligung zur Folge (so noch BGHZ 42, 7 [8] und 47, 324 [326]). In seiner neueren Rechtsprechung hat der Bundesgerichtshof zutreffend ausgeführt (Urteil vom 8. Dezember 1982 - IVb ZR 334/81 - Umdruck S. 9), die kollisionsrechtliche Zurücksetzung der Frau reiche für die Annahme einer Verletzung des Art. 3 Abs. 2 GG bereits aus und führe unabhängig vom Inhalt des danach anzuwendenden materiellen Rechts zu ihrer Benachteiligung.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Weitergeltung der gegen Art. 3 Abs. 2 GG verstoßenden Anknüpfungsregelung in Art. 15 EGBGB ist auch nicht im Interesse einer klaren kollisionsrechtlichen Abgrenzung aus rechtsstaatlichen Gründen bis zu einer Reform des internationalen Privatrechts durch den Gesetzgeber geboten. In diesem Zusammenhang wird zwar die Ansicht vertreten, wegen eines zu erwartenden "Anknüpfungschaos" erscheine die vorläufige Beibehaltung der verfassungswidrigen Anknüpfung "als das kleinere Übel" (Henrich, FamRZ 1974, S. 105 [107]). Unabhängig davon, ob diese Befürchtung den Fortbestand einer gegen den Gleichheitsgrundsatz verstoßenden Regelung rechtfertigen könnte, bestätigt aber die Entscheidung des Bundesgerichtshofs vom 8. Dezember 1982 (a.a.O., S. 10), daß sich auf dem Boden des geltenden Rechts anderweitige Anknüpfungsgesichtspunkte gewinnen lassen, die eine Ungleichbehandlung von Mann und Frau vermeiden und gleichzeitig dem Prinzip der Rechtssicherheit Rechnung tragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Ausgangsverfahren hatte der verstorbene Ehemann der Antragstellerin zur Zeit der Eheschließung die irakische Staatsangehörigkeit, so daß es für die Entscheidung im Erbscheinerteilungsverfahren nicht auf die Vorschrift des Art. 15 Abs. 1 EGBGB ankommt, nach der das eheliche Güterrecht nach deutschen Gesetzen beurteilt wird, wenn der Ehemann zur Zeit der Eheschließung ein Deutscher war. Da aber dieselben Gründe, die zur Nichtigkeit des Art. 15 Abs. 2 erster Halbsatz EGBGB führen, auch für die verfassungsrechtliche Beurteilung der kollisionsrechtlichen Anknüpfung in Art. 15 Abs. 1 EGBGB gelten, hat das Bundesverfassungsgericht in Anwendung des § 78 Satz 2 BVerfGG auch dessen Nichtigkeit ausgesprochen (vgl. BVerfGE 29, 1 [10 f.]). Soweit dagegen Art. 15 Abs. 2 zweiter Halbsatz EGBGB bestimmt, daß,Ehegatten Eheverträge schließen können, auch wenn sie nach den Gesetzen des Heimatlandes des Mannes unzulässig sein würden, kommt der Vorschrift eine selbständige Bedeutung zu, so daß sie nicht von der Nichtigkeit des Art. 15 Abs. 2 erster Halbsatz EGBGB erfaßt wird (vgl. BVerfGE 53, 1 [23 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse Der Richter Dr. Katzenstein ist an der Unterschrift verhindert. Dr. Benda Dr. Niemeyer
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



