<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Die Grundsätze, die das Bundesverfassungsgericht zur Höhe des Unterschriftenquorums bei allgemeinen politischen Wahlen entwickelt hat, gelten auch für Personalvertretungswahlen. Die Bestimmung einer Mindestzahl von Unterschriften für gültige Wahlvorschläge ist auch bei Personalvertretungswahlen nur insoweit verfassungsgemäß, als sie erforderlich ist, um den Wahlakt auf ernsthafte Bewerber zu beschränken.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 23. März 1982 - 2 BvL 1/81 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 48 Abs. 3 Satz 1 des Bremischen Personalvertretungsgesetzes vom 5. März 1974 (GBl. S. 131), soweit danach Wahlvorschläge für die Wahl zum Gesamtpersonalrat für das Land und die Stadtgemeinde Bremen von mindestens einem Zehntel der wahlberechtigten Gruppenangehörigen unterzeichnet werden müssen, - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Verwaltungsgerichts der Freien Hansestadt Bremen vom 12. Januar 1981 (PV 20/80) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 48 Absatz 3 Satz 1 des Bremischen Personalvertretungsgesetzes vom 5. März 1974 (Gesetzbl. der Freien Hansestadt Bremen S. 131) ist mit Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes unvereinbar und damit nichtig, soweit danach Wahlvorschläge für die Wahl zum Gesamtpersonalrat für das Land und die Stadtgemeinde Bremen von einem Zehntel der wahlberechtigten Gruppenangehörigen unterzeichnet sein müssen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand des konkreten Normenkontrollverfahrens ist die Frage, ob das im Bremischen Personalvertretungsgesetz für gültige Wahlvorschläge zur Wahl des Gesamtpersonalrats für das Land und die Stadtgemeinde Bremen vorgeschriebene Unterschriftenquorum von einem Zehntel der wahlberechtigten Gruppenangehörigen mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bremische Personalvertretungsgesetz vom 5. März 1974 (GBl. S. 131) - BremPersVG - regelt die Bildung, die Organisation und die Rechtsstellung von Personalvertretungen in den Verwaltungen des Landes Bremen und der zu diesem Lande gehörenden Stadtgemeinden. Für die Wahl der in den einzelnen Dienststellen zu bildenden Personalräte, in denen nach § 13 Abs. 1 BremPersVG Beamte, Angestellte und Arbeiter der Dienststelle grundsätzlich entsprechend ihrer Gruppenstärke vertreten sein müssen, enthält § 15 BremPersVG folgende Bestimmungen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wahlgrundsätze und Wahlvorschläge (1) Der Personalrat wird in geheimer und unmittelbarer Wahl gewählt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Besteht der Personalrat aus mehr als einer Person, so wählen die Beamten, Angestellten und Arbeiter ihre Vertreter (§ 13) je in getrennten Wahlgängen;...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Die Wahl wird nach den Grundsätzen der Verhältniswahl (d'Hondt) durchgeführt. Wird nur ein Wahlvorschlag eingereicht, so findet die Mehrheitswahl statt...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Zur Wahl des Personalrates können die wahlberechtigten Bediensteten Wahlvorschläge machen. Jeder Wahlvorschlag muß von einem Zehntel der wahlberechtigten Gruppenangehörigen, jedoch mindestens von drei Wahlberechtigten unterzeichnet sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 48 Abs. 1 Satz 1, Abs. 2 BremPersVG wird für das Land und die Stadtgemeinde Bremen neben den bei den einzelnen Dienststellen bestehenden Personalräten ein Gesamtpersonalrat gebildet, der aus 25 Mitgliedern besteht. Nach § 48 Abs. 3 Satz 1 BremPersVG gelten hierfür u. a. § 13 Abs. 1 und § 15 BremPersVG entsprechend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gemäß § 7 Abs. 2 der aufgrund des § 72 BremPersVG geltenden Wahlordnung zum Bremischen Personalvertretungsgesetz vom 11. Februar 1958 (GBl. S. 7) sind die Wahlvorschläge für die einzelnen Gruppen getrennt innerhalb von 18 Kalendertagen nach dem Erlaß des Wahlausschreibens einzureichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Antragstellerin des Ausgangsverfahrens ist eine in den Dienststellen des Landes und der Stadtgemeinde Bremen vertretene Gewerkschaft. Sie hatte bei der am 18. März 1980 durchgeführten Wahl des Gesamtpersonalrats für das Land und die Stadtgemeinde Bremen einen Wahlvorschlag für die Gruppe der Angestellten eingereicht, der zuletzt von 1 156 wahlberechtigten Angestellten unterzeichnet war. Dieser Wahlvorschlag war vom Wahlvorstand als ungültig zurückgegeben worden, weil bei der Gesamtzahl von 18 481 wahlberechtigten Angestellten das vorgeschriebene Quorum von einem Zehntel, also von 1 848 Unterschriften, nicht erreicht worden sei. Infolgedessen wurde in der Gruppe der Angestellten nur ein anderer Wahlvorschlag als gültig anerkannt, aus dem die auf die Gruppe der Angestellten entfallenden 10 Vertreter bei 9 934 abgegebenen gültigen Stimmen mit Stimmenmehrheit gewählt wurden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Daraufhin hat die Antragstellerin vor dem Verwaltungsgericht der Freien Hansestadt Bremen die Wahl der Angestelltenvertreter im Gesamtpersonalrat angefochten. Sie machte u. a. geltend, das in § 15 Abs. 4 Satz 2 BremPersVG vorgesehene Unterschriftenquorum von einem Zehntel der wahlberechtigten Gruppenangehörigen verstoße gegen den durch Art. 3 GG garantierten Grundsatz der Chancengleichheit. Denn eine sachliche Rechtfertigung für die Höhe der erforderlichen Zahl von Unterschriften sei nicht ersichtlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit Beschluß vom 12. Januar 1981 hat das Verwaltungsgericht das Verfahren ausgesetzt und die Sache dem Bundesverfassungsgericht zur Entscheidung darüber vorgelegt, ob die Vorschrift des § 48 Abs. 3 Satz 1 BremPersVG insoweit mit Art. 3 Abs. 1 GG zu vereinbaren ist, als danach Wahlvorschläge für die Wahl zum Gesamtpersonalrat für das Land und die Stadtgemeinde Bremen von mindestens einem Zehntel der wahlberechtigten Gruppenangehörigen unterzeichnet werden müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wenn diese gesetzliche Regelung unwirksam sei, müsse dem Anfechtungsantrag stattgegeben werden. Denn in diesem Fall hätte der für die Antragstellerin rechtzeitig eingereichte Wahlvorschlag lediglich von drei Wahlberechtigten unterzeichnet sein und, da diese Voraussetzung erfüllt gewesen sei, als gültig behandelt werden müssen. Durch die Teilnahme des Wahlvorschlags der Antragstellerin an der Wahl hätte auch das Wahlergebnis geändert oder beeinflußt werden können. Da die Antragstellerin bei den letzten Wahlen zum Gesamtpersonalrat im Jahre 1976 bei einer Wahlbeteiligung von 68 % der Angestellten noch 2 von 10 Sitzen habe erringen können, hätte durchaus die Möglichkeit bestanden, daß auch diesmal zumindest ein Sitz auf sie entfallen wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sei dagegen die zur Prüfung gestellte Regelung gültig, so wolle das Gericht den Anfechtungsantrag zurückweisen, weil sonstige erhebliche Verstöße gegen Vorschriften über das Wahlrecht, die Wählbarkeit oder das Wahlverfahren nicht ersichtlich seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Auffassung des Gerichts sei die Vorschrift des § 48 Abs. 3 Satz 1 BremPersVG, soweit darin für Wahlvorschläge zum Gesamtpersonalrat Bremen ein Unterschriftenquorum von 10 % der wahlberechtigten Gruppenangehörigen gefordert werde, mit Art. 3 Abs. 1 GG nicht zu vereinbaren. Durch dieses Unterschriftenquorum werde nämlich der Grundsatz der Chancengleichheit bei der Wahl als Anwendungsfall des allgemeinen Gleichheitssatzes verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Von den Beteiligten des Ausgangsverfahrens hat sich - zugleich für den Senat der Freien Hansestadt Bremen - die Senatskommission für das Personalwesen zu dem Vorlagebeschluß geäußert. Sie sei bisher von der Verfassungsmäßigkeit der angegriffenen Regelung ausgegangen. Die für das Parlamentswahlrecht entwickelten verfassungsrechtlichen Grundsätze seien auf die Wahl von Personalvertretungen nicht ohne weiteres übertragbar. Während Legislativorgane insbesondere den politischen Willen der Bevölkerung verkörpern sollten und deshalb entsprechend zusammengesetzt sein müßten, seien Personalvertretungen vornehmlich zur Vertretung der Bediensteten gegenüber dem Dienstherrn oder der Dienststelle berufen. Bei ihnen gehe es deshalb in erster Linie um die Herausbildung funktionsfähiger Interessenvertretungsorgane. Die Personalratsarbeit solle nicht durch Zersplitterung des Personalrats in Gruppen beeinträchtigt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Auch der Gesamtpersonalrat für das Land und die Stadtgemeinde Bremen hat eine Stellungnahme abgegeben. Er hält die beanstandete Regelung für verfassungsrechtlich vertretbar. Ihr Ziel, den Personalrat durch Sicherung geschlossenen Auftretens gegenüber dem Dienststellenleiter zu stärken, erscheine durchaus legitim. Die Beschaffung von Unterschriften für Wahlvorschläge sei bei Personalratswahlen viel einfacher als bei allgemeinen Wahlen, da es sich um überschaubare Bereiche handele. Deshalb erscheine es gerechtfertigt, das Unterschriftenquorum höher anzusetzen als bei anderen Wahlen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Fachsenat für Personalvertretungssachen des Oberverwaltungsgerichts der Freien Hansestadt Bremen sowie der Präsident des Landesarbeitsgerichts Bremen haben sich in ihren gemäß § 82 Abs. 4 BVerfGG eingeholten Äußerungen der Auffassung des vorlegenden Gerichts angeschlossen. Auch der für das Personalvertretungsrecht zuständige 6. Revisionssenat des Bundesverwaltungsgerichts hat mitgeteilt, er halte die Begründung des Vorlagebeschlusses im wesentlichen für zutreffend. Das Bundesarbeitsgericht hat sich zur Sache nicht geäußert, sondern lediglich auf eine frühere Entscheidung zur Frage des Minderheitenschutzes bei der Besetzung von Ausschüssen des Betriebsrats (AP Nr. 1 zu § 28 BetrVG 1972) verwiesen. Darin wird u. a. ausgeführt, daß die Besetzung solcher Ausschüsse nach dem Mehrheitsprinzip - allein mit Vertretern einer Liste, die im Betriebsrat eine Mehrheit hat - zulässig sei, weil der Grundsatz der formalen Gleichheit der Wahl nicht für die Bildung der Ausschüsse von Betriebsverfassungsorganen gelte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig und begründet. Soweit nach § 48 Abs. 3 Satz 1 BremPersVG Wahlvorschläge für die Wahl zum Gesamtpersonalrat für das Land und die Stadtgemeinde Bremen in jedem Fall von einem Zehntel der wahlberechtigten Gruppenangehörigen unterzeichnet werden müssen, wird durch diese Regelung der aus Art. 3 Abs. 1 GG abzuleitende Grundsatz der Chancengleichheit aller Bewerber verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat die Anforderungen, die sich aus Art. 3 Abs. 1 GG für die Gestaltung des Wahlrechts bei allgemeinen politischen Wahlen ergeben, in zahlreichen Entscheidungen konkretisiert. Die auf diese Weise gewonnenen Grundsätze der Allgemeinheit und Gleichheit der Wahl gelten danach als ungeschriebenes Verfassungsrecht auch über den Anwendungsbereich der Art. 28 Abs. 1 Satz 2, 38 Abs. 1 GG hinaus (vgl. BVerfGE 1, 208 [247]; 6, 84 [91]; 30, 227 [246]; 41, 1 [12]; 51, 222 [234 f.] m. w. Nachw.). Sie sind nicht auf den eigentlichen Wahlakt beschränkt, sondern beziehen sich auch auf die Wahlvorbereitungen, insbesondere das Wahlvorschlagsrecht (vgl. BVerfGE 4, 375 [387]; 11, 266 [272]; 351 [363]; 14, 121 [132 f.]; 30, 227 [246]; 41, 399 [417]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Kennzeichnend für die Grundsätze der Allgemeinheit und Gleichheit der Wahl ist ihr formaler Charakter: Jeder soll sein aktives und passives Wahlrecht in formal möglichst gleicher Weise ausüben können (vgl. BVerfGE 13, 243 [246]; 28, 220 [225]; 34, 81 [99]; 36, 139 [141]). Das Erfordernis einer gewissen Zahl von Unterschriften für die Einreichung gültiger Wahlvorschläge schränkt diese Möglichkeit ein. Es bewirkt einerseits, daß sich nicht jeder Wählbare, sondern nur derjenige zur Wahl stellen kann, der für seine Kandidatur die vorherige schriftliche Unterstützung mehrerer anderer Personen findet; insoweit beschränkt es die Allgemeinheit der Wahl bei Durchführung des Wahlaktes. Es führt außerdem zur Nichtberücksichtigung der Wahlvorschläge aller derjenigen, die nicht die erforderliche Unterschriftenzahl aufgebracht haben, und beschränkt insoweit die Gleichheit des Wahlvorschlagsrechts.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die stärkere Formalisierung des Gleichheitsgebots im Wahlrecht schließt indes - wie auch sonst bei Anwendung des Gleichheitssatzes - Differenzierungen nicht gänzlich aus (vgl. BVerfGE 1, 208 [247]; 28, 220 [225]; 36, 139 [141]). Ob und in welchem Ausmaß dem Gesetzgeber solche Differenzierungen erlaubt sind, richtet sich vielmehr auch hier nach der Natur des jeweils in Frage stehenden Sachbereichs (vgl. BVerfGE 6, 84 [91]; 11, 266 [272]; 39, 247 [254]; 41, 1 [11 ff.]). Insoweit bleibt dem Gesetzgeber ein gewisser Spielraum für sachlich erforderliche Ausnahmen von der Allgemeinheit und Gleichheit der Wahl (Vgl. BVerfGE 4, 375 [382 f.]; 30, 227 [246]; 34, 81 [99]; 36, 139 [141]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auf dieser Grundlage hat das Bundesverfassungsgericht in ständiger Rechtsprechung das Erfordernis einer bestimmten Unterschriftenzahl für Wahlvorschläge als sachlich gerechtfertigt angesehen, weil und soweit es dazu dienen sollte, den Wahlakt auf ernsthafte Bewerber zu beschränken, dadurch das Stimmgewicht der einzelnen Wählerstimmen zu sichern und so indirekt der Gefahr der Stimmenzersplitterung vorzubeugen (vgl. BVerfGE 3, 19 [27]; 383 [394]; 4, 375 [381 f.]; 6, 84 [98]; 12, 132 [133 f.]; 135 [137]; 14, 121 [135]; 24, 300 [341]; 30, 227 [246]; 41, 399 [421]). Die Zahl der Unterschriften dürfe andererseits nur so hoch festgesetzt werden, wie es für die Erreichung dieses Zweckes erforderlich sei. Sie dürfe der Wählerentscheidung möglichst wenig vorgreifen und nicht so hoch sein, daß einem neuen Bewerber die Teilnahme an der Wahl praktisch unmöglich gemacht oder übermäßig erschwert werde (vgl. BVerfGE 3, 383 [394]; 4, 375 [384]; 6, 84 [98]; 12,132 [134]; 41, 399 [421]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zwar hat das Bundesverfassungsgericht die dargestellte Rechtsprechung zu den Grundsätzen der Allgemeinheit und Gleichheit der Wahl in erster Linie für politische Wahlen und Abstimmungen entwickelt. Es hat die sich daraus ergebenden Maßstäbe jedoch auch auf die Wahlen im Bereich der Sozialversicherung angewandt (vgl. BVerfGE 30, 227 [246]). Lediglich bei den Wahlen zu Selbstverwaltungsorganen der Hochschulen (BVerfGE 39, 247 [254]) und zu den in § 74 Abs. 2 des Deutschen Richtergesetzes vorgesehenen richterlichen Präsidialräten (BVerfGE 41, 1 [12 ff.]) hat das Gericht bisher Veranlassung gesehen, den Grundsatz der formalen Wahlgleichheit über das bei Wahlen politisch-parlamentarischer Art zugestandene Maß hinaus einzuschränken und unmittelbar auf den allgemeinen Gleichheitssatz zurückzugreifen. Diese Einschränkungen wurden jeweils aus der Natur der in Frage stehenden Sachbereiche begründet: Organisationsstruktur der Hochschule und Wissenschaftsfreiheit im ersteren Falle, besondere Stellung des Präsidialrats und Unabhängigkeit der Rechtspflege im letzteren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aus der Natur des hier zu behandelnden Sachbereichs, nämlich aus Sinn und Zweck der Personalvertretungswahlen, ergibt sich indes kein Kriterium, das eine Abweichung von den Grundsätzen rechtfertigen könnte, die das Gericht zur Höhe des Unterschriftenquorums bei allgemeinen politischen Wahlen entwickelt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 9 Abs. 3 GG gewährleistet die Freiheit des Zusammenschlusses zu Vereinigungen zur Förderung der Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen und die Freiheit der gemeinsamen Verfolgung dieses Zwecks; über beides sollen die Beteiligten selbst und eigenverantwortlich, grundsätzlich frei von staatlicher Einflußnahme, bestimmen (BVerfGE 50, 290 [367]). Element dieser Gewährleistung ist das Recht der Koalitionen, sich im Bereich der Personalvertretung zu betätigen (BVerfGE 19, 303 [312]). In der Praxis ist davon auszugehen, daß zumindest in den größeren Dienststellen und Verwaltungen die Wahlbewerber auf Listen kandidieren, die als Listen einer bestimmten Gewerkschaft gekennzeichnet sind, daß der Wahlkampf sich an Standpunkten und Argumenten dieser Gewerkschaften orientiert und von ihnen bestritten wird. Dies gilt in besonderem Maße für die Wahlen zum Gesamtpersonalrat. § 21 BremPersVG trägt dieser Verwaltungswirklichkeit durch ein eigenes Wahlanfechtungsrecht jeder in den betreffenden Dienststellen vertretenen Gewerkschaft Rechnung. Fällt die Tätigkeit der Koalitionen im Personalvertretungswesen in den durch Art. 9 Abs. 3 GG geschützten Bereich, so muß grundsätzlich auch die Werbetätigkeit der Koalitionen vor Personalratswahlen durch die Verfassung geschützt sein (vgl. BVerfGE 19, 303 [313, 319 f.]; 51, 77 [88]). Besteht hiernach die spezifische Betätigung der Koalitionen gerade auch darin, zur Verfolgung ihrer in Art. 9 Abs. 3 GG umschriebenen Zwecke Einfluß auf die Wahl der Personalräte zu nehmen, dann ist mit dieser verfassungsrechtlich gesicherten Freiheit im Grundsatz auch die volle Gleichberechtigung aller Koalitionen bei der Wahl notwendig verbunden. Denn die Entscheidung über den Wert des Programms einer Koalition und über ihr Recht, Vertreter in den Personalrat zu entsenden, darf im Hinblick auf die Koalitionsfreiheit gerade nicht vom Staat vorgeprägt, sondern soll allein von den wahlberechtigten Bediensteten getroffen werden. Der sich hieraus ergebende Grundsatz der gleichen Wettbewerbschancen der Koalitionen entspricht dem im Parlamentswahlrecht anerkannten Prinzip der Chancengleichheit der politischen Parteien. Hier wie dort muß die öffentliche Gewalt, wenn sie in den Bereich der Willensbildung bei Wahlen in einer Weise eingreift, die die Chancengleichheit verändern kann, besonders enge Grenzen ihres Ermessens beachten: Ihr ist jede ungleiche Behandlung verfassungskräftig versagt, die sich nicht durch einen besonderen, zwingenden Grund rechtfertigen läßt (vgl. BVerfGE 14, 121 [133]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zum selben Ergebnis führt ein weiterer Gesichtspunkt: Gemäß § 98 Abs. 1 des Bundespersonalvertretungsgesetzes vom 15. März 1974 (BGBl. I S. 693) - BPersVG - werden die Personalvertretungen in geheimer und unmittelbarer Wahl und bei Vorliegen mehrerer Wahlvorschläge nach den Grundsätzen der Verhältniswahl gewählt. Das System der Verhältniswahl soll - ähnlich wie im Parlamentswahlrecht - sicherstellen, daß der Anteil an den Sitzen in der Personalvertretung in möglichst genauer Übereinstimmung mit dem Stimmenanteil der verschiedenen berufsständischen und gewerkschaftlichen Organisationen und der von ihnen vertretenen berufs- und personalpolitischen Auffassungen steht. Ein Gesetzgeber, der sich für dieses System entscheidet, anerkennt damit diese Forderung als eine solche der Sachgerechtigkeit und stellt sein Gesetz unter dieses Maß (vgl. BVerfGE 1, 208 [248]; 6, 84 [90]). Er nimmt die damit regelmäßig verbundene Einbuße an Geschlossenheit der Personalvertretung im Interesse einer Repräsentanz auch kleinerer Minderheiten in Kauf. Dieser im Grundsatz der Verhältniswahl verankerte Minderheitenschutz ist den Ländern rahmenrechtlich vorgegeben (vgl. BVerfGE 51, 77 [91]). Er ist auch im Bremischen Personalvertretungsgesetz selbst durch die Bezugnahme auf die Grundsätze der Verhältniswahl (§ 15 Abs. 3 Satz 1 BremPersVG) verwirklicht. Damit aber die Verhältniswahl ihren dargelegten Zweck erfüllt, ist es erforderlich, daß die Koalitionen, soweit irgend möglich, mit gleichen Aussichten in den Wahlkampf eintreten, daß ihnen jedenfalls der Zugang zum Wahlvorgang nicht sachwidrig erschwert wird. Die Grundsätze der formalen Gleichheit und Allgemeinheit der Wahl gehören insoweit zum Personalvertretungsrahmenrecht des Bundes. Ihnen entspricht im übrigen auch das in § 99 Abs. 1 BPersVG niedergelegte Verbot der Wahlbehinderung, dessen Einhaltung grundlegende Voraussetzung jeder freien Wahl ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Zweck der Personalratswahlen, ein handlungsfähiges Organ zur Vertretung und Durchsetzung der Interessen der Bediensteten gegenüber dem Dienststellenleiter zu bilden, ist zwar grundsätzlich geeignet, Einschränkungen der Allgemeinheit und Gleichheit der Wahl zu rechtfertigen. Dies gilt jedoch nur, soweit solche Einschränkungen zur Erreichung jenes Zweckes geboten erscheinen. Ein Unterschriftenquorum für Wahlvorschläge ist hiernach allenfalls im gleichen Umfang zulässig wie bei allgemeinen politischen Wahlen. Die Gefahr, daß die Arbeit der gewählten Personalvertretung unter einer Zersplitterung ihrer Mitglieder (in Gruppen und Listen) leiden könnte, ist schon wegen der im Vergleich zu parlamentarischen Körperschaften kleineren Mitgliederzahl als gering anzusehen. Außerdem dürfte die vergleichsweise Überschaubarkeit des sachlichen und personellen Aufgabenbereichs zu einer weitgehenden Versachlichung der Gremienarbeit beitragen, zumal den Personalratsmitgliedern bundesrechtlich die persönliche Unabhängigkeit garantiert ist (vgl. BVerfGE 51, 77 [92]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Andererseits ist es auch im Personalvertretungsrecht gerechtfertigt, die Wähler durch ein Unterschriftenquorum davor zu schützen, ihre Stimmen an aussichtslose Wahlvorschläge "wegzuwerfen", zumal bei einer solchen Stimmenzerplitterung nicht mehr gewährleistet wäre, daß die gewählte Personalvertretung ausreichend repräsentativ ist. Wie bei allgemeinen politischen Wahlen ist ein Quorum, das diesem Ziele dient, nur dann verfassungsrechtlich zu beanstanden, wenn seine Höhe das Maß des hierzu Erforderlichen überschreitet oder jedenfalls den Zugang von Bewerbern zur Wahl unverhältnismäßig erschwert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die in den §§ 15 Abs. 4 Satz 2, 48 Abs. 3 Satz 1 BremPersVG getroffene Bestimmung des Unterschriftenquorums für die Wahl des Gesamtpersonalrats für das Land und die Stadtgemeinde Bremen ist durch keinen zwingenden Grund gerechtfertigt. Die bremische Regelung sieht keine Höchstzahl für Unterschriften vor, die zur Unterstützung eines Wahlvorschlages beigebracht werden müssen. Dagegen reichen in Schleswig-Holstein 5, in Niedersachsen 30, in Baden-Württemberg und Rheinland-Pfalz 50, in allen übrigen Bundesländern sowie im Bereich der Bundesverwaltung 100 Unterschriften in jedem Fall für die Gültigkeit von Personalratswahlvorschlägen aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (Vgl. §§ 19 Abs. 4, 53 Abs. 3, 56 BPersVG; §§ 17 Abs. 4, 54 Abs. 3 des Personalvertretungsgesetzes für das Land Baden-Württemberg in der Fassung vom 1. Oktober 1975 [GBl. S. 693]; Art. 19 Abs. 4, 53 Abs. 3, 56 des Bayerischen Personalvertretungsgesetzes vom 29. April 1974 [GVBl. S. 157, ber. S. 272]; §§ 16 Abs. 4, 51 Abs. 3 des Berliner Personalvertretungsgesetzes vom 26. Juli 1974 [GVBl. S. 1669]; §§ 19 Abs. 5, 57 Abs. 2 des Hamburgischen Personalvertretungsgesetzes in der Fassung vom 16. Januar 1979 [GVBl. S. 17]; §§ 15 Abs. 3, 51 Abs. 4, 54 des Hessischen Personalvertretungsgesetzes in der Fassung vom 2. Januar 1979 [GVBl. I S. 1]; §§ 17 Abs. 3, 63 Abs. 2 des Personalvertretungsgesetzes für das Land Niedersachsen in der Fassung vom 24. April 1972 [GVBl. S. 231]; §§ 16 Abs. 5, 50 Abs. 3, 53 des Personalvertretungsgesetzes für das Land Nordrhein-Westfalen vom 3. Dezember 1974 [GVBl. S. 1514]; §§ 17 Abs. 4, 55 Abs. 2, 58 Abs. 1 des Personalvertretungsgesetzes für Rheinland-Pfalz vom 5. Juli 1977 [GVBl. S. 213]; §§ 18 Abs. 4, 52 Abs. 5, 56 Abs. 1 des Personalvertretungsgesetzes für das Saarland vom 9. Mai 1973 [ABl. S. 289]; § 17 Abs. 4 des Personalvertretungsgesetzes für das Land Schleswig-Holstein vom 17. Januar 1974 [GVBl. S. 3]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn also die Personalvertretungsgesetze des Bundes und der übrigen Länder der Bundesrepublik Deutschland nur eine wesentlich geringere Zahl von Unterschriften für die Einbringung eines gültigen Wahlvorschlages verlangen, ohne daß dies bisher erkennbar zu Unzuträglichkeiten geführt hat, so kommt darin zum Ausdruck, daß die um ein Vielfaches höheren Bremer Anforderungen nicht erforderlich sind, um die Funktionsfähigkeit der Personalvertretung zu gewährleisten. Besonderheiten der Bremer Landesverwaltung, die eine derartige Diskrepanz zu den anderwärts geltenden Regelungen rechtfertigen könnten, sind nicht ersichtlich. Der zur Rechtfertigung des Quorums in der Bremischen Bürgerschaft vorgebrachte und auch im vorliegenden Verfahren vom Gesamtpersonalrat aufgegriffene Grund, die Regelung solle "eine möglichst geschlossene und wirksame Arbeit des Personalrats" gewährleisten (Abg. Tepperwien, Bremische Bürgerschaft [Landtag], Sten. Ber., 8. Wp., S. 2617), überzeugt nicht. Denn das Streben nach Verbesserung der Wirksamkeit der Personalratsarbeit durch möglichst große "Geschlossenheit" des Auftretens ist schon wegen des den Ländern rahmenrechtlich vorgegebenen Grundsatzes der Verhältniswahl und des darin verankerten Minderheitenschutzes kein sachgerechter Grund dafür, Minderheiten als solchen bereits die Wahlbewerbung zu versagen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Unterschriftenquorum von mindestens einem Zehntel der zum Gesamtpersonalrat Bremen wahlberechtigten Gruppenangehörigen stellt darüber hinaus noch aus einem anderen Grunde eine übermäßige Beschränkung der Allgemeinheit und Gleichheit der Personalratswahl dar. Es werden nämlich hierdurch sogar Wahlbewerber vom Wahlvorgang ausgeschlossen, die schon nach der Zahl der für ihren Wahlvorschlag beigebrachten Unterschriften ernsthafte Aussichten auf einen Sitz im Gesamtpersonalrat hätten (vgl. Großmann/Mönch/Rohr, Bremisches Personalvertretungsgesetz, § 15 Rdnr. 77 ff.). So hätte die Antragstellerin des Ausgangsverfahrens nach den Grundsätzen der Verhältniswahl (d'Hont) bei den angefochtenen Personalratswahlen selbst dann einen Sitz im Gesamtpersonalrat Bremen erreicht, wenn bei sonst unverändertem Stimmverhalten nur diejenigen, die den Wahlvorschlag der Antragstellerin unterzeichnet hatten, ihr auch bei den Wahlen ihre Stimme gegeben hätten. Dies war auch absehbar, da der Grenzwert der Erfolgschancen bei zehn zu besetzenden Sitzen und normaler Wahlbeteiligung jedenfalls unter 10 % lag und die Antragstellerin zudem bei den vorangegangenen Wahlen zum Gesamtpersonalrat noch zwei Sitze errungen hatte. Eine Regelung, die einen derart absehbaren Wahlerfolg einer offensichtlich ernst zu nehmenden Bewerbergruppe vereitelt, indem sie diese gar nicht erst zur Wahl zuläßt, kann nicht durch den Zweck geboten sein, das Gewicht der Wählerstimmen durch Ausschluß aussichtsloser Wahlvorschläge zu sichern. Nur zu diesem Zweck aber ist ein Unterschriftenquorum für Personalvertretungswahlen zulässig. Es darf jedenfalls nicht dazu benutzt werden, an sich aussichtsreiche Minderheiten zugunsten stärkerer Bewerbergruppen von vornherein um die Chance zu bringen, die ihnen nach dem Verhältniswahlrecht zustehenden Sitze zu erringen (vgl. Großmann u. a., a.a.O., Rdnr. 81).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Unter diesen Umständen kann offenbleiben, ob die Höhe des Unterschriftenquorums bei der Wahl des Gesamtpersonalrats Bremen auch eine unverhältnismäßige und damit verfassungswidrige Erschwerung des Zugangs zur Wahl darstellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Dr. Rottmann Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



