<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Die Anerkennung als politischer Flüchtling durch einen anderen Vertragsstaat der Genfer Flüchtlingskonvention bewirkt für die im Auslieferungsverfahren zuständigen deutschen Stellen keine rechtliche Bindung; sie muß jedoch als Beweisanzeichen für eine tatsächlich zu befürchtende politische Verfolgung Berücksichtigung finden.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Zur Einwirkung des Grundrechts aus Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG auf die Gestaltung des Auslieferungsverfahrens.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 14. November 1979 - 1 BvR 654/79 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn M ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Dr. Fritz Breuer, Ritterstraße 17-19, Düsseldorf - gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Düsseldorf vom 15. Mai 1979 - 4 Ausl 6/79 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Oberlandesgerichts Düsseldorf vom 15. Mai 1979 (4 Ausl. 6/79) verletzt den Beschwerdeführer in seinem Grundrecht aus Artikel 16 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes. Er wird aufgehoben, soweit die Auslieferung des Beschwerdeführers nach Jugoslawien für zulässig erklärt wird. Die Sache wird an das Oberlandesgericht Düsseldorf zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Das Land Nordrhein-Westfalen hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer, ein jugoslawischer Staatsangehöriger, wendet sich unter Berufung auf das Asylrecht als politisch Verfolgter (Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG) gegen seine Auslieferung an die Sozialistische Föderative Republik Jugoslawien zum Zwecke der Strafverfolgung wegen Vermögens- und Urkundendelikten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Gegen den Beschwerdeführer wurde mit Beschluß des Kreisgerichts Valjevo vom 13. April 1976 ein strafrechtliches Untersuchungsverfahren eingeleitet, in welchem ihm vorgeworfen wird, er habe in den Jahren 1972 bis 1976 in seiner Eigenschaft als Lagerverwalter einer chemischen Fabrik in erheblichem Umfang Veruntreuungen begangen; dabei habe er ihm anvertraute Benzingutscheine sich widerrechtlich zugeeignet und in Bestellformulare unwahre Angaben eingetragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer verließ Jugoslawien im April 1976 und begab sich zunächst nach Frankreich, wo er im Dezember 1976 festgenommen wurde und sich im Hinblick auf ein jugoslawisches Auslieferungsersuchen, das die genannten Straftaten zum Gegenstand hatte, bis zum März 1978 in Haft befand. Am 2. März 1978 wurde er in Frankreich als politischer Flüchtling im Sinne des Abkommens über die Rechtsstellung der Flüchtlinge vom 28. Juli 1951 (BGBl. 1953 II S. 560) - Genfer Konvention - im folgenden: GK - anerkannt. Die Auslieferung an Jugoslawien wurde daraufhin durch das zuständige französische Gericht für unzulässig erklärt. Der Beschwerdeführer erhielt einen Reiseausweis für politische Flüchtlinge, nahm in Frankreich Wohnung und arbeitete in der Folgezeit in einem großen französischen Betrieb.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Frühjahr 1979 begab sich der Beschwerdeführer auf eine Besuchsreise in europäische Nachbarstaaten; dabei wurde er am 12. Februar 1979 an der deutsch-niederländischen Grenze von deutschen Beamten festgenommen. Er befindet sich seither in Auslieferungshaft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Zum Zwecke der Strafverfolgung wegen der im Beschluß des Kreisgerichts Valjevo vom 13. April 1976 aufgeführten Straftaten hat das jugoslawische Bundessekretariat für Gerichtsbarkeit und Organisation der Bundesverwaltung am 19. Februar 1979 unter Zusicherung der Einhaltung des Spezialitätsgrundsatzes um die Auslieferung des Beschwerdeführers ersucht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dieser hat der Auslieferung widersprochen. Er hat geltend gemacht, im Falle einer Auslieferung drohe ihm in Jugoslawien politische Verfolgung. Die ihm zur East gelegten Taten habe er nicht begangen. Da das Fabrikunternehmen, in welchem er in Jugoslawien beschäftigt gewesen sei, zur Rüstungsindustrie gehört und er als Experte in den Geschäftsbetrieb großen Einblick gehabt habe, seien die jugoslawischen Behörden deswegen daran interessiert, seiner habhaft zu werden, weil sie befürchteten, er werde im Ausland militärische Geheimnisse verraten. Nachdem er in Frankreich Asyl genieße, bestehe für ihn bei einer Rückkehr nach Jugoslawien Lebensgefahr. Im übrigen dürfe er von Deutschland aus nicht ausgeliefert werden, wenn er in Frankreich als politisch Verfolgter und als Flüchtling im Sinne der Genfer Konvention anerkannt sei und Frankreich seine Auslieferung an Jugoslawien verweigert habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht Düsseldorf hat die Auslieferung des Beschwerdeführers durch Beschluß vom 15. Mai 1979 für zulässig erklärt. Die Voraussetzungen einer Auslieferung nach dem deutsch-jugoslawischen Auslieferungsvertrag vom 26. November 1970 (BGBl. 1974 II S. 1258), in Kraft getreten am 14. November 1975 (BGBl. 1975 II S. 1725), seien erfüllt. Mit den Einwendungen gegen den Schuldvorwurf könne der Beschwerdeführer nicht gehört werden; Anhaltspunkte dafür, daß die Vorwürfe lediglich konstruiert seien, um die Auslieferung zu erreichen, seien nicht erkennbar. Die dem Beschwerdeführer zur Last gelegten Taten seien nicht als politische oder militärische strafbare Handlungen im Sinne der Art. 3 und 4 des deutsch-jugoslawischen Auslieferungsvertrags zu betrachten. Auch der Umstand, daß dem Beschwerdeführer in Frankreich politisches Asyl gewährt worden sei, stehe der Zulässigkeit seiner Auslieferung durch die Bundesrepublik Deutschland an Jugoslawien nicht entgegen. Vielmehr seien die Auslieferungsvoraussetzungen unabhängig von dem Ausgang eines an Frankreich gerichteten Auslieferungsersuchens nach den Bestimmungen des deutsch-jugoslawischen Auslieferungsvertrags zu prüfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In seiner Verfassungsbeschwerde gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Düsseldorf wiederholt der Beschwerdeführer im wesentlichen sein Vorbringen aus dem Auslieferungsverfahren; insbesondere macht er geltend, er müsse gewärtigen, daß er in Jugoslawien als Spion erschossen werde, wenn er dorthin ausgeliefert werde. Er sei daher als politisch Verfolgter im Sinne des Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG zu betrachten, so daß seine Auslieferung von Verfassungs wegen unzulässig sei. Selbst wenn die gegen ihn erhobenen strafrechtlichen Vorwürfe zutreffend wären, was nicht der Fall sei, müsse der politische und militärische Charakter der Straftaten berücksichtigt werden, da diese mit Sabotageakten gleichzusetzen seien. Schon sein Vater, der in derselben Fabrik gearbeitet habe, sei einem politischen Mord zum Opfer gefallen. Auch er sei aus politischen Gründen schikaniert worden. Er habe Jugoslawien verlassen, als er gehört habe, daß beim Kreisgericht Valjevo ein Verfahren laufe, in dem er durch manipulierte Anschuldigungen ausgeschaltet werden sollte. Besonders müsse bedacht werden, daß er in Frankreich vor Erlangung des Asylrechts zu Angelegenheiten militärischer Art gehört worden sei. Im übrigen dürfe auch nicht außer acht gelassen werden, daß er in Frankreich und Deutschland zusammengenommen sich über einen Zeitraum in Haft befunden habe, der in keinem Verhältnis mehr zu den ihm vorgeworfenen Delikten stehe. Bedenke man, daß ihm in Jugoslawien zumindest ein weiterer langdauernder Freiheitsentzug drohe, so sei im Falle der Auslieferung ein Verstoß gegen die Menschenwürde im Sinne des Art. 1 Abs. 1 GG festzustellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde wurde dem Bundesminister der Justiz, dem Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen und dem Vertreter des Hohen Flüchtlingskommissars der Vereinten Nationen in der Bundesrepublik Deutschland zur Stellungnahme zugeleitet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister der Justiz hat sich dahin geäußert, es könne aufgrund der im Auslieferungsersuchen enthaltenen Zusicherung der Einhaltung des Grundsatzes der Spezialität davon ausgegangen werden, daß die Gefahr politischer Verfolgung für den Beschwerdeführer nicht bestehe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Frage einer von der französischen Asylentscheidung ausgehenden Bindungswirkung erübrige sich eine ins einzelne gehende Stellungnahme. Entscheidend sei, daß weder den einschlägigen Abkommen (insbesondere der Genfer Konvention selbst) noch dem Gewohnheitsrecht aufgrund der Staatenpraxis völkerrechtlich verbindliche Regelungen zu entnehmen seien. Schon aus Gründen der verfassungsrechtlich gebotenen Gleichbehandlung verbiete es sich, politischen Flüchtlingen, die in einem anderen Vertragsstaat anerkannt seien, stärkeren Schutz vor Auslieferung zu gewähren als Flüchtlingen, die in der Bundesrepublik Deutschland Asyl erhalten hätten. Nach § 45 Satz 2 des Ausländergesetzes entfalte die Anerkennung als politischer Flüchtling keine Bindungswirkung im Auslieferungsverfahren; der Schutz des Asylanten vor politischer Verfolgung werde hier durch die spezifischen Mittel des Auslieferungsrechts gewährleistet, insbesondere mit Hilfe des Spezialitätsprinzips. Diese Gestaltung des Auslieferungsrechts genüge den verfassungsrechtlichen Anforderungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Vertreter des Hohen Flüchtlingskommissars hat ausgeführt, es sei mit Buchstaben und Geist der Genfer Flüchtlingskonvention nicht vereinbar, wenn ein von einem Staat anerkannter Flüchtling allein durch Einreise in einen anderen Staat des Schutzes der Konvention verlustig gehe und sogar befürchten müsse, in sein Heimatland zurückgeführt zu werden. Die französischen Entscheidungen betreffend die Anerkennung des Beschwerdeführers als politisch Verfolgter und die Ablehnung des jugoslawischen Auslieferungsersuchens könnten für das deutsche Auslieferungsverfahren nicht unerheblich sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Feststellung der Flüchtlingseigenschaft eines Verfolgten wirke über die Grenzen des Anerkennungs- und Aufenthaltslandes hinaus; eine Reihe der ihm durch die Genfer Konvention eingeräumten Rechte könne der Flüchtling auch außerhalb des Staates seines ständigen Aufenthalts wahrnehmen. Wolle jeder Vertragsstaat die Flüchtlingseigenschaft neu bestimmen, so führe dies letztlich dazu, daß die wirksame Ausübung vieler Rechte der Genfer Flüchtlingskonvention ernsthaft behindert werde. Hier sei von besonderer Bedeutung, daß die Konvention die Bewegungsfreiheit des Flüchtlings über die Grenzen seines Asyllandes hinaus sichern wolle. Das zeige die Regelung über die Ausstellung von Reiseausweisen in Art. 28 Abs. 1 GK und die in § 7 des Anhangs zur Genfer Flüchtlingskonvention enthaltene Verpflichtung aller Vertragsstaaten, einen in einem Vertragsstaat ausgegebenen Reiseausweis anzuerkennen. Der Flüchtling solle darauf vertrauen dürfen, daß er bei Reisen in andere Vertragsstaaten keine Rückführung in sein Herkunftsland befürchten müsse. Dürfe die Bundesrepublik Deutschland den in Frankreich als Flüchtling anerkannten Beschwerdeführer an sein Herkunftsland Jugoslawien ausliefern, obwohl Frankreich ein gleichlautendes Auslieferungsersuchen bereits abgelehnt habe, werde die von Art. 28 GK angestrebte Bewegungsfreiheit der Flüchtlinge in ihrem Kern getroffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch das "Sub-Committee of the Whole on International Protection" und das "Executive Committee of the High Commissioner's Programme" hätten bei ihren Beratungen im Oktober 1978 betont, aus Sinn und Zweck der Genfer Flüchtlingskonvention folge, daß die von einem Vertragsstaat festgestellte Flüchtlingseigenschaft auch von den anderen Vertragsstaaten grundsätzlich anerkannt werden müsse; dies habe insbesondere bei vorübergehender Einreise eines Flüchtlings in einen anderen Vertragsstaat zu gelten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Insgesamt ergebe eine völkerrechtsfreundliche Auslegung des Art. 28 in Verbindung mit Art. 33 Abs. 1 GK, daß der Beschwerdeführer, solange er durch Frankreich anerkannt sei, nicht durch die Bundesrepublik Deutschland nach Jugoslawien ausgeliefert werden dürfe. Im übrigen stehe einer Auslieferung auch Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG entgegen. Der in Art. 25 des deutschjugoslawischen Auslieferungsvertrags vom 26. November 1970 niedergelegte Grundsatz der Spezialität biete dem Beschwerdeführer im Falle seiner Auslieferung keinen wirksamen Schutz vor politischer Verfolgung in Jugoslawien. Der Spezialitätsgrundsatz könne den ersuchenden Staat letztlich nicht daran hindern, ein kriminelles Delikt nur vorzutäuschen, um eines Flüchtlings habhaft zu werden, bei der Strafzumessung aufgrund politischer Erwägungen eine Strafverschärfung vorzunehmen, den Verfolgten während des Strafvollzugs besonderen Repressalien auszusetzen oder auf sonstige Weise seine Lage über die Strafverfolgung hinaus aus politischen Gründen zu erschweren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet. Der Beschwerdeführer wird durch die angegriffene Entscheidung des Oberlandesgerichts Düsseldorf in seinem Grundrecht aus Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das bisherige tatsächliche Vorbringen des Beschwerdeführers im Auslieferungsverfahren rechtfertigt allerdings noch nicht die Annahme, daß er im Falle einer Auslieferung nach Jugoslawien politische Repressalien zu erwarten hat und deshalb als politisch Verfolgter im Sinne des Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG anzusehen ist. Der dem Auslieferungsersuchen zugrunde liegende Schuldvorwurf bezieht sich nicht auf eine politische oder militärische Straftat im Sinne der Art. 3 und 4 des deutsch-jugoslawischen Auslieferungsvertrags, unabhängig davon, ob das Unternehmen, bei dem der Beschwerdeführer in Jugoslawien beschäftigt war, nur zivile chemische Produkte herstellte oder ob dort auch auf dem Rüstungssektor, etwa im Zusammenhang mit der Raketenfertigung, produziert wurde. Es fehlen auch die erforderlichen tatsächlichen Anhaltspunkte dafür, daß die gegen den Beschwerdeführer von jugoslawischer Seite erhobenen strafrechtlichen Vorwürfe nur fingiert wären, um seiner aus politischen Gründen habhaft zu werden. Im Beschluß des Kreisgerichts Valjevo vom 13. April 1976 sind die behaupteten Veruntreuungs- und Fälschungshandlungen ausführlich und im einzelnen beschrieben und die erhobenen Vorwürfe schlüssig dargetan. Auch ließ der Tatsachenvortrag des Beschwerdeführers im bisherigen Auslieferungsverfahren nicht ausreichend erkennen, daß er vor seiner Flucht aus Jugoslawien dort Verfolgungsmaßnahmen erleiden mußte oder wegen seines Verhaltens, das er in Jugoslawien oder nach seiner Flucht in Frankreich gezeigt hat, im Falle seiner Auslieferung politischen Repressalien ausgesetzt sein könnte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Sache bedarf jedoch weiterer Aufklärung durch das Oberlandesgericht, dessen bisheriges Verfahren unter verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten zu Bedenken Anlaß gibt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Oberlandesgericht ist den an die Ausgestaltung des Auslieferungsverfahrens zu stellenden verfassungsrechtlichen Anforderungen insbesondere im Hinblick darauf nicht gerecht geworden, daß der Beschwerdeführer in Frankreich als politischer Flüchtling im Sinne der Genfer Konvention anerkannt und seine Auslieferung an Jugoslawien daraufhin abgelehnt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die französische Anerkennungsentscheidung ist für die Bundesrepublik Deutschland als Vertragsstaat der Genfer Konvention allerdings nicht in der Weise als rechtlich bindend anzusehen, daß die deutschen Behörden im Auslieferungsverfahren ohne erneute sachliche Prüfung davon ausgehen müßten, der Beschwerdeführer sei politisch Verfolgter im Sinne des Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Eine solche Bindungswirkung läßt sich nicht aus der Regelung des § 28 zweiter Halbsatz des Ausländergesetzes vom 28. April 1965 (BGBl. I S. 353) - im folgenden: AuslG - herleiten, wonach die "Zweitanerkennung" eines bereits in einem anderen Vertragsstaat der Genfer Konvention als Asylberechtigter anerkannten Flüchtlings in der Bundesrepublik Deutschland nicht vorgesehen ist. Es mag hier dahinstehen, ob und in welchem Umfang § 28 zweiter Halbsatz AuslG zur Folge hat, daß ein in Frankreich anerkannter Flüchtling ohne erneute Prüfung in der Bundesrepublik Deutschland dieselbe Rechtsstellung nach den Vorschriften des Ausländergesetzes genießt wie ein in Deutschland selbst anerkannter Asylberechtigter (vgl. dazu z.B. Kloesel-Christ, Deutsches Ausländerrecht, Kommentar, Stand Dezember 1978, Anm. 3 zu § 28 AuslG; ferner: Allgemeine Verwaltungsvorschrift zur Ausführung des Ausländergesetzes vom 7. Juli 1967, Nr. 15 zu § 44 AuslG [GMBl. S. 231]). Jedenfalls kann ein Ausländer, der nach § 28 zweiter Halbsatz AuslG in der Bundesrepublik Deutschland nicht mehr formell in einem Asylverfahren als politisch Verfolgter anerkannt werden kann, weil er bereits in einem anderen Staat Asyl genießt, aus den Regelungen des Ausländergesetzes keine weitergehenden Rechtsfolgen ableiten als der Asylberechtigte, der im Verfahren nach § 29 AuslG in Deutschland vom Bundesamt für die Anerkennung ausländischer Flüchtlinge als politisch Verfolgter anerkannt worden ist. Dessen Anerkennung schützt ihn aber grundsätzlich als solche noch nicht im Auslieferungsverfahren. Vielmehr ist nach § 45 Satz 2 AuslG die Asylentscheidung nach dem Ausländergesetz für das Auslieferungsverfahren gerade nicht bindend; hier ist stets unabhängig vom Asylverfahren zu überprüfen, ob die betroffene Person politisch Verfolgter im Sinne des Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG ist und sich deshalb eine Auslieferung an den ersuchenden Staat verbietet. Dann aber kann die Regelung des § 28 zweiter Halbsatz AuslG nicht zur Folge haben, daß eine Überprüfung der Verfolgteneigenschaft des Auszuliefernden im Auslieferungsverfahren zu unterbleiben habe, weil dieser bereits in einem anderen Staat im Sinne der Genfer Konvention als politischer Flüchtling anerkannt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Eine Bindungswirkung der ausländischen Anerkennungsentscheidung für das deutsche Auslieferungsverfahren ergibt sich auch nicht als völkerrechtliche Verpflichtung, welche die Bundesrepublik Deutschland als Vertragsstaat der Genfer Konvention eingegangen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Frage, ob eine in einem Vertragsstaat erfolgte Anerkennung als politischer Flüchtling die Behörden eines anderen Konventionsstaates verpflichten kann, den Betroffenen ohne erneute Prüfung einer ihm drohenden politischen Verfolgung als Flüchtling im Sinne der Konvention zu betrachten und ihm entsprechende Rechte einzuräumen, wird in der deutschen und internationalen Literatur zumeist verneint (vgl. z.B. Grahl-Madsen, The Status of Refugees in International Law, Band l, 1966, S. 353 ff.; Weis, Journal du Droit International 1960, S. 928 [944]; Lieber, Die neuere Entwicklung des Asylrechts im Völkerrecht und Staatsrecht, 1973, S. 149 f.; Melander, Refugees in Orbit, in: Bewährungsprobe für ein Grundrecht, 1978, S. 67; Walter, GA 1976, S. 312; differenzierend Zink, Das Asylrecht in der Bundesrepublik Deutschland nach dem Abkommen vom 28. Juli 1951 über die Rechtsstellung der Flüchtlinge unter besonderer Berücksichtigung der Rechtsprechung der Verwaltungsgerichte, 1962, S. 216 ff.; a.A. für den Fall des Auslieferungsverfahrens Trofenik, Recht in Ost und West 1958, S. 224 [228]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In der deutschen verwaltungsgerichtlichen Rechtsprechung wurde die Frage im Zusammenhang mit dem vor Erlaß des Ausländergesetzes streitigen Problem der "Zweitanerkennung" eines Flüchtlings in Deutschland erörtert, der bereits in einem anderen Staat Asyl genießt. Dabei sah das Verwaltungsgericht Ansbach in verschiedenen Entscheidungen (z.B. Urteil vom 8. Juli 1958 - 3437/39 11/57-; Urteil vom 26. April 1960 -5264-111/59 -; Urteil vom 11. Mai 1960 - 5202-111/59 -; zu diesen Entscheidungen Grahl-Madsen, a.a.O., S. 336, sowie Zink, a.a.O., S. 215) die Anerkennung durch einen Vertragsstaat als für die anderen Staaten verbindlich an, da die Genfer Konvention ein internationaler Vertrag sei, der die Unterzeichnerstaaten zueinander in ein bestimmtes Verhältnis hinsichtlich des Vertragszwecks bringe. Hingegen vertrat der Bayerische Verwaltungsgerichtshof (Urteil vom 25. September 1956 - 204 VIII 55 -; dazu Grahl-Madsen, a.a.O., S. 337 f.) die Auffassung, die Anerkennung durch einen Vertragsstaat sei für die anderen Staaten nicht bindend. Die Signatarstaaten der Genfer Konvention bildeten keine Gemeinschaft, in der jeder Staat auch mit Wirkung für die anderen Staaten handele; diese Annahme verbiete sich schon deshalb, weil die Signatarstaaten großenteils unter mehr oder weniger umfangreichen Vorbehalten der Konvention beigetreten seien. Auch das Bundesverwaltungsgericht (BVerwGE 7, 333 [334 f.]) hat sich gegen eine Bindungswirkung der ausländischen Anerkennung ausgesprochen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In der Rechtsprechung zum Auslieferungsverfahren hat das Oberlandesgericht Karlsruhe mit Beschluß vom 3. Juni 1976 (2 AK 3/76 - Ausl. 12/76) die Auslieferung einer in Frankreich als politischer Flüchtling anerkannten Person nach Jugoslawien für zulässig erklärt, da die Genfer Konvention, insbesondere auch deren Art. 33, kein Auslieferungshindernis enthalte. Dagegen hat das Oberlandesgericht München (GA 1976, S. 311) die Anordnung der vorläufigen Auslieferungshaft gegen einen in Frankreich als politischer Flüchtling anerkannten tunesischen Staatsangehörigen abgelehnt, dessen Auslieferung zur Strafverfolgung sein Heimatland begehrt hatte; die ausländische Flüchtlingsanerkennung sei ein gewichtiges Indiz dafür, daß der Verfolgte asylberechtigt nach Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG sei und deshalb nicht ausgeliefert werden dürfe.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat für den Fall der Ablehnung der Flüchtlingsanerkennung in einem ausländischen Staat festgestellt, Entscheidungen anderer Vertragsstaaten der Genfer Konvention, die eine Anerkennung als politischer Flüchtling versagten, seien für die Frage der Asylgewährung an politisch Verfolgte in Deutschland nicht präjudiziell (BVerfGE 9, 174 [181]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit dem aufgeworfenen Problem haben sich das "Sub-Committee of the Whole on International Protection" auf seiner Sitzung am 6. Oktober 1978 und das "Executive Committee of the High Commissioner's Programme" auf seiner Sitzung vom 9. bis 17. Oktober 1978 befaßt; die Konferenzen kamen zu dem Ergebnis, aus der Zielsetzung der Genfer Konvention folge, daß der von einem Vertragsstaat anerkannte Flüchtlingsstatus auch durch die anderen Konventionsstaaten anerkannt werden solle.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Im vorliegenden Fall braucht die Frage, in welchem Umfang die in einem Vertragsstaat der Genfer Konvention erfolgte Flüchtlingsanerkennung anderen Konventionsstaaten gegenüber Bindungswirkung entfaltet, nicht allgemein entschieden zu werden. Vielmehr geht es hier lediglich darum, ob aus der Konvention eine rechtliche Bindung herzuleiten ist, die eine erneute Prüfung der Verfolgteneigenschaft des Betroffenen speziell im Auslieferungsverfahren verhindert. Eine solche rechtliche Bindung ist zu verneinen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Genfer Konvention enthält keine ausdrückliche Bestimmung über eine allgemeine Bindungswirkung der in einem Vertragsstaat ausgesprochenen Flüchtlingsanerkennung; eine Regelung hinsichtlich eines in einem anderen Konventionsstaat durchzuführenden Auslieferungsverfahrens fehlt. Auch aus Art. 33 GK, der sich ohnehin nicht unmittelbar auf den Fall der Auslieferung bezieht, läßt sich nicht entnehmen, daß das um die Auslieferung ersuchte Land dann nicht mehr sachlich sollte überprüfen dürfen, ob eine auszuliefernde Person als politisch Verfolgter zu betrachten ist, wenn diese in einem anderen Konventionsstaat als Flüchtling anerkannt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Genfer Konvention will den von ihr erfaßten Flüchtlingen einen gesicherten internationalen Rechtsstatus verschaffen und ihnen im einzelnen aufgeführte Rechte in ihrem gewöhnlichen Aufenthaltsland, aber auch auf Reisen in andere Länder sichern. Soweit die Konvention eine grenzüberschreitende Freizügigkeit gewährleisten will, enthält sie Regelungen, welche die anderen Vertragsstaaten teilweise an die Entscheidung des Aufnahmelandes des Flüchtlings über seine Anerkennung binden. Dies ist jedenfalls in § 7 des Anhangs zur Genfer Konvention der Fall, da diese Bestimmung alle vertragschließenden Staaten verpflichtet, die Gültigkeit eines nach Art. 28 GK ausgestellten Reiseausweises anzuerkennen; will ein Flüchtling mit einem solchen Dokument in einen anderen Vertragsstaat einreisen, so dürfen die Behörden des Einreisestaates nicht vor Anerkennung des Reiseausweises ihrerseits die Flüchtlingseigenschaft des Betroffenen nochmals nachprüfen. Daraus, daß diese Anerkennung ausdrücklich geregelt ist, ergibt sich aber andererseits auch, daß die Konventionsstaaten bei Vertragsabschluß nicht davon ausgingen, eine Bindungswirkung der im einen Staat erfolgten Anerkennung verstehe sich auch für alle anderen Staaten von selbst. Vielmehr liegt der Umkehrschluß nahe, daß dort, wo weder in der Konvention noch in ihrem Anhang etwas Entsprechendes bestimmt worden ist, keine Rechtspflicht der Vertragsstaaten gegeben ist, ohne eigene Nachprüfung der Verfolgteneigenschaft die in einem der Vertragsstaaten ausgesprochene Flüchtlingsanerkennung in jeder Lage hinzunehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann offenbleiben, ob noch weitere Bestimmungen der Genfer Konvention dahin ausgelegt werden müssen, daß der in ein anderes Land eingereiste, von seinem regelmäßigen Aufenthaltsland anerkannte Flüchtling im Besuchsland ohne Prüfung seiner Flüchtlingseigenschaft bestimmte Rechte in Anspruch nehmen kann. Jedenfalls kann der Genfer Flüchtlingskonvention, abgesehen von Ausnahmen, kein allgemeiner Grundsatz dahin entnommen werden, daß eine erneute Prüfung einer dem - anderwärts anerkannten - Betroffenen in seinem Herkunftsland drohenden politischen Verfolgung in keinem rechtlichen Zusammenhang mehr möglich sein soll.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Es erscheint zwar als wünschenswert, daß die durch verschiedene Vertragsstaaten der Genfer Konvention vorgenommene Beurteilung, ob ein und dieselbe Person als in ihrem Heimatstaat politisch verfolgt zu betrachten ist, nicht verschieden ausfällt, sondern daß nach Möglichkeit einheitliche Entscheidungen getroffen werden. Aus dieser Zielvorstellung läßt sich jedoch mangels entsprechender vertraglicher Vereinbarungen der Konventionsstaaten eine rechtliche Bindung des einen Staates an die Entscheidung eines anderen Staates nicht herleiten. Unter den gegenwärtigen Umständen erscheint es auch kaum als möglich, daß die Vertragsstaaten der Genfer Konvention eine die eigene rechtliche Überprüfung allgemein ausschließende Bindung an die Anerkennungsentscheidung eines anderen Konventionsstaates hinnehmen können. Es ist nicht nur die Anerkennungspraxis in den Vertragsstaaten außerordentlich unterschiedlich; vielmehr haben eine Reihe von Staaten bei Abschluß der Konvention zum Teil umfangreiche Vorbehalte gemacht, welche eine völlig einheitliche Handhabung der Anerkennungspraxis und der Anwendung der Rechtsvorschriften der Konvention von vornherein verhindern. Auch dieser Umstand führt dazu, daß - jedenfalls im Regelfall - jedem Vertragsstaat eine eigene Prüfungsbefugnis darüber zugestanden werden muß, ob die Voraussetzungen für die Ausübung der Rechte der Genfer Konvention bei einer bestimmten Person im Einzelfall gegeben sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dadurch wird die von der Flüchtlingskonvention gewollte Freizügigkeit im Hinblick auf Reisen in die verschiedenen Vertragsstaaten nicht unzumutbar eingeschränkt. § 7 des Anhangs zur Genfer Konvention stellt sicher, daß die einem Flüchtling in seinem Anerkennungsstaat ausgestellten Reisedokumente in den anderen Staaten ohne erneute Prüfung anerkannt werden; damit ist dem Flüchtling ein problemloser grenzüberschreitender Reiseverkehr gewährleistet. Wenn er sich in dem Besuchsstaat in besonderen Situationen eine erneute Überprüfung seiner Verfolgteneigenschaft gefallen lassen muß, so verstößt dies nicht gegen die Ziele der Genfer Konvention.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Falle des Auslieferungsverfahrens kommt noch hinzu, daß es nicht Sinn der Flüchtlingskonvention sein kann, den in einem anderen Vertragsstaat anerkannten politischen Flüchtling besser zu stellen als den Flüchtling, der in dem um die Auslieferung ersuchten Konventionsstaat als Asylberechtigter nach der Flüchtlingskonvention anerkannt wurde: Da die deutsche Asylanerkennung nach § 45 Satz 2 AuslG für die Auslieferungsentscheidung nicht bindend ist, muß der in der Bundesrepublik Deutschland anerkannte Flüchtling im Auslieferungsverfahren eine ihm drohende politische Verfolgung erneut am Maßstab des Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG sachlich prüfen lassen. Etwas anderes kann auch nicht für den Flüchtling gelten, der in einem anderen Staat als Asylberechtigter anerkannt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Dies bedeutet jedoch nicht, daß die ausländische Anerkennung für das Auslieferungsverfahren in Deutschland ohne jeden Belang ist, wie dies ersichtlich das Oberlandesgericht im angegriffenen Beschluß annimmt. Vielmehr hat die Tatsache, daß eine Person, um deren Auslieferung nachgesucht wird, in einem Vertragsstaat der Genfer Konvention politisches Asyl genießt, eine erhebliche prozessuale Relevanz für das Auslieferungsverfahren; die ausländische Anerkennung stellt ein gewichtiges Indiz dafür dar, daß es sich bei dem Betroffenen in der Tat um einen politisch Verfolgten handelt (vgl. OLG München, GA 1976,5.311 [312]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Genfer Konvention als mehrseitiger völkerrechtlicher Vertrag verpflichtet die Vertragsstaaten, bei Durchführung des Vertrags dessen Ziele nicht zu gefährden, sondern im Gegenteil deren Verwirklichung soweit wie möglich zu fördern. Es ist in der Völkerrechtslehre anerkannt, daß auch völkerrechtliche Verträge Nebenpflichten, insbesondere Verhaltenspflichten, vor allem aber die Verpflichtung entfalten, den Vertrag nach den Grundsätzen von Treu und Glauben zu erfüllen (vgl. Dahm, Völkerrecht, Band 3, 1961, S. 107; Lagoni, in: Menzel-Ipsen, Völkerrecht, 2. Aufl., 1979, S. 311; der Grundsatz von Treu und Glauben hat seinen Ausdruck auch in Art. 26 der Wiener Konvention über das Recht der Verträge vom 23. Mai 1969 [vgl. Jahrbuch für Internationales Recht, 15. Bd., 1971, S. 724] gefunden). Angesichts des Ziels der Genfer Konvention, den Flüchtlingen in allen Vertragsstaaten einen möglichst einheitlichen Rechtsstatus zu verschaffen, verbietet es schon diese völkerrechtliche Verpflichtung, die Anerkennungsentscheidung eines Partnerstaates für schlechthin unerheblich zu erachten. Vielmehr kann grundsätzlich von der Vermutung ausgegangen werden, daß der anerkennende Staat nach sorgfältiger Prüfung eine Asylberechtigung bejaht und den Flüchtling der Genfer Konvention unterstellt hat. Jede deutsche Instanz, die nunmehr auf der Grundlage des Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG ein Asylrecht derselben Person zu untersuchen hat, hat bei dieser Beurteilung die ausländische Anerkennungsentscheidung mit zu berücksichtigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Diese Pflicht ist auch verfassungsrechtlich gegenüber demjenigen, um dessen Auslieferung ersucht wird, im Hinblick auf sein Grundrecht aus Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG von Bedeutung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Verfolgten obliegt im Auslieferungsverfahren keine Beweislast hinsichtlich seiner politischen Verfolgung (BVerfGE 8, 81 [84]; 15, 249 [253]), wenn er auch gehalten ist, bei der Sachverhaltsaufklärung nach seinen Möglichkeiten mitzuwirken. Vielmehr haben grundsätzlich das zur Entscheidung über die Zulässigkeit der Auslieferung berufene Oberlandesgericht und die mit der Vorbereitung der Auslieferungsentscheidung befaßte Staatsanwaltschaft bei dem Oberlandesgericht ihrerseits für die erforderliche Sachverhaltsermittlung auch bezüglich der Gefahr drohender politischer Verfolgung zu sorgen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="26" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG sichert nicht nur materiell das Asylrecht des politisch Verfolgten; der Bestimmung kommt auch verfahrensrechtliche Bedeutung zu. Allgemein beansprucht die verfassungsrechtliche Gewährleistung der Grundrechte auch im jeweiligen Verfahrensrecht Geltung (vgl. BVerfGE 42, 64 [73]; 46, 325 [333]; 49, 220 [225]; BVerfG, Beschluß vom 19. Juni 1979 - 2 BvR 1060/78-, EuGRZ 1979, S. 470 [475]; Beschluß vom 18. Juli 1979 - 1 BvR 650/77-, EuGRZ 1979, S. 581 [583]; Beschluß vom 25. Juli 1979 - 2 BvR 878/74-, EuGRZ 1979, S. 506 [507]; Beschluß vom 3. Oktober 1979 - 1 BvR 614/79-, EuGRZ 1979, S. 554 [555]). Diesem Grundsatz gemäß muß auch das Grundrecht des Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG dort auf die Verfahrensgestaltung Einfluß haben, wo es um das grundgesetzlich garantierte Recht des Betroffenen auf politisches Asyl geht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="27" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Oberlandesgericht muß daher bei Prüfung der Zulässigkeitsvoraussetzungen der Auslieferung insbesondere dort alle ihm möglichen Ermittlungen zur Aufklärung einer behaupteten Gefahr politischer Verfolgung des Betroffenen veranlassen, wo ohnehin bereits beachtliche Indizien gegeben sind, die für die Anerkennung einer Verfolgteneigenschaft sprechen. Dies ist jedenfalls dann der Fall, wenn der Auszuliefernde in einem anderen Vertragsstaat der Genfer Konvention als politischer Flüchtling anerkannt ist, weil ihm in seinem Herkunftsstaat, der nun die Auslieferung begehrt, politische Verfolgung drohe. In ganz besonderem Maße gilt dies, wenn in dem anderen Staat bereits ein Auslieferungsbegehren des Heimatstaates des Verfolgten wegen der Straftaten abschlägig beschieden wurde, die nun auch Gegenstand des an die Bundesrepublik Deutschland gerichteten Auslieferungsersuchens sind, und wenn die Ablehnung der Auslieferung im anderen Staat gerade mit der Anerkennung des Betroffenen als politischer Flüchtling begründet wurde.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="28" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die verfassungsrechtliche Pflicht, in der Verfahrensgestaltung auf einen bestmöglichen Schutz des Grundrechts des Beschwerdeführers aus Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG hinzuwirken, hätte das Oberlandesgericht Düsseldorf im vorliegenden Fall zu einer Reihe von Ermittlungsmaßnahmen veranlassen müssen, die es unterlassen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="29" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Oberlandesgericht lagen weder die Entscheidung der "Commission de Recours des Réfugiés" in Paris vom 2. März 1978 über die Anerkennung des Beschwerdeführers als Flüchtling im Sinne der Genfer Konvention noch die Entscheidung der "Cour d'Appel de Paris" vom 5. April 1978 über die Ablehnung der Auslieferung an Jugoslawien vor; es wurde im Auslieferungsverfahren kein Versuch unternommen, diese Entscheidungen beizuziehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="30" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ferner wurden keine ausreichenden Bemühungen angestellt, von den zuständigen französischen Behörden Auskünfte darüber zu erlangen, aus welchen Gründen der Beschwerdeführer in Frankreich als Asylberechtigter anerkannt wurde und wie von französischer Seite nunmehr die Gefahr seiner politischen Verfolgung in Jugoslawien beurteilt wird. Das Amtsgericht Geldern, das die vorläufige Festnahme des Beschwerdeführers verfügte, hat zwar auf dessen Bitte hin eine Mitteilung von der Festnahme an das Französische Generalkonsulat gesandt; diese enthielt jedoch keine Anfrage hinsichtlich der für das Auslieferungsverfahren bedeutsamen Sachverhaltsfeststellungen. Es wäre Sache des Oberlandesgerichts gewesen, auf diplomatischem Wege die zuständigen französischen Behörden um Auskünfte über die Anerkennung des Beschwerdeführers zu ersuchen; es kann nicht von vornherein ausgeschlossen werden, daß auf diese Weise sachdienliche Informationen zu erhalten gewesen wären.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="31" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zwar ist dem Beschwerdeführer zur Last zu legen, daß er nicht von sich aus im Auslieferungsverfahren konkrete Mitteilungen über die behauptete Verfolgung in Jugoslawien und die Umstände seiner Anerkennung in Frankreich vorgetragen hat. Das Oberlandesgericht hat aber auch keine Maßnahmen ergriffen, um Näheres vom Beschwerdeführer in Erfahrung zu bringen. Nach § 26 Abs. 1 des Deutschen Auslieferungsgesetzes (DAG) kann das Oberlandesgericht vor seiner Entscheidung den Verfolgten vernehmen und Beweise über die Zulässigkeit der Auslieferung erheben; es kann auch eine mündliche Verhandlung anordnen. Die in § 26 Abs. 1 DAG vorgesehene Vernehmung soll dazu dienen, Lücken in den durch die bisherigen Vernehmungen gewonnenen Unterlagen zu schließen und dem Verfolgten Gelegenheit zu geben, neue von ihm vorgebrachte Einwände gegen die Zulässigkeit der Auslieferung zu erläutern und Zweifelspunkte mit ihm zu erörtern, soweit die Erörterung eine Klärung verspricht (vgl. Mettgenberg, Deutsches Auslieferungsgesetz, 2. Aufl., 1953, S. 396). Allerdings kann das Oberlandesgericht die Vernehmung einem beauftragten oder ersuchten Richter überlassen. Hier wurde die Anhörung durch das Amtsgericht Düsseldorf durchgeführt, wobei jedoch ersichtlich die Hintergründe der Anerkennung in Frankreich nicht erörtert wurden; das an das Amtsgericht gerichtete Vernehmungsersuchen enthielt auch keinen dahingehenden Auftrag. Möglicherweise hätte eine unmittelbare Befragung des Beschwerdeführers durch das Oberlandesgericht mehr Aufklärung zu erbringen vermocht, auch zu der Vorgeschichte der Flucht des Beschwerdeführers aus Jugoslawien. In Zweifelsfällen wie dem vorliegenden kann es unter den dargelegten Gesichtspunkten erforderlich sein, daß das Oberlandesgericht von den ihm in § 26 Abs. 1 DAG gegebenen Aufklärungsmöglichkeiten auch selbst Gebrauch macht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="32" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Schließlich hat das Oberlandesgericht keine Auskünfte beim Vertreter des Hohen Flüchtlingskommissars der Vereinten Nationen in der Bundesrepublik Deutschland eingeholt, was angesichts der besonderen Umstände des Falles nahegelegen hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="33" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn das Oberlandesgericht, wie geschehen, auf jede weitere ihm mögliche Ermittlung verzichtet und die Anerkennung des Beschwerdeführers als politischer Flüchtling in Frankreich ohne nähere Erörterung mit der Feststellung beiseite geschoben hat, diese Anerkennung stehe der Zulässigkeit der Auslieferung durch die Bundesrepublik Deutschland an Jugoslawien nicht entgegen und der Senat habe unabhängig von dem Ausgang eines an Frankreich gerichteten Auslieferungsersuchens die Zulässigkeit der Auslieferung an Jugoslawien zu prüfen, so ist das Gericht der verfahrensrechtlichen Bedeutung des Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG nicht gerecht geworden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="34" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="35" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann im gegenwärtigen Zeitpunkt zwar noch nicht abschließend beurteilt werden, ob dem Beschwerdeführer tatsächlich im Falle seiner Auslieferung nach Jugoslawien - auch unter Berücksichtigung des Spezialitätsprinzips - politische Verfolgung droht und deswegen sein Grundrecht aus Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG einer Auslieferung entgegensteht; dies wird sich erst nach einer den verfassungsrechtlichen Anforderungen genügenden erneuten Durchführung des Zulässigkeitsverfahrens vor dem Oberlandesgericht klären lassen. Es kann aber andererseits auch nicht ausgeschlossen werden, daß die in der angegriffenen Entscheidung ausgesprochene Zulässigkeitserklärung auf dem festgestellten Verfassungsverstoß beruht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="36" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angefochtene Entscheidung war daher aufzuheben und die Sache an das Oberlandesgericht zurückzuverweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="37" rn="NA" tbeg="eg">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="38" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung über die Erstattung der notwendigen Auslagen beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="39" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda Dr. Böhmer	Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse	Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer	Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="407">
   1 BVerfGE 51, 324.
  </fussnote>
  <fussnote seite="407">
   2 BVerfGE 51, 386.
  </fussnote>
  <fussnote seite="407">
   3 Abgedruckt als Nr. 5 S. 131.
  </fussnote>
  <fussnote seite="407">
   4 Abgedruckt als Nr. 8 S. 214.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



