<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur verfassungsmäßigen Auslegung des § 42 des Strafvollzugsgesetzes.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 21. Februar 1984 - 2 BvR 1242/80 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn H ... gegen a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 2. Oktober 1980 - Ws 735/80, 736/80 -, b) den Beschluß des Landgerichts Regensburg vom 29. August 1980 - 2 StVK 20/78 -, c) den Bescheid der Justizvollzugsanstalt Straubing vom 30. Juli 1980 (Buchnummer 8498).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Bescheid der Justizvollzugsanstalt Straubing vom 30. Juli 1980 (Buchnummer 8498), der Beschluß des Landgerichts Regensburg vom 29. August 1980 - 2 StVK 20/78 - und der Beschluß des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 2. Oktober 1980 - Ws 735/80, Ws 736/80 - verletzen das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes. Die Beschlüsse des Landgerichts und des Oberlandesgerichts werden aufgehoben. Die Sache wird an das Landgericht Regensburg zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Der Freistaat Bayern hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde betrifft die Frage, wie sich eine verschuldete Fehlzeit bei der Arbeit auf den Anspruch eines Strafgefangenen auf Freistellung von der Arbeitspflicht gemäß § 42 des Strafvollzugsgesetzes auswirkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Gesetz über den Vollzug der Freiheitsstrafe und der freiheitsentziehenden Maßregeln der Besserung und Sicherung - Strafvollzugsgesetz (StVollzG) - vom 16. März 1976 (BGBl. I S. 581) enthält über die Arbeit in Justizvollzugsanstalten u.a. folgende Regelungen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 37 Zuweisung (1) Arbeit, arbeitstherapeutische Beschäftigung, Ausbildung und Weiterbildung dienen insbesondere dem Ziel, Fähigkeiten für eine Erwerbstätigkeit nach der Entlassung zu vermitteln, zu erhalten oder zu fördern.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Die Vollzugsbehörde soll dem Gefangenen wirtschaftlich ergiebige Arbeit zuweisen und dabei seine Fähigkeiten, Fertigkeiten und Neigungen berücksichtigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Geeigneten Gefangenen soll Gelegenheit zur Berufsausbildung, beruflichen Fortbildung, Umschulung oder Teilnahme an anderen ausbildenden oder weiterbildenden Maßnahmen gegeben werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Kann einem arbeitsfähigen Gefangenen keine wirtschaftlich ergiebige Arbeit oder die Teilnahme an Maßnahmen nach Absatz 3 zugewiesen werden, wird ihm eine angemessene Beschäftigung zugeteilt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) Ist ein Gefangener zu wirtschaftlich ergiebiger Arbeit nicht fähig, soll er arbeitstherapeutisch beschäftigt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 41 Arbeitspflicht (1) Der Gefangene ist verpflichtet, eine ihm zugewiesene, seinen körperlichen Fähigkeiten angemessene Arbeit, arbeitstherapeutische oder sonstige Beschäftigung auszuüben, zu deren Verrichtung er aufgrund seines körperlichen Zustandes in der Lage ist. Er kann jährlich bis zu drei Monaten zu Hilfstätigkeiten in der Anstalt verpflichtet werden, mit seiner Zustimmung auch darüber hinaus . . .
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 42 Freistellung von der Arbeitspflicht (1) Hat der Gefangene ein Jahr lang die zugewiesene Tätigkeit nach § 37 oder Hilfstätigkeit nach § 41 Abs. 1 Satz 2 ausgeübt, so kann er beanspruchen, achtzehn Werktage von der Arbeitspflicht freigestellt zu werden. Zeiten, in denen der Gefangene infolge Krankheit an seiner Arbeitsleistung verhindert war, werden auf das Jahr bis zu sechs Wochen jährlich angerechnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Auf die Zeit der Freistellung wird Urlaub aus der Haft (§§ 13, 35) angerechnet, soweit er in die Arbeitszeit fällt und nicht wegen eine lebensgefährlichen Erkrankung oder des Todes eines Angehörigen erteilt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Der Gefangene erhält für die Zeit der Freistellung seine zuletzt gezahlten Bezüge weiter.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 42 Abs. 1 StVollzG in der vorstehend wiedergegebenen Fassung trat - zusammen mit § 37 StVollzG - am 1. Januar 1980 in Kraft (§ 198 Abs. 2 Nr. 1 StVollzG). Vom 1. Januar 1977 bis zum Ablauf des 31. Dezember 1979 hatte die Vorschrift folgenden Wortlaut (vgl. § 199 Abs. 1 Nr. 1 StVollzG):
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Hat der Gefangene ein Jahr lang zugewiesene Tätigkeit oder Hilfstätigkeiten nach § 41 Abs. 1 Satz 2 ausgeübt, so kann er achtzehn Werktage von der Arbeitspflicht freigestellt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die von den Landesjustizverwaltungen vereinbarten bundeseinheitlichen Verwaltungsvorschriften zum Strafvollzugsgesetz (W) vom 1. Juli 1976 (veröffentlicht z.B. in BayJMBl. S. 325) sahen für die Anwendung des § 42 StVollzG in der bis zum 31. Dezember 1979 geltenden Fassung u.a. folgendes vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1 Die Landesjustizverwaltung bestimmt, in welchen Anstalten und in welchem Umfang Gefangene von der Arbeitspflicht freigestellt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2 (1) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Die Frist nach § 42 Abs. 1 StVollzG beginnt mit dem Tage, an dem der Gefangene erstmals eine ihm nach § 37 oder § 41 Abs. 1 Satz 2 StVollzG zugewiesene Tätigkeit aufnimmt. Der Gefangene kann freigestellt werden, wenn er innerhalb der folgenden 365 Kalendertage an mindestens 238 Tagen eine zugewiesene Tätigkeit ausgeübt oder Übergangsgeld nach § 566 RVO erhalten hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Änderung vom 19. Dezember 1979 (abgedruckt z.B. in: BayJMBl. 1980 S. 7) erhielt die Verwaltungsvorschrift zu § 42 StVollzG mit Wirkung vom 1. Januar 1980 folgende Fassung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1 § 42 Abs. 1 gewährt einen Anspruch auf Freistellung von der Arbeitspflicht, sobald der Gefangene innerhalb eines zu einem beliebigen Zeitpunkt beginnenden Zeitraumes von einem Jahr seine Arbeitspflicht erfüllt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2 Auf das Jahr (§ 42 Abs. 1) werden ferner angerechnet a) Zeiten, in denen der Gefangene Übergangsgeld nach § 566 RVO erhalten hat, b) Zeiten, in denen der Gefangene aus anderen als Krankheitsgründen unverschuldet an seiner Arbeitsleistung verhindert war, bis zu drei Wochen jährlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Zeiten einer Freistellung von der Arbeitspflicht und Urlaub aus der Haft, der nach § 42 Abs. 2 anzurechnen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3-8 ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Der heute 43 Jahre alte Beschwerdeführer verbüßt seit 1966 in der Justizvollzugsanstalt Straubing eine lebenslange Freiheitsstrafe. Er übt seit Jahren ihm zugewiesene Tätigkeiten aus. In der Zeit vom 10. Juli 1978 bis 21. Juli 1978 und vom 6. August 1979 bis 20. August 1979 wurde er gemäß § 42 StVollzG a. F. von der Arbeitspflicht freigestellt. Am 21. Juli 1980 beantragte er für die Zeit vom 8. August 1980 bis 29. August 1980 erneut die Freistellung von der Arbeit. Die Anstaltsleitung lehnte dies durch Bescheid vom 30. Juli 1980 mit der Begründung ab, der Beschwerdeführer habe bis zum 10. Juli 1980, dem frühestmöglichen Zeitpunkt für die Freistellung, nicht entsprechend § 42 Abs. 1 StVollzG ein Jahr lang die ihm zugewiesene Tätigkeit ausgeübt. Die Jahresfrist sei durch den Vollzug eines Arrestes vom 28. April 1980 bis 1. Mai 1980, also an drei Arbeitstagen, unterbrochen und demnach am 2. Mai 1980 neu in Gang gesetzt worden. Die Arbeitsversäumnis könne gemäß Nr. 2 W zu § 42 StVollzG nicht angerechnet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Gegen diesen Bescheid stellte der Beschwerdeführer Antrag auf gerichtliche Entscheidung gemäß § 109 StVollzG. Das Landgericht Regensburg verwarf mit Beschluß vom 29. August 1980 (2 StVK 20/78) diesen Antrag als unbegründet. Es vertrat die Auffassung, daß die Vollzugsbehörde die Jahresfrist gemäß § 42 StVollzG rechtsfehlerfrei auf den 2. Mai 1980 festgesetzt und demnach die Voraussetzungen für die beantragte Freistellung zu Recht verneint habe. Abweichend vom Bundesurlaubsgesetz habe der Gesetzgeber in § 42 StVollzG den Anspruch des Gefangenen auf Freistellung von der Arbeitspflicht an die tatsächliche Ausübung der zugewiesenen Tätigkeit während eines Zeitraumes von einem Jahr geknüpft. Die Freistellungsregelung des § 42 StVollzG sei leistungsbezogen. Dies stelle Nr. 1 W zu § 42 StVollzG n. F. klar. Arbeitsausfälle infolge der Vollstreckung eines Arrestes als Disziplinarmaßnahme könnten nach dem Gesetz nicht berücksichtigt werden, sondern setzten die Jahresfrist neu in Lauf. Wenn verschuldete Arbeitsversäumnisse aus Anlaß der Vollstreckung einer Disziplinarmaßnahme die bis dahin erbrachte Arbeitszeit für die Berechnung des Arbeitsjahres im Sinne des § 42 Abs. 1 Satz 1 StVollzG außer Ansatz brächten, so verstoße dies auch nicht gegen das Verfassungsverbot der Doppelbestrafung. Der genannte Nachteil sei nicht auf eine Bestrafung "auf Grund der allgemeinen Strafgesetze" (Art. 103 Abs. 3 GG) zurückzuführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Gegen diese Entscheidung erhob der Beschwerdeführer Rechtsbeschwerde beim Oberlandesgericht Nürnberg. Durch Beschluß vom 2. Oktober 1980 (Ws 735/80, Ws 736/80) wurde die Rechtsbeschwerde als unzulässig verworfen; es sei nicht geboten, die Nachprüfung der angefochtenen Entscheidung zur Fortbildung des Rechts oder zur Sicherung einer einheitlichen Rechtsprechung zu ermöglichen. Aus dem klaren Wortlaut des § 42 StVollzG in der seit dem 1. Januar 1980 geltenden Fassung folge, daß der Beschwerdeführer die tatbestandsmäßigen Voraussetzungen für eine Befreiung von der Arbeitspflicht in dem beanspruchten Zeitraum nicht erfülle. Eine rechtsschöpferische Auslegung dieser Gesetzesbestimmung komme wegen des Gesetzeswortlautes nicht in Betracht. Nach dem eindeutigen Willen des Gesetzgebers sei der Anspruch auf Freistellung an die Erfüllung der Arbeitspflicht über einen bestimmten Zeitraum geknüpft. Nur ein krankheitsbedingter Ausfall lasse diesen Anspruch unberührt. Eine durch die Rechtsprechung auszufüllende Gesetzeslücke liege somit eindeutig nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit seiner Verfassungsbeschwerde greift der Beschwerdeführer den Beschluß des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 2. Oktober 1980, den Beschluß des Landgerichts Regensburg vom 29. August 1980 und den zugrundeliegenden Bescheid der Justizvollzugsanstalt Straubing vom 30. Juli 1980 an. Er rügt eine Verletzung von Art. 1 Abs. 1, Art. 2 Abs. 1 und 2, Art. 3 Abs. 1, Art. 20 und Art. 104 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung trägt er im wesentlichen vor: Die Auslegung des § 42 StVollzG durch die Gerichte und die Justizvollzugsanstalt verstoße gegen den Verhältnismäßigkeitsgrundsatz. Sie führe dazu, daß ein einziger Tag Arrest pro Jahr zu einem dauernden Verlust der Freistellung von der Arbeitspflicht führe. Diese Freistellung sei jedoch nicht nur zur Erhaltung oder Wiedererlangung der Arbeitskraft, sondern auch deshalb geboten, um die Fähigkeiten für die soziale Eingliederung des Strafgefangenen zu stärken. Die "Verwirkung" des Freistellungsanspruchs als Folge eines Disziplinarverstoßes sei eine in der abschließenden Aufzählung des § 103 Abs. 1 StVollzG nicht enthaltene weitere Disziplinarmaßnahme. Da es insoweit an einer Rechtsgrundlage fehle, liege ein Verstoß gegen Art. 104 Abs. 1 GG in Verbindung mit Art. 2 Abs. 2 GG vor. Die Auffassung, § 42 Abs. 1 StVollzG sei wegen Eindeutigkeit keiner Auslegung zugänglich und der Begriff "ein Jahr lang" bedeute "ununterbrochen ein Jahr lang", verstoße gegen das Willkürverbot und das Rechtsstaatsgebot.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Verfassungsbeschwerde haben namens der Bundesregierung der Bundesminister der Justiz und das Bayerische Staatsministerium der Justiz mit ausführlicher Begründung Stellung genommen. Nach Auffassung der Bundesregierung bestehen gegen die angegriffenen Entscheidungen im Hinblick auf Art. 2 Abs. 1 GG i. V. m. dem Grundsatz der Verhältnismäßigkeit verfassungsrechtliche Bedenken. Demgegenüber hält das Bayerische Staatsministerium der Justiz die Verfassungsbeschwerde für nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet. Die angegriffenen Entscheidungen verletzen Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Entscheidungen des Ausgangsverfahrens beruhen auf § 42 Abs. 1 StVollzG. Auslegung und Anwendung dieser Vorschrift obliegen zwar den für den Strafvollzug zuständigen Gerichten; unter dem Gesichtspunkt des Willkürverbots greift das Bundesverfassungsgericht jedoch dann ein, wenn die Rechtsauslegung und -anwendung fehlerhaft ist und sich bei verständiger Würdigung der das Grundgesetz beherrschenden Gedanken der Schluß aufdrängt, daß sie auf sachfremden Erwägungen beruht. Dies ist dann der Fall, wenn die angegriffenen Entscheidungen unter keinem Gesichtspunkt rechtlich vertretbar und die ihnen zugrundeliegenden oder von ihnen bewirkten Maßnahmen im Verhältnis zu der tatsächlichen Situation, deren sie Herr werden sollen, eindeutig unangemessen sind (vgl. BVerfGE 59, 98 [101]; 62,189 [192] m. w. N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die beanstandeten Entscheidungen beruhen auf der Erwägung, daß § 42 Abs. 1 StVollzG einen Anspruch auf Freistellung von der Arbeitspflicht in anderen als den im Gesetz selbst (§ 42 Abs. 1 Satz 2 StVollzG) oder zusätzlich in Nr. 2 W zu § 42 StVollzG genannten Fällen anrechenbarer Fehlzeiten nur unter der Voraussetzung gewährt, daß der Strafgefangene die in § 42 Abs. 1 Satz 1 StVollzG erwähnten Tätigkeiten vor dem beantragten Arbeitsurlaub ein Jahr lang ununterbrochen, d. h. an allen Werktagen vollständig ausgeübt hat. Konsequenz dieser Auffassung ist es, daß jede verschuldete Fehlzeit bei der Arbeit - im Extremfall also auch das Fernbleiben von einigen Stunden oder einem Tag - nicht nur auf das Jahr nicht angerechnet wird, sondern den Lauf dieses Jahres mit der Folge unterbricht, daß es nach Beendigung der Fehlzeit neu zu laufen beginnt. Dies hätte auch dann zu gelten, wenn die verschuldete Fehlzeit kurz vor Vollendung des Arbeitsjahres eintritt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine solche Auslegung des § 42 Abs. 1 StVollzG ist angesichts des eindeutigen Regelungszwecks dieser Vorschrift schlechthin unhaltbar, mithin objektiv willkürlich; sie kann auch zu einer unangemessenen, d. h. unverhältnismäßigen Reaktion auf das vom Strafgefangenen zu vertretende Fernbleiben von der Arbeit führen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Durch das Strafvollzugsgesetz wurde in Anlehnung an das Bundesurlaubsgesetz der bezahlte Arbeitsurlaub als neues Rechtsinstitut in den Strafvollzug eingeführt. In der Begründung des Entwurfs eines Strafvollzugsgesetzes heißt es dazu:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Entwurf sieht .. . ein Mindestmaß an Regelungen für die Arbeitsbedingungen des Gefangenen vor. Er soll einen dem Bundesurlaubsgesetz vom 8. Januar 1963 (BGBl. I S. 2) weitgehend angeglichenen Anspruch auf Freistellung von der Arbeitspflicht haben . . . (BTDrucks. 7/918, S. 63).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zur Funktion des Freistellungsanspruchs wird in der Begründung der Regierungsvorlage weiter ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorschrift führt einen Anspruch des Gefangenen ein, bei Fortzahlung seines Arbeitsentgelts von der Arbeitspflicht freigestellt zu werden für eine Zeit, die der für die freien Arbeitsverhältnisse im Bundesurlaubsgesetz vom 8. Januar 1963 geregelten ... entspricht . . .
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Einführung der Freistellung von der Arbeitspflicht stellt eine Folgerung aus der Angleichung des Arbeitslebens in der Anstalt an das normale Arbeitsverhältnis dar. Auch der Gefangene, der längere Zeit gearbeitet hat, bedarf der körperlichen und seelischen Erholung. Dies ist zur Erhaltung seiner Arbeitskraft notwendig und um seine Fähigkeiten für die Eingliederung in das normale Leben nach der Entlassung zu stärken. Es wird Aufgabe der Vollzugsbehörden sein, den Arbeitsurlaub, soweit er in einer Anstalt verbracht werden muß, im Sinne einer wirkungsvollen Behandlung auszugestalten. (BTDrucks. 7/918, S. 71) b) Die Freistellung von der Arbeitspflicht dient somit eindeutig einem doppelten Zweck: Dem Strafgefangenen, der in Erfüllung seiner gesetzlichen Pflicht (§ 41 Abs. 1 StVollzG) "längere Zeit" gearbeitet hat und deshalb dem arbeitsbedingten Kräfteverschleiß ausgesetzt gewesen ist, soll die Möglichkeit zur körperlichen und seelischen Erholung und damit zur Erhaltung und Wiederauffrischung seiner Arbeitskraft gegeben werden (vgl. zu dieser Zielsetzung auch die Materialien zum Bundesurlaubsgesetz, BTDrucks. IV/785, S. 1 f.; BTDrucks. IV/207, S. 3). Daneben dient der Rechtsanspruch auf bezahlten Arbeitsurlaub dem Ziel, beim Strafgefangenen durch Gewährung von Gegenleistungen für die Ausübung abhängiger Arbeit eine positive Einstellung zur Arbeit zu erzeugen und dadurch seine Fähigkeit und Bereitschaft zu erhalten oder zu entwickeln, sich nach seiner Entlassung über eine berufliche Tätigkeit sozial zu integrieren und die Mittel zur Befriedigung seiner und seiner Familie Bedürfnisse zu erlangen. Insoweit ist der Freistellungsanspruch Bestandteil des dem Strafvollzugsgesetz zugrundeliegenden, von der Arbeitspflicht beherrschten Konzepts der Gefangenenarbeit als eines zentralen Instruments des verfassungsrechtlich gebotenen Behandlungsvollzuges (vgl. § 37 StVollzG; BTDrucks. 7/918, S. 63 ff. und BVerfGE 35, 202 [235, 236]; 45, 187 [238, 239]; 64,261 [272 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Mit Blick auf diese klare Zielsetzung des § 42 Abs. 1 StVollzG ist es nicht mehr verständlich, die Freistellung von der Arbeitspflicht unabhängig von der Dauer der im Zeitpunkt der Antragstellung geleisteten Arbeit und der Arbeitssäumnis allein deshalb zu versagen, weil der Strafgefangene eine Fehlzeit schuldhaft verursacht hat. Sinn und Zweck des § 42 Abs. 1 StVollzG geraten dabei aus dem Auge. Die Versagung des bezahlten Arbeitsurlaubs kommt hier einer Sanktion für ein Fehlverhalten des Strafgefangenen nahe (vgl. Callies/Müller-Dietz, StVollzG, 3. Aufl., § 42 Rdnr. 4 a. E.). Eine solche Disziplinierung wäre jedoch bereits nach dem Strafvollzugsgesetz ausgeschlossen, da dieses die zulässigen Disziplinarmaßnahmen bei schuldhaften Pflichtverstößen abschließend regelt und der Entzug des Freistellungsanspruchs nicht aufgeführt ist (vgl. §§ 102, 103 StVollzG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die den angegriffenen Entscheidungen zugrundeliegende Interpretation des § 42 Abs. 1 StVollzG verfehlt den Gesetzeszweck um so mehr und kann desto eher zu einer unangemessenen Reaktion auf eine schuldhafte Arbeitsversäumnis führen, je kürzer diese Fehlzeit ist und je näher sie am Ende eines - sonst ununterbrochenen - Arbeitsjahres liegt: Je länger der Strafgefangene ohne Unterbrechung gearbeitet hat, um so stärker kommt der gesundheits- und sozialisationsfördernde Zweck der arbeitsfreien Zeit zum Tragen, durch Entspannung und Regeneration die Arbeitskraft zu erhalten und eine positive Einstellung zur Arbeit zu erzeugen, sowie den Gefangenen an den normalen Arbeitsjahresrhythmus außerhalb des Vollzuges zu gewöhnen. Je kürzer die Fehlzeit ist, um so weniger ist sie geeignet, den Sinn eines Arbeitsjahres in Frage zu stellen und die angestrebte Erholungsspanne zu ersetzen. Es liegt auf der Hand, daß ein Strafgefangener, der etwa an 230 Arbeitstagen hintereinander gearbeitet hat, nicht deswegen weniger erholungs- und resozialisierungsbedürftig ist, weil er am 231. Arbeitstag schuldhaft der Arbeit fernbleibt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der Wortlaut des § 42 Abs. 1 StVollzG steht einer Auslegung, die ohne Verstoß gegen das Willkürverbot dem Gesetzeszweck entspricht, nicht entgegen. Der Begriff der "ein Jahr lang" auszuübenden Tätigkeit ist nicht in dem Sinne eindeutig, daß damit nur eine an allen Werktagen ununterbrochen ausgeübte Arbeit gemeint sein kann. Dies wird dadurch bestätigt, daß die Landesjustizminister sich durch den Begriff "ein Jahr lang" in § 42 Abs. 1 Satz 1 StVollzG a. F. nicht gehindert sahen, verschuldete Fehlzeiten bis zu zwölf Tagen für anrechenbar zu erklären (vgl. Nr. 2 Abs. 3 Satz 2 W zu § 42 StVollzG a. F.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es ist nicht Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts zu entscheiden, in welcher Weise § 42 Abs. 1 StVollzG unter dem Aspekt schuldhafter Fehlzeiten auszulegen ist. Dies obliegt den Strafvollzugsbehörden und im Streitfall den Gerichten. Diese werden unter Beachtung des eindeutigen Gesetzeszweckes zu klären haben, ob und in welchen Grenzen eine Arbeitssäumnis den Lauf der Jahresfrist im Sinne des § 42 Abs. 1 Satz 1 StVollzG etwa nur hemmt (so die Bundesregierung in ihrer Stellungnahme im vorliegenden Verfahren; Callies/Müller-Dietz, a.a.O.; LG Hamburg, Beschluß vom 26. November 1980 [98] Vollz 63/80) oder gar auf das Arbeitsjahr angerechnet werden kann (so Nr. 2 Abs. 3 Satz 2 VV zu § 42 StVollzG a. F.) oder sich in anderer Weise auf den Freistellungsanspruch, auswirkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Die Versagung des Freistellungsanspruchs im Falle des Beschwerdeführers war eindeutig unangemessen. Die arrestbedingte Fehlzeit war mit drei Werktagen nur kurz. Bei Antritt des Arrestes hatte der Beschwerdeführer bereits achteinhalb Monate ununterbrochen gearbeitet. Der völlige Ausfall dieser Arbeitszeit für die Berechnung der Jahresfrist im Sinne des § 42 Abs. 1 Satz 1 StVollzG steht außer Verhältnis zu dem - sofern unter den Bedingungen des Arrestes davon überhaupt gesprochen werden kann - "Vorteil" der zusätzlichen arbeitsfreien Zeit von drei Tagen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschlüsse des Landgerichts und des Oberlandesgerichts sind demnach wegen Verletzung des Grundrechts des Beschwerdeführers aus Art. 3 Abs. 1 GG gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG aufzuheben; gleichzeitig ist die Sache an das Landgericht zurückzuverweisen, weil nur dieses eine Sachentscheidung getroffen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung über die Erstattung der dem Beschwerdeführer erwachsenen notwendigen Auslagen beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler Rinck	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger	Mahrenholz Böckenförde	Klein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



