<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 14. Juli 1964 - 1 BvR 352/64 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte ... - gegen das Urteil des Landgerichts Lüneburg vom 26 März 1964 - 9 LNs 39/63 (I 12/64).
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Vollstreckung des durch Urteil des Landgerichts Lüneburg vom 26. März 1964 - 9 LNs39/63 (112/64) - gegen den Beschwerdeführer verhängten Jugendarrestes wird bis zur Entscheidung über die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers ausgesetzt.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der am 11. Juni 1944 geborene Beschwerdeführer ist wegen uneidlicher Falschaussage in Tateinheit mit Begünstigung durch Urteil des Landgerichts Lüneburg vom 26. März 1964 rechtskräftig zu Jugendarrest von drei Wochen verurteilt. Seine Verurteilung ist auf den Inhalt von Tagebuchaufzeichnungen und einen von ihm nicht abgesandten Brief gestützt, aus denen das Gericht die Unrichtigkeit seiner Aussage in einem früheren Strafverfahren entnommen hat. Der Beschwerdeführer wurde zum Strafantritt geladen, kam der Ladung aber nicht nach. Der Jugendrichter als Vollstreckungsleiter hat ihm eine erneute Ladung für Anfang August 1964 angekündigt. Für den Fall, daß er ihr nicht Folge leistet, droht ihm seine Verhaftung.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit der form- und fristgerechten Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer Verletzung der Art. 1 Abs. 1 und Art. 2 Abs. 1 GG. Er ist der Ansicht, durch das gegen ihn ergangene Urteil werde seine Menschenwürde und sein Recht auf freie Entfaltung der Persönlichkeit verletzt, da durch die Verwertung seiner Tagebuchaufzeichnungen und des nicht abgesandten Briefes als Beweismittel unzulässig in seine Intimsphäre eingegriffen werde. Gleichzeitig hat er beantragt, durch einstweilige Anordnung die Vollstreckung des verhängten Jugendarrestes bis zur Entscheidung über seine Verfassungsbeschwerde auszusetzen.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die in dem angefochtenen Urteil nicht erörterte Frage, ob und inwieweit die Verwertung von Tagebuchaufzeichnungen und nicht abgesandten Privatbriefen mit Rücksicht auf den Schutz der Intimsphäre des Verfassers und der freien Entfaltung der Persönlichkeit im Strafverfahren zulässig ist, bedarf einer eingehenden Prüfung. Es ist daher erforderlich, bis zu ihrem Abschluß die Vollstreckung des verhängten Jugendarrestes gemäß § 32 BVerfGG auszusetzen.
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei einer Abwägung der für und gegen eine einstweilige Anordnung sprechenden Gründe überwiegen die eine solche Anordnung rechtfertigenden Gründe. Würde der verhängte Jugendarrest gegen den Beschwerdeführer vollstreckt und später die Verfassungswidrigkeit der Verurteilung festgestellt werden, dann wäre ihm ein schwerer Nachteil entstanden. Würde dagegen die Verfassungsbeschwerde erfolglos bleiben, dann könnte die Vollstreckung des Jugendarrestes auch zu einem späteren Zeitpunkt noch erfolgen.
   </absatz><absatz absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Erlaß der einstweiligen Anordnung ist auch zum gemeinen Wohl dringend geboten. Eine Freiheitsentziehung unter Verletzung verfassungsmäßiger Rechte wäre ein schwerer und nicht zu behebender Schaden (BVerfGE 15, 223 [226]).
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
