<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Die Zuständigkeit der Kammern (§ 15 a Bundesverfassungsgerichtsgesetz umgreift auch die Fälle, in denen nach Erledigung der Verfassungsbeschwerde in der Hauptsache eine Anordnung über die Auslagenerstattung (§ 34 a Abs. 3 Bundesverfassungsgerichtsgesetz) ergehen soll.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 12. Februar 1986 - 2 BvR 604/85 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn M ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Peter Weickenmeier, Friedhofstraße 38, Offenbach a. M. - gegen a) den Beschluß des Landgerichts Darmstadt vom 10. Mai 1985 - 3 Qs 473/85 - b) den Beschluß des Landgerichts Darmstadt vom 23. April 1985 - 3 Qs 473/85 -, hier: Antrag auf Erstattung der notwendigen Auslagen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Land Hessen hat die dem Beschwerdeführer durch die Verfassungsbeschwerde entstandenen notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer, von Beruf Rechtsanwalt, wandte sich mit seiner inzwischen - nach Abhilfe - für erledigt erklärten Verfassungsbeschwerde gegen seine Zurückweisung als Verteidiger in einem Strafverfahren, die auf das Verbot der Mehrfachverteidigung (§ 146 StPO) gestützt war. Er hat die Erstattung seiner notwendigen Auslagen beantragt.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Verfassungsbeschwerde lag folgender Sachverhalt zugrunde:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Staatsanwaltschaft ermittelte gegen die Beschuldigten T. und L. Sie sah beide im Verdacht des Betruges und eines Vergehens nach dem Arbeitnehmerüberlassungsgesetz (AÜG). Der Beschwerdeführer meldete sich als Verteidiger des T., sein Sozius Rechtsanwalt Ro. als Verteidiger des L. Die vorgelegten Vollmachten wiesen im Kopf allerdings jeweils beide Rechtsanwälte aus. Im Verlaufe des Verfahrens zeigte Rechtsanwalt We. -neuer Sozius des Beschwerdeführers - an, daß er im Einvernehmen mit dem inzwischen aus der Sozietät ausgeschiedenen Rechtsanwalt Ro. die Verteidigung des L. übernommen habe. Rechtsanwalt We. legte eine Vollmacht des L. vor, in deren Kopf vorgedruckt der Beschwerdeführer sowie eine Rechtsanwältin D., die zeitweilig im Büro des Beschwerdeführers tätig gewesen war, aufgeführt sind; der Name der Rechtsanwältin D. ist indessen durchgestrichen und darüber der Stempelabdruck mit dem Namen des Rechtsanwalts We. angebracht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Staatsanwaltschaft klagte beide Beschuldigte - T. und L. -beim Schöffengericht an. Rechtsanwalt We. gab in einem Schriftsatz für den von ihm verteidigten L. eine Erklärung zur Anklage ab. Der Beschwerdeführer legte die Abschrift dieses Schriftsatzes des Rechtsanwalts We. im wesentlichen unverändert als Stellungnahme für den von ihm verteidigten T. vor. Er tauschte lediglich das erste und das letzte Blatt aus, versah den Schriftsatz mit seinem Diktatzeichen und seiner Unterschrift und änderte sachlich den Text auf einer der 33 Seiten ab. Daraufhin beantragte die Staatsanwaltschaft unter Berufung auf § 146 StPO die Zurückweisung beider Verteidiger.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Amtsgericht verwarf den Antrag als unbegründet. Der Zusammenschluß der beiden Verteidiger zu einer Sozietät rechtfertige nicht ihren Ausschluß (Bezugnahme auf BVerfGE 43, 79). Auch aus der inhaltlichen Übereinstimmung der Schutzschriften ergebe sich nicht notwendig, daß einer der Verteidiger für beide Angeschuldigte tätig geworden sei. Die Schrift könne ebenso das Ergebnis gemeinsamer gedanklicher Arbeit sein. Solches sei eine ungewöhnlich weitgehende Absprache der Verteidigungskonzeption, indessen nicht unstatthaft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auf die Beschwerde der Staatsanwaltschaft hob das Landgericht den Beschluß des Amtsgerichts teilweise auf und wies den Beschwerdeführer als Verteidiger des T. zurück. In den von den Angeschuldigten T. und L. unterzeichneten Vollmachtsurkunden sei jeweils auch der Beschwerdeführer bevollmächtigt und mit der Verteidigung beauftragt worden. Bei der Frage, ob eine verbotene Doppelverteidigung vorliege, müsse aus Gründen der Rechtssicherheit "entscheidend (auch) auf den Akt der Bevollmächtigung abgestellt werden", möge nach außen auch jeweils ein Verteidiger nur einen Beschuldigten vertreten. Die später für Rechtsanwalt We. vorgelegte Vollmacht spreche dafür, daß nicht lediglich versäumt worden sei, im Vollmachtsformular den Namen des Beschwerdeführers auszustreichen; denn dort sei zwar der Name der Rechtsanwältin D. getilgt, nicht aber der des Beschwerdeführers. Auf das Vorliegen eines tatsächlichen Interessenkonflikts komme es nicht an; dieser werde im Falle des § 146 StPO vermutet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine Gegenvorstellung des Beschwerdeführers blieb erfolglos. Das Landgericht führte ergänzend aus, es habe ihn nicht allein deshalb als Verteidiger zurückgewiesen, weil die Vollmachtsurkunden auf mehrere Sozien gelautet hätten. Die von Rechtsanwalt We. vorgelegte Vollmacht weise vielmehr die Besonderheit auf, daß auf ihr der Name einer Rechtsanwältin ausgestrichen sei. Daraus schließe die Strafkammer, daß nicht lediglich auf die Sozietät ausgestellte Vollmachtsurkunden unterschrieben worden seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Mit seiner rechtzeitig erhobenen Verfassungsbeschwerde wandte sich der Beschwerdeführer gegen die Beschlüsse des Landgerichts und rügte unter Berufung auf den Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 28. Oktober 1976 - 2 BvR 23/76 - (BVerfGE 43, 79) eine Verletzung des Art. 12 GG. Er machte im wesentlichen geltend, die Streichung des Namens der Rechtsanwältin D. auf der von Rechtsanwalt We. vorgelegten Vollmacht gebe für die Beurteilung des Falles nichts her; denn nach deren Ausscheiden aus dem Büro seien generell sämtliche Vordrucke in dieser Weise verändert und dafür Rechtsanwalt We. eingesetzt worden, wie dies beim Ausscheiden eines Rechtsanwalts aus einer Sozietät üblich sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Nachdem der Berichterstatter des Senats dem Vorsitzenden der Strafkammer mitgeteilt hatte, daß gegen die Verfassungsmäßigkeit der angegriffenen Entscheidungen Bedenken bestünden, hob das Landgericht seine Zurückweisungsentscheidung auf. Der Beschwerdeführer hat daraufhin seine Verfassungsbeschwerde für erledigt erklärt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Es ist billig, die Erstattung der dem Beschwerdeführer durch die Verfassungsbeschwerde entstandenen notwendigen Auslagen anzuordnen (§ 34 a Abs. 3 BVerfGG in der Fassung der Bekanntmachung vom 12. Dezember 1985, BGBl. I S. 2229). Die Verfassungsbeschwerde hat den Anstoß dafür gegeben, daß die Zurückweisung des Beschwerdeführers als Verteidiger in dem Ausgangsstrafverfahren noch rechtzeitig vor der dort durchzuführenden Hauptverhandlung korrigiert werden konnte. Sie hätte überdies in der Sache Aussicht auf Erfolg gehabt. Der Senat hat bereits in seinem vorbezeichneten Beschluß vom 28. Oktober 1976 (BVerfGE 43, 79) ausgeführt, es sei mit Art. 12 Abs. 1 GG unvereinbar, die Voraussetzungen eines Verstoßes gegen das Verbot der Mehrfachverteidigung (§ 146 StPO) schon dann als erfüllt anzusehen, wenn bei der Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch Anwälte einer Sozietät die Vollmachtsurkunden jeweils auf sämtliche oder mehrere Sozien ausgestellt seien. Anderenfalls werde der Anwendungsbereich des § 146 StPO in einer Weise erweitert, die einer übermäßig belastenden und nicht zumutbaren Berufsausübungsregelung gleichkomme und für die sich keinerlei vernünftige Erwägungen des Gemeinwohls anführen ließen (BVerfGE a.a.O. S. 90 ff.). Diesen Maßstäben hat das Landgericht in den mit der Verfassungsbeschwerde angegriffenen Entscheidungen nicht genügt. Der Beschwerdeführer hat hier vorgetragen, daß der Name der Rechtsanwältin D. auf der von Rechtsanwalt We. vorgelegten Vollmachtsurkunde gestrichen worden sei, weil die Anwältin aus der Sozietät ausgeschieden gewesen sei und deshalb generell alle Vollmachtsvordrucke in dieser Weise verändert worden seien. Die vom Landgericht aus der Streichung gezogene Folgerung entbehrt danach der hinreichend tragfähigen Grundlage, zumal die beiden Verteidiger in getrennten Schriftsätzen die Übernahme der Verteidigung jeweils ihres Mandanten angezeigt hatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch die Vorlage im wesentlichen übereinstimmender Erklärungen zur Anklage durch die beiden Verteidiger ist hier nicht geeignet, eine verbotene Mehrfachverteidigung im Sinne des § 146 StPO durch den Beschwerdeführer darzutun. Das Landgericht ist davon ausgegangen, daß Rechtsanwalt We. den in Rede stehenden Schriftsatz gefertigt hat. Mit seiner Verwendung für die Verteidigung seines Mandanten T. hat der Beschwerdeführer aber ersichtlich nicht auch die Verteidigung des L., also des von Rechtsanwalt We. vertretenen Beschuldigten, übernommen. Das könnte selbst dann nicht angenommen werden, wenn die Rechtsanwälte den Schriftsatz gemeinsam erstellt hätten; denn eine solche begrenzte Kooperation zweier Verteidiger kann im Einzelfall aus sachlichen Gründen sogar im Interesse aller betroffenen Beschuldigten liegen; sie kann bei einer dem Grundsatz der Verhältnismäßigkeit (Art. 12 Abs. 1 GG in Verbindung mit Art. 20 Abs. 3 GG) Rechnung tragenden Auslegung des § 146 StPO erkennbar nicht ausgeschlossen sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. In Fällen der vorliegenden Art ist zur Entscheidung über die Auslagenerstattung grundsätzlich die nach der Geschäftsverteilung des Senats berufene Kammer (§ 15 a BVerfGG) befugt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ihre Zuständigkeit der Anordnung der Auslagenerstattung beschränkt sich nicht auf die in § 93 b Abs. 2 BVerfGG genannten Aufhebungsentscheidungen (vgl. Begründung zum Regierungsentwurf BTDrucks. 10/2951 S. 12). Sie umgreift auch die Fälle, in denen nach Erledigung der Verfassungsbeschwerde in der Hauptsache eine Anordnung über die Auslagenerstattung (§ 34 a Abs. 3 BVerfGG) ergehen soll; allerdings muß auch diese Entscheidung einstimmig erfolgen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Steinberger Träger Mahrenholz Böckenförde Klein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



