<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 28. September 1960 gemäß § 91 a BVerfGG - 2 BvR 92/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Studienrats a. D. P... R..., Münster/Westf..., gegen 1. den Bescheid des Innenministers des Landes Nordrhein-Westfalen vom 1. September 1955 - II B 3 c - 25.117/29 Ro. 13/55, 2. das Urteil des Landesverwaltungsgerichts Düsseldorf vom 28. März 1956 - 10 K 3220/55, 3. das Urteil des Oberverwaltungsgerichts Münster vom 28. Februar 1957 - VIII A 708/56, 4. den Beschluß des Bundesverwaltungsgerichts vom 3. März 1959 - BVerwG VI CB 144.57.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde vom 19. April 1959 wird gemäß § 91 a Abs. 2 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht vom 12. März 1951 (BGBl. I S. 243) in der Fassung vom 21. Juli 1956 (BGBl. I S. 662) verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach dem Gesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen vom 11. Mai 1951 (BGBl. I S. 307) - G 131 -, das mehrfach geändert worden ist, entscheidet in bestimmten Fällen die "oberste Dienstbehörde". § 60 Abs. 1 Satz 1 G 131 bestimmt die oberste Dienstbehörde für die Angehörigen der früheren Reichsverwaltungen, deren Aufgaben von Dienststellen der bundeseigenen Verwaltung übernommen worden sind. Nach § 60 Abs. 1 Satz 2 G 131 ist "im übrigen" oberste Dienstbehörde "die zuständige oberste Landesbehörde".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Im Land Nordrhein-Westfalen ergibt sich die "zuständige oberste Landesbehörde" aus der Rechtsverordnung zur Bestimmung der Zuständigkeiten nach dem Bundesgesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen vom 11. Mai 1951 (BGBl. I S. 307) vom 20. Januar 1953 - GVBl. S. 129 - (ZuständigkeitsVO). § 1 dieser Verordnung lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Oberste Dienstbehörde des Landes (§ 60 des Bundesgesetzes) im Sinne der §§ 19 Abs. 1; 23 Abs. 1; 31 Abs. 1; 35; 36; 39; 41; 43-45; 50; 68 und 72 Abs. 3 ist für den Personenkreis des Kapitels I des Bundesgesetzes:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. soweit es sich um Personen handelt, die bereits im Landesdienst beschäftigt werden: der Fachminister, dessen Geschäftsbereich der wiederverwendete Beamte, Angestellte oder Arbeiter angehört; 2. soweit es sich um Personen handelt, die nicht im Landesdienst beschäftigt werden:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    d) der Kultusminister für die früheren Angehörigen der Unterrichtsverwaltung ; e) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 2 ZuständigkeitsVO hatte in dem für die Beurteilung der Verfassungsbeschwerde maßgeblichen Zeitraum und bis zur Änderungsverordnung vom 19. Juni 1956 (GVBl. S. 197) folgenden Wortlaut:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Oberste Dienstbehörde des Landes im Sinne der §.§ 4 Abs. 2, 7 Abs. 2 und 67 ist für den Personenkreis des Kapitels I des Bundesgesetzes 1. soweit es sich um Personen handelt, die bereits im Landesdienst beschäftigt werden: der Fachminister, dessen Geschäftsbereich der wiederverwendete Beamte, Angestellte oder Arbeiter angehört; 2. soweit es sich um Personen handelt, die nicht im Landesdienst beschäftigt werden: der Innenminister, im Falle des § 7 Abs. 2 im Einvernehmen mit dem Fachminister.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer wurde 1926 zum Studienrat ernannt. Vom Juni 1945 bis zum Dezember 1948 war er in der sowjetisch besetzten Zone im Schuldienst tätig. Im September 1954 siedelte er in die Bundesrepublik über.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Oktober 1954 bewilligte der Kultusminister des Landes Nordrhein-Westfalen (Kultusminister) dem Beschwerdeführer einen Unterhaltsbeitrag nach § 4 Abs. 3 (heute § 4 b) G 131. Sein Antrag auf "Gleichstellung" gemäß § 4 Abs. 2 G 131 hingegen wurde im Sommer 1955 vom Innenminister des Landes Nordrhein-Westfalen (Innenminister) abgelehnt, sein Einspruch am 1. September 1955 zurückgewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die daraufhin erhobene verwaltungsgerichtliche Klage blieb in 1. und 2. Instanz ohne Erfolg. Die Revisionsbeschwerde wurde vom Bundesverwaltungsgericht als unbegründet zurückgewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die rechtzeitig erhobene Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen die Ablehnung des Antrags auf "Gleichstellung" durch den Innenminister und die verwaltungsgerichtlichen Entscheidungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Einspruchsbescheid des Innenministers und gerichtliche Entscheidungen seien verfassungswidrig, weil sie auf § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO beruhten, der gegen die Art. 3 und 33 Abs. 5 GG sowie gegen das G131 verstoße; sie verstießen ferner gegen Art. 2 Abs. 2 und Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO verletze Art. 33 Abs. 5 GG, da er von dem Grundsatz abweiche, daß es für einen Beamten immer nur eine oberste Dienstbehörde geben könne ("Grundsatz der Einheit der obersten Dienstbehörde") und weil eine Aufteilung der Funktionen der obersten Dienstbehörde mit dem Grundsatz unvereinbar sei, daß der Dienstherr seinen Beamten Schutz und Fürsorge zu gewähren habe. Die Fehlerfreiheit beamtenrechtlicher Entscheidungen sei nicht ausreichend gesichert, wenn die Aufgaben der obersten Dienstbehörde auf mehrere Behörden verteilt seien, die zueinander nicht in einem Über- und Unterordnungsverhältnis stünden. § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO verletze Art. 33 Abs. 5 GG auch deswegen, weil er von dem hergebrachten Grundsatz des Berufsbeamtentums abweiche, daß bei wichtigen personellen Entscheidungen die Ressortbehörde mitzuwirken habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 2 ZuständigkeitsVO sei mit Art. 3 GG nicht vereinbar, weil willkürlich zwischen bereits im Landesdienst beschäftigten Personen und solchen Personen unterschieden werde, die nicht im Landesdienst beschäftigt seien. In keinem anderen Land der Bundesrepublik sei eine entsprechende Regelung getroffen worden. Die Vorschrift verstoße ferner gegen § 60 G 131, der die Aufteilung der Funktionen der obersten Dienstbehörde nicht zulasse.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Einspruchsbescheid des Innenministers und die gerichtlichen Entscheidungen verletzten schließlich Art. 2 Abs. 2 und Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG, da sie den Begriff der "besonderen" und "durch die politischen Verhältnisse bedingten" Zwangslage in § 3 Bundesvertriebenengesetz (BVFG) zu eng ausgelegt hätten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Landesregierung des Landes Nordrhein-Westfalen hält die Verfassungsbeschwerde für unzulässig. Der Beschwerdeführer könne aus Art. 33 Abs. 5 GG keine mit der Verfassungsbeschwerde verfolgbaren Individualrechte herleiten. Die Verfassungsbeschwerde sei auch unbegründet, da die nordrhein-westfälische Zuständigkeitsregelung sachlich gerechtfertigt sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig. Ob dem Beschwerdeführer, soweit er Art. 33 Abs. 5 GG als verletzt rügt, mit der Verfassungsbeschwerde verfolgbare Individualrechte zustehen (vgl. BVerfGE 8, 1 [11 ff.]), kann offenbleiben. Denn der Beschwerdeführer hat auch Verstöße gegen Art. 2, Art. 3 und Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG gerügt, so daß im Rahmen des somit zulässigen Verfahrens geprüft werden kann, ob ein Verstoß gegen Art. 33 Abs. 5 GG vorliegt, obwohl dem Beschwerdeführer Individualrechte nach dieser Vorschrift möglicherweise nicht zustehen (vgl. BVerfGE 1, 264 [271]; 3, 58 [136]; 4, 294 [295]). § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO ist allerdings nur insoweit auf seine Vereinbarkeit mit Art. 33 Abs. 5 GG zu prüfen, als die Verordnung dem Innenminister die Befugnis überträgt, Entscheidungen nach § 4 Abs. 2 G 131 zu treffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="IV" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO verstößt nicht gegen Art. 33 Abs. 5 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Es kann dahingestellt bleiben, ob es überhaupt einen "Grundsatz der Einheit der obersten Dienstbehörde" als hergebrachten Grundsatz des Berufsbeamtentums gibt. Wäre dies der Fall, so wäre der Gesetz- und Verordnunggeber nach Art. 33 Abs. 5 GG doch nur verpflichtet, diesen Grundsatz bei der Regelung des Rechts des öffentlichen Dienstes zu berücksichtigen. Art. 33 Abs. 5 GG beläßt dem Gesetz- und Verordnunggeber grundsätzlich einen weiten Spielraum gesetzgeberischer Freiheit (vgl. BVerfGE 3, 58 [137]; 7, 155 [162]; 8, 1 [16]; 9, 268 [286], BVerfG, Beschluß vom 14. Juni 1960 - 2 BvL 7/60 - , NJW 1960 S. 1445 [1446]). Die Landesregierung hat diesen Spielraum nicht überschritten, als sie die Zuständigkeit zur Entscheidung über Anträge auf "Gleichstellung" nach § 4 Abs. 2 G 131 im Interesse einer einheitlichen Handhabung dieser Vorschrift für alle nicht im Landesdienst beschäftigten Personen einer Stelle, nämlich dem Innenminister, übertrug.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 33 Abs. 5 GG kann zudem auch deswegen nicht verletzt sein, weil § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO Vorschriften zur Durchführung des G 131 enthält. Bestimmungen, die Zuständigkeiten zum Vollzug des G 131 regeln, sind hinsichtlich ihrer Vereinbarkeit mit Art. 33 Abs. 5 GG nach den gleichen Grundsätzen zu beurteilen wie das G 131 selbst. Sie könnten "allenfalls dann beanstandet werden, wenn sie sich in besonders weitgehender grundsätzlicher Weise von den hergebrachten Regelungen des Berufsbeamtentums entfernten" (BVerfGE 3, 58 [138]). Davon kann jedoch bei der durch § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO getroffenen Regelung offensichtlich nicht die Rede sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diesem Ergebnis steht - anders als der Beschwerdeführer meint - das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Bremischen Personalvertretungsgesetz (BVerfGE 9, 268) nicht entgegen. Durch dieses Urteil, dem ein mit dem vorliegenden nicht vergleichbarer Sachverhalt zugrunde lag, hat das Bundesverfassungsgericht nicht darüber entschieden, ob die Funktionen der obersten Dienstbehörde aus sachgerechten Gründen auf zwei Ministerien verteilt werden dürfen. Außerdem betrifft das Urteil nicht den Bereich des G 131, in dem der Gesetzgeber größere Freiheit hat als sonst im Beamtenrecht. Eine Aufteilung der Funktionen der obersten Dienstbehörde findet sich übrigens auch sonst im Beamtenrecht (vgl. § 151 DBG und § 187 BBG sowie § 12 Abs. 1 lit. b des nordrhein-westfälischen Änderungs- und Anpassungsgesetzes vom 15. Dezember 1952 - GVBl. S. 423 -, der vom Bundesverfassungsgericht bereits für gültig erklärt worden ist [BVerfGE 7, 358]).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO verletzt auch nicht deswegen Art. 33 Abs. 5 GG, weil die Aufteilung der Funktionen der obersten Dienstbehörde auf zwei Minister dem Dienstherrn die Erfüllung seiner Schutz- und Fürsorgepflicht unmöglich machen würde. Es ist nicht ersichtlich, inwiefern die Entscheidung nach § 4 Abs. 2 G 131 vom Innenminister weniger richtig als von dem nach § 1 Nr. 2 ZuständigkeitsVO zuständigen Kultusminister getroffen werden sollte. Denn die Entscheidung über die Anerkennung als Sowjetzonenflüchtling (§ 3 BVFG) und über die Gleichstellung ist von Voraussetzungen abhängig, die die Ressortbehörde nicht besser als eine andere Behörde beurteilen kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die Rüge, § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO verletze den hergebrachten Grundsatz des Berufsbeamtentums, daß die Ressortbehörde bei wichtigen personellen Entscheidungen mitzuwirken habe, entspricht der Sache nach dem Einwand, der "Grundsatz der Einheit der obersten Dienstbehörde" und das Prinzip der Fürsorgepflicht des Dienstherrn seien verletzt. Die Rüge ist daher ebenfalls unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die nordrhein-westfälische Zuständigkeitsregelung verstößt auch nicht gegen Art. 3 GG. Das Motiv des Verordnunggebers, für eine möglichst einheitliche Anwendung des § 4 Abs. 2 G 131 innerhalb des Landes zu sorgen, ist nicht sachfremd. Eine Regelung, die für die im Landesdienst beschäftigten Personen den Fachminister, für die übrigen Personen aber einheitlich den Innenminister für zuständig erklärt, ist nicht willkürlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Tatsache, daß in anderen Ländern eine dem § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO entsprechende Regelung fehlt, stellt keinen Verstoß gegen Art. 3 GG dar (vgl. BVerfGE 10, 354 [371]).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. § 2 Nr. 2 ZuständigkeitsVO widerspricht auch nicht § 60 Abs. 1 Satz 2 G 131. § 60 Abs. 1 Satz 2 G 131 überläßt im Einklang mit dem Grundsatz des Art. 84 Abs. 1 GG die Bestimmung der obersten Dienstbehörde den Ländern. Er enthält keinen Hinweis darauf, welche Behörde die Länder zur obersten Dienstbehörde zu bestimmen haben (vgl. Anders, G 131, 4. Aufl. Anm. l zu § 60).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Unbegründet ist auch die Rüge des Beschwerdeführers, der Einspruchsbescheid des Innenministers und die angegriffenen gerichtlichen Entscheidungen verletzten deswegen Art. 2 Abs. 2 und Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG, weil sie den Begriff der "besonderen" und "durch die politischen Verhältnisse bedingten" Zwangslage in § 3 BVFG zu eng ausgelegt hätten. Die Auslegung und Anwendung einfachen Rechts kann das Bundesverfassungsgericht nur insoweit nachprüfen, als Verfassungsrecht verletzt ist (vgl. BVerfGE 1, 418). Ein Verstoß gegen Verfassungsrecht ist jedoch nicht ersichtlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da die Verfassungsbeschwerde somit offensichtlich unbegründet ist, war sie nach § 91 a Abs. 2 Satz 1 BVerfGG zu verwerfen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="303">
   1 s. vorn S. 203 ff. (210).
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



