<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 10. März 1970 - 2 BvQ 1/70 - in dem Verfahren über den Antrag, im Wege der einstweiligen Anordnung dem Antragsgegner aufzugeben, der Antragstellerin sofort die Wahlkampfkosten für die Bundestagswahl vom 28. September 1969 zuzuweisen, die ihr gemäß § 18 des Parteiengesetzes in der Fassung vom 22. Juli 1969 (BGBl. I S. 925) zustehen, da sie nach dem amtlichen Wahlergebnis 0,6 % der Zweitstimmen auf sich vereinigt hat; Antragstellerin: Aktion Demokratischer Fortschritt (ADF) - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Hannover und Dr. Monnerjahn, Bremen, Unser Lieben Frauen Kirchhof 24/25 -, Antragsgegner: Der Präsident des Deutschen Bundestages, Bonn, Bundeshaus.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Erlaß einer einstweiligen Anordnung wird abgelehnt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Politischen Parteien, die sich an der Bundestagswahl mit eigenen Wahlvorschlägen beteiligen, werden nach § 18 des Gesetzes über die politischen Parteien (Parteiengesetz - PartG) vom 24. Juli 1967 (BGBl. I S. 773) in der Fassung des Gesetzes zur Änderung des Parteiengesetzes vom 22. Juli 1969 (BGBl. I S. 925) die notwendigen Kosten eines angemessenen Wahlkampfes erstattet. An der Erstattung nehmen jedoch nur diejenigen Parteien teil, die nach dem endgültigen Wahlergebnis mindestens 0,5 v. H. der im Wahlgebiet abgegebenen gültigen Zweitstimmen (§ 18 Abs. 2 Nr. 1 PartG i. d. F. des Änderungsgesetzes vom 22. Juli 1969) oder 10 v. H. der in einem Wahlkreis abgegebenen gültigen Erststimmen erreicht haben (§ 18 Abs. 2 Nr. 2 PartG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Erstattungsbetrag wird von dem Präsidenten des Deutschen Bundestages, der die entsprechenden Mittel verwaltet (§ 21 Abs. 2 PartG), festgesetzt und ausgezahlt (§ 19 Abs. 2 PartG). Bei ihm ist der Antrag auf Festsetzung und Auszahlung innerhalb von zwei Monaten nach dem Zusammentritt des Deutschen Bundestages zu stellen (§ 19 Abs. 1 PartG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Die Antragstellerin ist am 21. August 1969 vom Bundeswahlausschuß einstimmig und für alle Wahlorgane verbindlich gemäß § 19 Abs. 3 Nr. 2 BWahlG für die Bundestagswahl 1969 als Partei anerkannt worden und hat an der Bundestagswahl vom 28. September 1969 teilgenommen. Dabei erreichte sie 0,6 v. H. der Zweitstimmen (Bekanntmachung des Bundeswahlleiters, BAnz. Nr. 193 vom 16. Oktober 1969, S. 4).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit Schreiben vom 21. Oktober 1969 beantragte die Antragstellerin Festsetzung und Auszahlung des Erstattungsbetrages. Darauf teilte ihr der Direktor des Deutschen Bundestages im Auftrage des Antragsgegners unter dem 29. Oktober 1969 mit, daß der Antrag geprüft werde. Sobald diese Prüfung abgeschlossen sei, werde die Antragstellerin einen näheren Bescheid erhalten. Die Antragstellerin forderte den Antragsgegner sodann erneut mit Schreiben vom 12. Dezember 1969 auf, die Wahlkostenerstattungssumme nunmehr unverzüglich anzuweisen. Der Direktor des Deutschen Bundestages erwiderte mit Schreiben vom 19. Dezember 1969, daß sich der Antragsgegner vor Abschluß eines Wahlprüfungsverfahrens, in dem es um die Frage geht, ob die Antragstellerin die Voraussetzungen des § 2 PartG erfüllt hat, nicht in der Lage sehe, eine Zahlung aufgrund des Parteiengesetzes zu leisten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Die Antragstellerin beantragt nunmehr, im Wege der einstweiligen Anordnung dem Präsidenten des Deutschen Bundestages aufzugeben, ihr sofort die Wahlkampfkosten für die Bundestagswahl vom 28. September 1969 anzuweisen, die ihr gemäß § 18 des Parteiengesetzes in der Fassung vom 22. Juli 1969 (BGBl. I S. 925) zustehen, da sie aufgrund des amtlichen Wahlergebnisses 0,6 v. H. der Zweitstimmen auf sich vereinigt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung führt sie aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragstellerin habe sich als politische Partei im Sinne von Art. 21 Abs. 1 GG i. V. m. § 2 PartG im Vertrauen auf die Entscheidung des Bundeswahlausschusses an der Bundestagswahl vom 28. September 1969 beteiligt. Da sie 0,6 v. H. der im Wahlgebiet abgegebenen gültigen Zweitstimmen erreicht habe, sei der Antragsgegner verpflichtet, die ihr zustehenden Wahlkampfkosten antragsgemäß auszuzahlen. Die Weigerung, dieser Verpflichtung nachzukommen, verletze das verfassungsmäßige Recht der Antragstellerin auf Gleichbehandlung. Der Antragstellerin würden Gelder vorenthalten, die anderen Parteien bereits ausgezahlt worden seien. Diese Auszahlung habe ebenfalls nicht erfolgen dürfen, wenn es in diesem Zusammenhang auf den Ausgang des Wahlprüfungsverfahrens ankomme. Eine erfolgreiche Wahlanfechtung müsse nämlich zu einer Wiederholung der Bundestagswahl und damit zu einem Erlöschen des Anspruchs aller Parteien auf Wahlkampfkostenerstattung führen. Im übrigen könne der Antragstellerin eine Erstattung der Wahlkampfkosten auch dann nicht verweigert werden, wenn im Wahlprüfungsverfahren ihre Parteieigenschaft verneint werden sollte. Sie habe sich auf die Verbindlichkeit der vor der Wahl getroffenen Entscheidung des Bundeswahlausschusses verlassen dürfen und könne daher zumindest einen zivilrechtlichen Regreßanspruch geltend machen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Durchführung des Erstattungsverfahrens stehe schließlich § 23 Abs. 3 PartG nicht entgegen. Für 1968 habe die Antragstellerin einen Rechenschaftsbericht nicht einzureichen brauchen, da sie am 7. Dezember 1968 gegründet worden sei und ihren organisatorischen Aufbau erst im Mai 1969 abgeschlossen habe. Der Rechenschaftsbericht für 1969 sei bis zum 30. September 1970 einzureichen. Eine vorzeitige Erfüllung dieser Verpflichtung, der bis heute keine Partei nachgekommen sei, könne von der Antragstellerin nicht verlangt werden. Der Antragsgegner habe die Antragstellerin danach durch die Vorenthaltung der Wahlkampfkosten unter Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG i. V. m. Art. 38 Abs. 1 GG benachteiligt. Diese Verwaltungsmaßnahme könne von der Antragstellerin mit der Verfassungsbeschwerde angegriffen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die im Hinblick auf die beabsichtigte Einlegung einer Verfassungsbeschwerde beantragte einstweilige Anordnung sei sowohl zur Abwehr schwerer Nachteile als auch aus wichtigem Grund geboten. Die Antragstellerin habe sich in der Vorbereitung zur Bundestagswahl mit eigenen finanziellen Mitteln, die durch Mitgliedsbeiträge und Spenden aufgebracht worden seien, in der Öffentlichkeit bekannt machen müssen. Hierbei sei es unvermeidlich gewesen, Kredite, die noch nicht vollständig zurückgezahlt worden seien, aufzunehmen. Es sei auch besonders zu berücksichtigen, daß die Antragstellerin öffentliche Mittel (§ 20 PartG) nicht erhalten habe. Die einstweilige Anordnung sei dringend geboten, da der Antragstellerin schon jetzt irreparable Nachteile entstanden seien und weiter entstünden. Der grundrechtlich gesicherte Grundsatz der Chancengleichheit aller politischen Parteien sei bereits gegenwärtig so schwer verletzt, daß das gestörte Gleichgewicht später nicht wiederhergestellt werden könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der beantragten einstweiligen Anordnung solle auch die Entscheidung der Hauptsache nicht vorweggenommen werden. Im übrigen sei insoweit auf den in der Rechtsprechung anerkannten zivilprozessualen Grundsatz hinzuweisen, daß jedenfalls Unterhaltszahlungen und ähnliche wiederkehrende Geldleistungen im Wege der einstweiligen Verfügung angeordnet werden könnten, wenn eine solche Anordnung erforderlich sei, um schwere Nachteile für den Berechtigten abzuwenden. Das gleiche müsse hier gelten. Für die politischen Parteien sei die finanzielle Unterstützung ihrer Wahlkampfbemühungen durch den Staat ebenso lebenswichtig wie die regelmäßige Alimentation für eine unterhaltsbedürftige natürliche Person.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es bestehe danach Anlaß, über den Antrag gemäß § 90 Abs. 2 BVerfGG vor Erschöpfung des Rechtswegs zu befinden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Antragsgegner hält die Voraussetzungen für den Erlaß einer einstweiligen Anordnung nicht für gegeben. Der zugrundeliegende Streitfall könne nicht als Organstreit vor das Bundesverfassungsgericht gebracht werden. Es gehe nicht um eine Verletzung des verfassungsrechtlichen Status der Antragstellerin durch den Antragsgegner. Der Antragsgegner sei vielmehr als Verwaltungsbehörde tätig geworden, deren Rechte und Pflichten als "mittelverwaltende Stelle" für die Festsetzung und Erstattung der Wahlkampfkosten sich weder aus dem Grundgesetz noch aus der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages, sondern aus dem Parteiengesetz ergäben. Bei Streitigkeiten in diesem Bereich handele es sich um öffentlich-rechtliche Streitigkeiten nichtverfassungsrechtlicher Art, für die nicht das Bundesverfassungsgericht, sondern die Verwaltungsgerichte zuständig seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach dem Vorbringen der Antragstellerin könne das Bundesverfassungsgericht mit der Hauptsache nur im Wege der Verfassungsbeschwerde befaßt werden. Nach § 90 Abs. 2 BVerfGG sei eine Verfassungsbeschwerde zur Zeit jedoch schon deshalb unzulässig, weil die Antragstellerin den Rechtsweg nicht erschöpft habe. Gründe für eine Entscheidung vor Erschöpfung des Rechtswegs seien nicht ersichtlich. Insbesondere sei der zugrunde liegende Streitfall nicht von so allgemeiner Bedeutung, daß nicht zunächst die Entscheidung der Verwaltungsgerichte abgewartet werden könne. Der Antragstellerin drohe auch kein schwerer und unabwendbarer Nachteil, wenn sie zunächst auf den Rechtsweg vor den Verwaltungsgerichten verwiesen werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung sei im übrigen selbst dann unzulässig, wenn man die Zuständigkeit des Bundesverfassungsgerichts unterstellen würde. Die in der Hauptsache begehrte Feststellung sei nämlich offensichtlich unbegründet. Solange wegen des schwebenden Wahlprüfungsverfahrens nicht feststehe, ob sich die Antragstellerin zu Recht an der Bundestagswahl 1969 im Sinne des § 18 PartG beteiligt habe, fehle es an einer zwingenden Voraussetzung für die Wahlkampfkostenerstattung. Auch entspreche es einem allgemein anerkannten Rechtsgrundsatz, daß nicht verlangt werden könne, was wieder zurückgegeben werden müsse. Überdies bestimme § 23 Abs. 3 PartG, daß der Antragsgegner eine Erstattung der Wahlkampfkosten nicht vornehmen dürfe, solange ein Rechenschaftsbericht nicht eingereicht worden sei. Das aber habe die Antragstellerin bisher versäumt. Bei dieser Sachlage sei offensichtlich, daß von einer Verletzung des verfassungsmäßigen Rechts der Antragstellerin auf Gleichbehandlung mit denjenigen politischen Parteien, denen die Wahlkampfkosten bereits erstattet worden seien, nicht gesprochen werden könne. Jene Parteien hätten sämtliche Voraussetzungen für die Wahlkampfkostenerstattung erfüllt. Die Differenzierung beruhe daher auf vernünftigen, sich aus Recht und Gesetz ergebenden Gründen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zudem sei der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung auch schon deshalb unzulässig, weil durch die mit ihm begehrte Erstattung der Wahlkampfkosten vollendete Tatsachen geschaffen würden, die später aller Voraussicht nach nicht mehr rückgängig gemacht werden könnten. Schließlich sei der Erlaß einer einstweiligen Anordnung auch nicht dringend geboten. Wirtschaftliche Nachteile, finanzielle Einbußen oder die Gefährdung von Interessen eines Einzelnen oder einer Gruppe könnten im allgemeinen nicht als rechtfertigender Grund für eine einstweilige Anordnung angesehen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung ist unzulässig. Die nach ständiger Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts für eine Maßnahme nach § 32 BVerfGG erforderliche Voraussetzung, daß der dem Antrag zugrunde liegende Streitfall vor das Bundesverfassungsgericht gebracht werden kann (Beschluß vom 7. Oktober 1969 - 2 BvQ 2/69  - mit weiteren Nachweisen), ist - jedenfalls zur Zeit - nicht erfüllt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Antragstellerin kann die von ihr behauptete Verletzung ihres verfassungsrechtlichen Status nicht im Wege eines Organstreitverfahrens geltend machen. Die zwischen ihr und dem Antragsgegner streitigen Rechte und Pflichten ergeben sich aus einem nichtverfassungsrechtlichen Rechtsverhältnis (BVerfGE 20, 18 [23 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Präsident des Deutschen Bundestages steht den politischen Parteien im Rahmen des Erstattungsverfahrens gemäß §§ 18 ff. PartG nicht als Teil eines Verfassungsorgans gegenüber. Die ihm insoweit übertragenen Befugnisse ergeben sich weder aus dem Grundgesetz noch aus der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages. Rechtsgrundlage ist das Parteiengesetz, das den Antragsgegner in § 21 Abs. 2 ausdrücklich als "mittelverwaltende Stelle" bezeichnet. Streitfragen, die sich aus der Anwendung der §§ 18 ff. PartG ergeben, sind danach den öffentlich-rechtlichen Streitigkeiten nichtverfassungsrechtlicher Art zuzurechnen, für die § 40 Abs. 1 VwGO die Zuständigkeit der Verwaltungsgerichte begründet. Sie haben darüber zu entscheiden, ob eine politische Partei nach der Wahl die Festsetzung und Auszahlung des Erstattungsbetrages von dem Präsidenten des Deutschen Bundestages verlangen kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Zulässigkeit des Antrags auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung läßt sich auch nicht mit der Erwägung begründen, daß den politischen Parteien nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts die Möglichkeit eröffnet ist, mit der Verfassungsbeschwerde Verwaltungsmaßnahmen anzugreifen, durch die sie sich in ihrem Recht auf Gleichbehandlung verletzt fühlen (BVerfGE 7, 99 [103]; 14, 121 [129]). Eine Verfassungsbeschwerde gegen die Weigerung des Präsidenten des Deutschen Bundestages, den Erstattungsbetrag anzuweisen, wäre zur Zeit wegen Nichterschöpfung des Rechtswegs (§ 90 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG) unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Umstände, die eine Entscheidung über den Antrag der Antragstellerin vor Erschöpfung des Rechtswegs rechtfertigen könnten (§ 90 Abs. 2 Satz 2 BVerfGG), sind nicht ersichtlich. Die Frage, ob der Präsident des Deutschen Bundestages berechtigt ist, einer Partei, die die Voraussetzungen des § 18 Abs. 2 Nr. 1 PartG i. d. F. vom 22. Juli 1969 erfüllt hat, den Erstattungsbetrag wegen einer noch nicht abschließend entschiedenen, die Parteieigenschaft bestreitenden Wahlanfechtung vorerst vorzuenthalten, ist zwar von verfassungsrechtlicher Relevanz, jedoch nicht von so allgemeiner Bedeutung, als daß sie nicht zunächst der Entscheidung der Verwaltungsgerichte überlassen werden könnte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Überdies spricht nichts dafür, daß der Antragstellerin durch die Verweisung auf den Verwaltungsrechtsweg ein schwerer und unabwendbarer Nachteil droht. Die Verwaltungsgerichtsordnung sieht in § 123 Abs. 1 die Möglichkeit vor, durch einstweilige Anordnung eine vorläufige Regelung in bezug auf den Streitgegenstand zu treffen. Das entsprechende Verfahren ist auf eine schnelle, dem berechtigten Anliegen eines Antragstellers zum Erfolg verhelfende Entscheidung ausgerichtet. Das zeigt sich insbesondere auch in dem Ausschluß der Revision gegen das auf einen Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung ergehende Urteil (§ 136 VwGO).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz Geller Dr. v. Schlabrendorff Dr. Rupp Dr. Geiger Dr. Kutscher Dr. Rinck
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="102">
   1 BVerfGE 27, 152.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



