<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 19. Oktober 1977 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvC 3/77 - in dem Verfahren über die Beschwerde des Herrn Bernhard O... gegen den Beschluß des Deutschen Bundestags vom 21. April 1977 - 29/76 (BTDrucks. 8/263 Anl. 23) wegen Einspruchs gegen die Gültigkeit der Wahl zum Deutschen Bundestag vom 3. Oktober 1976.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Ablehnung der nicht namentlich genannten Richter ist unzulässig.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Die Wahlprüfungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Damit erledigt sich der Antrag auf Beiordnung eines Rechtsanwaltes.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hat mit Schreiben vom 3. November 1976 Einspruch gegen die Gültigkeit der Wahl zum 8. Deutschen Bundestag eingelegt. Der Deutsche Bundestag hat den Einspruch in der 23. Sitzung am 21. April 1977 zurückgewiesen (8. Wahlperiode, StenBer. S. 1580 f.). Gegen diesen Beschluß richtet sich die am 16. Mai 1977 eingegangene Beschwerde. Mit Schreiben vom 25. Juli 1977 hat der Beschwerdeführer den Zweiten Senat des Bundesverfassungsgerichts für den Fall als befangen abgelehnt, daß dieser vor Jahren die menschenrechtswidrige, kriminelle und folgenreiche Finanzierung von Parteifunktionären aus der Staatskasse erlaubt habe. Außerdem hat er beantragt, ihm einen Rechtsanwalt beizuordnen.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die pauschale Ablehnung der nicht namentlich genannten Richter des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts ist unzulässig (vgl. BVerfGE 11, 1). Ebenso ist die Wahlprüfungsbeschwerde unzulässig, weil der Beschwerdeführer die nach § 48 BVerfGG zwingend erforderliche Beitrittserklärung von mindestens 100 Wahlberechtigten nicht innerhalb der Beschwerdefrist eingereicht hat (BVerfGE 14, 196 [197]). Deshalb konnte auch der Antrag auf Beiordnung eines Rechtsanwaltes im Wege des Armenrechts keinen Erfolg haben.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Zeidler	Dr. Rinck Wand Hirsch Dr. Rottmann Dr. Niebler Dr. Steinberger
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
