<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 8. Januar 1985 - 1 BvR 233, 341/81 - in den Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1.1 des Herrn P .. ., 2. der Frau P... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Jochen Roggenbock, Kirchenstraße 11, Itzehoe - gegen den Beschluß des Oberverwaltungsgerichts für die Länder Niedersachsen und Schleswig-Holstein vom 28. Februar 1981 - 12 OVG B 26/81 - 1 BvR 233/81 - ; II. 1. des Rechtsanwalts Dr. Dr. S ..., 2. des Herrn W... - Bevollmächtigter zu 2): Rechtsanwalt Dr. Dr. Klaus Sojka, Garstedter Weg 173, Hamburg 61 - gegen den Beschluß des Oberverwaltungsgerichts für die Länder Niedersachsen und Schleswig-Holstein vom 28. Februar 1981 - 12 OVG B 28/81 - 1 BvR 341/81 - .
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Der Leitende Kreisverwaltungsdirektor R ... wird als Beistand für den Kreis Steinburg zugelassen. Im übrigen werden die Anträge auf Zulassung abgelehnt.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die vom Landrat des Kreises Steinburg und den Beigeladenen der verwaltungsgerichtlichen Verfahren unterzeichnete Eingabe des Leitenden Kreisverwaltungsdirektors R ... vom 18. Februar 1983 war als Antrag auf Zulassung als Beistand auszulegen (vgl. BVerfGE 8, 92 [94]). Eine derartige Zulassung, die § 22 Abs. 1 Satz 4 BVerfGG in das pflichtgemäße Ermessen des Bundesverfassungsgerichts stellt, kommt nur in Betracht, wenn sie sachdienlich ist. Diese Voraussetzung liegt vor, soweit Herr R ... Stellungnahmen für den Kreis Steinburg abgibt, bei dessen Rechtsamt er tätig ist. Seine gleichzeitige Zulassung als Beistand für die beigeladenen Ämter, Gemeinden und Amtspersonen würde hingegen die Entscheidungsfindung schon deshalb nicht fördern, weil sich eine einheitliche Stellungnahme für alle genannten Beteiligten in der Wiederholung eines bereits bekannten Standpunktes erschöpft.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog	Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner Niedermaier Dr. Henschel
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
