<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Frage der Unzulässigkeit der Verfassungsbeschwerde
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 26. Januar 1965 durch den nach § 93 a Abs. 2 BVerfGG berufenen Ausschuß - 1 BvR 314/64 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Humanistischen Union e.V., ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt... - gegen die §§ 13 Abs. 1 Ziff. 1, 2 und 3 sowie 59 Abs. 2 Ziff. 5 der Postordnung vom 16. Mai 1963 - BGBl. I S. 341 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird nicht zur Entscheidung angenommen, weil sie unzulässig ist.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die auf Grund des § 14 des Postverwaltungsgesetzes vom 24. Juli 1953 (BGBl. I S. 676) erlassene, am 1. August 1964 in Kraft getretene Postordnung vom 16. Mai 1963 (BGBl. I S. 341) bestimmt in § 13 Abs. 1:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Von der Postbeförderung sind ausgeschlossen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Sendungen, deren Inhalt oder Beförderung gegen straf gesetzliche Bestimmungen verstößt, 2. Sendungen, deren Außenseite oder einsehbarer Inhalt erkennbar gegen das öffentliche Wohl oder die Sittlichkeit verstößt, insbesondere, wenn sie wegen des offenen Versands anstößig wirken, 3. Sendungen mit Vermerken politischen oder religiösen Inhalts auf der Aufschriftseite.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In § 59 Abs. 2 ist bestimmt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sendungen gelten als unzustellbar, wenn 5. nachträglich festgestellt wird, daß die Sendung von der Postbeförderung ausgeschlossen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Schließlich bestimmt § 60:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Unzustellbare Sendungen werden an den Absender zurückgesandt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Nicht zurückgesandt werden 1. Sendungen, die nach § 13 Abs. 2 von der Postbeförderung ausgeschlossen sind, 2. Drucksachen und Massendrucksachen, wenn nicht der Absender die Rücksendung vorausverfügt hat, 3. Wurfsendungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Unzustellbare Paketsendungen werden nicht zurückgesandt, wenn der Absender vorausverfügt hat, 1. die Sendung einem anderen bezeichneten Empfänger auszuliefern, 2. die Sendung auf seine Rechnung und Gefahr zu verkaufen, 3. die Sendung der Post preiszugeben, 4. ihm die Unzustellbarkeit anzuzeigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Die Anzeige über die Unzustellbarkeit wird dem Absender gegen eine besondere Gebühr übersandt. Der Absender kann sodann über die Paketsendung nach Absatz 3 Nr. 1 bis 3 verfügen. Ist die Verfügung nicht auszuführen oder verfügt der Absender nicht binnen 14 Tagen, so wird die Sendung an ihn zurückgesandt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) Für die Rücksendung werden folgende Gebühren erhoben:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (6) Die Gebühren für die Rücksendung werden vom Absender eingezogen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin ist ein eingetragener Verein, der sich die Aufgabe gestellt hat, "alle Bestrebungen zu fördern, welche 1. die ungehinderte Entfaltung aller religiösen, philosophischen, weltanschaulichen, wissenschaftlichen und künstlerischen Strömungen in der Bundesrepublik gewährleisten, 2. es dem einzelnen Bürger gestatten, von seinen im Grundgesetz garantierten Rechten der individuellen Lebensgestaltung, der Glaubens-, Gewissens- und Bekenntnis-, der Meinungs-, Informationsund Koalitionsfreiheit ohne Furcht vor Nachteilen Gebrauch zu machen, 3. die Unabhängigkeit des Staates und seiner Einrichtungen sowie aller Bereiche, in denen gesamtgesellschaftliche und sachliche Aufgaben zu lösen sind, gegenüber Machtansprüchen konfessioneller und weltanschaulicher Gruppen garantieren, 4. der Festigung demokratischer Solidarität und Toleranz insbesondere auf dem Gebiet der Erziehung dienen."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sie gibt die monatlich erscheinende Zeitschrift "Vorgänge" heraus, in der sie zu aktuellen politischen und verfassungsrechtlichen Fragen kritisch Stellung nimmt. Die Zeitschrift wird fast ausnahmslos als Drucksache durch die Post vertrieben. Außerdem gibt die Beschwerdeführerin zur Werbung für ihre Ziele Memoranden und Werbeschriften heraus, die ebenfalls durch die Post als Drucksachen oder Massendrucksachen verbreitet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit der am 2. Juni 1964 beim Bundesverfassungsgericht eingegangenen Verfassungsbeschwerde rügt die Beschwerdeführerin die Verfassungswidrigkeit der §§ 13 Abs. 1 Nr. 1-3 und 59 Abs. 2 Nr. 5 PostO. Sie ist der Ansicht, sie werde durch diese Vorschriften in ihrem Grundrecht der freien Meinungsverbreitung (Art. 5 Abs. 1 Satz 1 GG) verletzt. Außerdem verstießen die angegriffenen Vorschriften der Postordnung gegen das Zensurverbot (Art. 5 Abs. 1 Satz 3 GG). Ferner werde das Post- und Briefgeheimnis (Art. 10 Satz 1 GG) zum Nachteil der Beschwerdeführerin verletzt; denn die angegriffenen Vorschriften ermächtigten die Postbediensteten implicite, vom Inhalt der Postsendungen Kenntnis zu nehmen und dazu verschlossene Sendungen zu öffnen. Schließlich werde die Beschwerdeführerin in ihrem Recht auf freie Entfaltung ihrer Persönlichkeit (Art. 2 Abs. 1 GG) verletzt, da die angefochtenen Vorschriften die nach Art. 80 GG erteilte Ermächtigung überschritten und deshalb nicht zur verfassungsmäßigen Ordnung gehörten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin hält die Verfassungsbeschwerde, die sich unmittelbar gegen die Postordnung richtet, für zulässig, weil diese ohne Zwischenschaltung von Verwaltungsakten unmittelbar in Rechte der Beschwerdeführerin eingreife. Dies ergebe sich aus der Formulierung in § 13: "Von der Postbeförderung sind ausgeschlossen..." Dadurch werde der Postbenutzer kraft Gesetzes gehindert, Sendungen der in § 13 bezeichneten Art bei der Post einzuliefern. Ein Vollzugsakt der Post sei nicht erforderlich, weil der Ausschluß nicht im Ermessen der Postbehörde liege. Die Beschwerdeführerin habe auch keine Möglichkeit, gegen den Ausschluß von Postsendungen anzugehen, die von anderen Postbenutzern an sie geschickt würden; dadurch werde in ihre Informationsfreiheit eingegriffen, denn die Unterrichtung auf dem Postweg sei eine "allgemein zugängliche Quelle" im Sinne des Art. 5 Abs. 1 Satz 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen hält die Verfassungsbeschwerde für unzulässig, da die Beschwerdeführerin nicht unmittelbar durch die Postordnung betroffen sei. Er ist der Ansicht, §§ 13, 59 PostO entfalteten keine gegenwärtige und unmittelbare Rechtswirkung für die Beschwerdeführerin. Die Postordnung müsse erst vollzogen werden, wenn der Postbenutzer im konkreten Fall die Post in Anspruch nehmen wolle und die Postbehörde die Sendung zurückweise. Gegen diesen ablehnenden Verwaltungsakt stehe dem Postbenutzer der Verwaltungsrechtsweg offen. Keinen selbständigen Zulassungsanspruch und keinen Einfluß auf die Anwendung der Postordnung habe die Beschwerdeführerin allerdings, soweit sie als Empfängerin am Postverkehr beteiligt sei. Indessen sei es mindestens zweifelhaft, ob das reine Empfangsinteresse ausreiche, um die unmittelbare Verfassungsbeschwerde zu eröffnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Eine Verfassungsbeschwerde, die sich unmittelbar gegen ein Gesetz oder eine Rechtsverordnung richtet, ist nur zulässig, wenn der Beschwerdeführer selbst, gegenwärtig und unmittelbar durch das Gesetz oder die Rechtsverordnung und nicht erst mit Hilfe eines Vollziehungsaktes in einem Grundrecht verletzt ist (BVerfGE 1, 97 [101]; 6, 273 [277]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Unmittelbar betroffen ist die Beschwerdeführerin von den §§ 13 Abs. 1, 59 Abs. 2 PostO deshalb nicht, weil diese sich für den Einzelnen erst auf Grund besonderer Vollziehungsakte auswirken (BVerfGE 1, 97 [102 f.]; 2, 292 [295]). Der Postbenutzer ist durch die Postordnung nicht gehindert, von der Postbeförderung ausgeschlossene Sendungen bei einem Postamt einzuliefern. Die Ausschlußvorschriften werden ihm gegenüber erst wirksam, wenn die angegangene Postdienststelle eine als unzulässig festgestellte Sendung zurückweist oder, wenn die Unzulässigkeit erst nach der Annahme festgestellt wird, sie dem Absender zurückgibt. Gegen diesen die Beförderung ablehnenden Verwaltungsakt steht dem Betroffenen gemäß §§ 40, 42 VwGO in Verbindung mit § 3 des Gesetzes über das Postwesen des Deutschen Reichs vom 28. Oktober 1871 (RGBl. S. 347) der Verwaltungsrechtsweg offen. Im Verwaltungsstreitverfahren kann der Postbenutzer den Erlaß einer einstweiligen Anordnung gemäß § 123 VwGO beantragen und auch verfassungsrechtliche Einwendungen gegen die Rechtsgültigkeit der dem angefochtenen Verwaltungsakt zugrunde liegenden Postbenutzungsvorschriften erheben, über die das Verwaltungsgericht in eigener Zuständigkeit entscheiden kann. Der Postbenutzer hat dann die Möglichkeit, gegen die letztinstanzliche Entscheidung Verfassungsbeschwerde zu erheben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Unbegründet ist der Einwand, daß der Ausschluß von der Beförderung nicht im Ermessen der Postverwaltung stehe. Im Beschluß vom 27. Februar 1962 (BVerfGE 14, 25 [28 f.]) hat das Bundesverfassungsgericht entschieden, daß ein unmittelbares Betroffensein nicht vorliegt, wenn eine Rechtsnorm rechtsnotwendig oder nach der tatsächlichen Verwaltungspraxis einen besonderen, vom Willen der vollziehenden Gewalt getragenen Vollziehungsakt erfordert. Das ist bei § 13 Abs. 1 PostO insofern der Fall, als die Postbehörde in jedem Einzelfall entscheiden muß, ob eine Sendung einen der Tatbestände des § 13 Abs. 1 erfüllt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die Beschwerdeführerin ist auch nicht deshalb unmittelbar von den angefochtenen Vorschriften betroffen, weil für sie bestimmte Sendungen anderer Postbenutzer auf Grund der Ausschlußvorschriften zurückgewiesen werden können. Hierbei kann dahingestellt bleiben, ob die Beschwerdeführerin einen eigenen Anspruch gegen die Post auf Beförderung an sie gerichteter Sendungen anderer Postbenutzer hat. Unterstellt man ein solches Recht, so ergibt sich gerade daraus, daß die Beschwerdeführerin auch im Hinblick auf die an sie gerichteten Postsendungen durch die Ausschlußvorschriften nicht unmittelbar betroffen ist. Die Rechte, auf die gemäß §§ 40, 42 VwGO eine verwaltungsgerichtliche Klage gestützt werden kann, schließen die in § 90 BVerfGG genannten Rechte ein. Wenn die Beschwerdeführerin ein Recht auf Beförderung an sie gerichteter Sendungen hat, könnte sie gegen Eingriffe in dieses Recht die Verwaltungsgerichte anrufen. In diesem Fall würde nichts anderes gelten als das unter Ziff. II 1 Ausgeführte. Daß die Zurückweisung formell gegenüber einem anderen Adressaten erfolgt, steht dem nicht entgegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Einwand der Beschwerdeführerin, daß sie von der Absendung und Zurückweisung für sie bestimmter Sendungen möglicherweise nichts erfahre und dadurch in ihrer Informationsfreiheit beeinträchtigt werde, ist nicht begründet. Durch Zurückweisung für sie bestimmter Sendungen wird das Recht der Informationsfreiheit der Beschwerdeführerin, soweit sie es nach ihrem satzungsmäßigen Zweck in Anspruch nehmen kann, nicht verletzt, weil dieses Grundrecht nur das Recht gewährt, sich aus allgemein zugänglichen Quellen ungehindert zu unterrichten. Sendungen an bestimmte Personen sind aber nicht als solche Quellen anzusehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Mit der Nichtannahme der Verfassungsbeschwerde erledigt sich die von der Beschwerdeführerin beantragte einstweilige Anordnung.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



