<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Frage des Asylrechts (Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG)
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 9. Januar 1963 nach § 24 BVerfGG - 1 BvR 85/62 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des türkischen Staatsangehörigen ..., zur Zeit in Auslieferungshaft in München, Bevollmächtigter: Rechtsanwalt..., gegen die Beschlüsse des Oberlandesgerichts München - Strafsenat - vom 22. Januar 1962 und 6. Februar 1962 - Ausl. 97/61 (46/61).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die türkische Regierung hat um die Auslieferung des Beschwerdeführers, eines türkischen Staatsangehörigen, zum Zwecke der Strafverfolgung ersucht. Sie legt ihm die Teilnahme an einem in Istanbul/Türkei begangenen Bankbetrug zur Last, bei dem den Tätern 5 Millionen türkische Pfund, etwa 2,2 Millionen Deutsche Mark, in die Hände gefallen sind. Der Beschwerdeführer bestreitet die ihm zur Last gelegte Tat. Die Auslieferung hält er unter Berufung auf das im Grundgesetz dem politisch Verfolgten gewährleistete Asylrecht für unzulässig: Er habe während des Menderes-Regimes, das durch die jetzige Regierung im Wege einer Revolution abgelöst worden sei, für den türkischen Geheimdienst gearbeitet und sei im Zusammenhang mit dieser Tätigkeit im Jahre 1961 bereits einmal zweieinhalb Monate inhaftiert worden. Auch hätten ihn die türkischen Behörden zur Bespitzelung seines Onkels, des früheren syrischen Ministerpräsidenten Kuzbari, gewinnen wollen, der in politischer Gegnerschaft zur heutigen türkischen Regierung stehe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht München hat nach mehrmaliger richterlicher Vernehmung des Beschwerdeführers durch Beschluß vom 22. Januar 1962 ohne mündliche Verhandlung die Auslieferung für zulässig erklärt. Seine Behauptung, er würde in der Türkei politisch verfolgt werden, sei durch die amtlichen Ermittlungen nicht bestätigt worden. Im übrigen gelte für den deutsch-türkischen Auslieferungsverkehr der Grundsatz der Spezialität, durch den er ebenfalls vor einer politischen Verfolgung geschützt sei. Anhaltspunkte dafür, daß dieser Grundsatz von den türkischen Behörden nicht eingehalten werde, seien nicht gegeben. Durch Beschluß vom 6. Februar 1962 hat das Oberlandesgericht München einen Antrag des Beschwerdeführers, über die Zulässigkeit der Auslieferung aufs neue zu beschließen, verworfen, weil es sein neuerliches Vorbringen für nicht glaubhaft erachtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen diese Beschlüsse, durch die der Beschwerdeführer sich in seinen Grundrechten aus Art. 16 Abs. 2 Satz 2, Art. 1 Abs. 1 und in seinem Recht aus Art. 103 Abs. 1 GG verletzt fühlt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Er behauptet, er müsse aus den bereits erwähnten Gründen und auch im Hinblick auf seine Einlassungen in dem Auslieferungsverfahren eine politische Verfolgung in der Türkei befürchten. Der Grundsatz der Spezialität biete hiergegen keinen ausreichenden Schutz, da die türkischen Behörden sich an internationale Vertragsverpflichtungen nicht halten würden. Durch eine Auslieferung werde er in seiner Menschenwürde verletzt, weil in der Türkei Willkürjustiz herrsche, insbesondere in der Untersuchungshaft und im Strafvollzug Maßnahmen angewandt würden, die mit der Würde eines Menschen nicht zu vereinbaren seien. Da über die Zulässigkeit der Auslieferung nur auf Grund einer mündlichen Verhandlung hätte entschieden werden dürfen, sei auch der Anspruch auf rechtliches Gehör verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Justiz und das Bayerische Staatsministerium der Justiz halten die Verfassungsbeschwerde für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig, aber offensichtlich unbegründet. Der Beschwerdeführer ist nicht "politisch Verfolgter" im Sinne des Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der Beschwerdeführer ist ersichtlich nicht als politisch Verfolgter in die Bundesrepublik Deutschland gekommen. Das Asylrecht würde seiner wegen einer kriminellen Straftat beantragten Auslieferung aber auch dann entgegenstehen, wenn zu besorgen wäre, daß er in der Türkei nicht nur wegen dieser Tat bestraft werden, sondern auch aus politischen Gründen Verfolgungsmaßnahmen mit Gefahr für Leib und Leben oder Beschränkungen seiner persönlichen Freiheit ausgesetzt sein würde (BVerfGE 9, 174 [180 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Besorgnis ist jedoch nicht gerechtfertigt. Für den Auslieferungsverkehr zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Türkei gilt der Grundsatz der Spezialität. Beide Staaten haben vereinbart, daß ein Ausgelieferter weder wegen einer vor der Auslieferung begangenen Tat, für welche sie nicht bewilligt worden ist, zur Untersuchung gezogen oder bestraft noch aus einem sonstigen, vor der Auslieferung eingetretenen Rechtsgrund in seiner persönlichen Freiheit beschränkt werden darf, es sei denn, daß er das Gebiet des ersuchenden Staates innerhalb eines Monats nach dem Tage seiner Freilassung nicht verläßt (Art. 11 des Auslieferungsvertrages zwischen dem Deutschen Reich und der Türkischen Republik vom 3. September 1930 [RGBl. 1931 II S. 197], im Verhältnis zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Türkei mit Wirkung vom 1. März 1952 wieder in Kraft gesetzt [BGBl. 1952 II S. 608]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die vertragliche Zusicherung, bei einer Auslieferung den Grundsatz der Spezialität zu wahren, muß als ausreichende Garantie gegen eine politische Verfolgung des Ausgelieferten angesehen werden, sofern nicht zu befürchten ist, daß dieser Grundsatz in der Praxis nicht beachtet und nicht im Sinne einer freiheitlichen demokratischen Rechtsordnung verstanden wird (BVerfGE 9, 174 [181 f.]), insbesondere daß dem Ausgelieferten nach Verbüßung seiner Strafe auch nicht die Möglichkeit der Ausreise gewährt wird. Die Besorgnis, daß die Türkei sich unter Verletzung eines mit der Bundesrepublik Deutschland geschlossenen Vertrages nicht an den Grundsatz der Spezialität halten werde, ist im vorliegenden Fall unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Bundesrepublik Deutschland und die Türkei haben bisher ihren gegenseitigen Auslieferungsverkehr reibungslos abgewickelt; namentlich ist kein Fall der Verletzung des Grundsatzes der Spezialität bekannt geworden. Die Türkei ist als Mitglied des Europarates auch der Konvention zum Schutze der Menschenrechte und Grundfreiheiten vom 4. November 1950 (BGBl. 1952 II S. 686) mit Wirkung vom 18. Mai 1954 (BGBl. II S. 719) beigetreten. Damit hat sie allen ihrer Herrschaftsgewalt unterstehenden Personen die für eine freiheitliche Ordnung grundlegenden Rechte und Freiheiten gewährleistet. Schließlich hat sie auch das dem Deutschen Bundestag zur Beschlußfassung vorliegende Europäische Auslieferungsübereinkommen vom 13. Dezember 1957 (BT 4. Wahlperiode, Drucks. IV/382) unterzeichnet und am 7. Januar 1960 bei dem Generalsekretariat des Europarates die Ratifikationsurkunde niedergelegt. Nach Art. 14 Abs. 1 dieses Abkommens darf ein Ausgelieferter wegen einer vor der Übergabe liegenden Handlung nur verfolgt, abgeurteilt oder einer sonstigen Beschränkung seiner persönlichen Freiheit unterworfen werden, wenn er das Hoheitsgebiet des Staates, dem er ausgeliefert worden ist, innerhalb von 45 Tagen nach seiner endgültigen Freilassung nicht verlassen hat, obwohl er hierzu die Möglichkeit hatte. Die Tatsache, daß die Türkei sich zu diesen Rechten und Freiheiten bekannt und ihre Einhaltung zugesichert hat, bietet Gewähr dafür, daß sie die von ihr übernommene Verpflichtung achten wird, einen ihr nur wegen einer kriminellen Tat ausgelieferten Staatsangehörigen nicht aus politischen Gründen zu verfolgen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es erscheint auch nicht gerechtfertigt, die Vertragstreue der Türkei gegenüber diesen internationalen Abkommen im Hinblick auf den am 27. Mai 1960 durch eine Revolution erfolgten Sturz der türkischen Regierung und ihre vorübergehende Ersetzung durch ein Militärregime in Frage zu stellen. Ob im Zusammenhang mit diesem Ereignis in der Türkei zunächst Maßnahmen ergriffen worden sind, die mit einer rechtsstaatlichen Ordnung nicht zu vereinbaren waren, kann dahingestellt bleiben. Denn am 9. Juli 1961 hat das türkische Volk in einer Volksabstimmung die neue Verfassung vom 17. Mai 1961 angenommen, die auf der Grundlage einer parlamentarischen und rechtsstaatlichen Demokratie den Staatsbürgern die wichtigsten Freiheitsrechte gewährleistet (vgl. Art. 10 bis Art. 62 der Verfassung der Türkischen Republik, abgedruckt in: Informations Constitutionelles et Parlementaires, publiées par l'Association des Secrétaires Généraux des Parlaments, 3 Série N 49, 1962 S. 18 ff.). Diese Verfassung garantiert insbesondere die Menschenwürde (Art. 10, 14), die Ausreisefreiheit (Art. 18) und die Unabhängigkeit der Rechtspflege (Art. 132 ff.). Seit den Wahlen vom 15. Oktober 1961 amtieren wieder demokratische Regierungen, die die Ziele des Europarates bejahen und die Abkommen anerkennen. Es besteht daher kein Anlaß anzunehmen, daß die Türkei künftig gegenüber der Bundesrepublik Deutschland ihre Verpflichtungen nicht in derselben Weise erfüllen wird, wie sie es bisher getan hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Der Beschwerdeführer behauptet jedoch, in seinem Fall sei eine politische Verfolgung zu erwarten. Seine Beteiligung an einer kriminellen Straftat sei vorgetäuscht, um seine Auslieferung zu erlangen und damit seine politische Verfolgung zu ermöglichen. Diese Behauptung zwingt das Bundesverfassungsgericht zur Prüfung der Ernsthaftigkeit der kriminellen Vorwürfe.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Vortrag des Beschwerdeführers ist nicht überzeugend. Sein Auftreten in der Bundesrepublik Deutschland und insbesondere sein Verhalten in dem Auslieferungsverfahren sprechen eher gegen sein Vorbringen. Zwar obliegt ihm keine Beweislast (BVerfGE 8, 81 [84]). Stellt er aber bestimmte Schutzbehauptungen auf, mit denen sein tatsächliches Verhalten schwer zu vereinbaren ist, dann muß mindestens erwartet werden, daß er dazu beiträgt, diese Widersprüche aufzuklären.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer hat sich jedoch kaum bemüht, in nachprüfbarer Form darzulegen, woher die erheblichen Geldmittel stammen, die ihm zur Verfügung stehen. Eine solche Aufklärung hätte von ihm erwartet werden können, zumal ihm bewußt sein mußte, daß gerade in dem Besitz dieser Geldmittel ein Indiz für seine Mittäterschaft bei dem Bankbetrug gesehen werden kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer hat nach seiner Einreise in die Bundesrepublik Deutschland ein ungewöhnlich aufwendiges Leben führen können. Er war außerdem in der Lage, 50 000,- DM als Sicherheit für die Aussetzung der Vollstreckung des Haftbefehls anzubieten. Vor allem hat er in dem in München anhängigen Zivilprozeß der geschädigten türkischen Bank für eine vergleichsweise Erledigung der Sache 150 000,- DM angeboten, obwohl er bestreitet, an der Schädigung überhaupt beteiligt gewesen zu sein. Angesichts dieser so auffallenden Umstände hat sich der Beschwerdeführer darauf beschränkt, die einwandfreie Herkunft dieser Geldmittel aus Quellen zu behaupten, die ohne seine eigene Mithilfe nicht nachprüfbar sind. Diese Zumutbare Mithilfe hat er jedoch nicht geleistet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach alledem kann die Ernsthaftigkeit der gegen den Beschwerdeführer erhobenen kriminellen Vorwürfe nicht verneint werden. Damit verliert seine Erklärung, er müsse in der Türkei eine politische Verfolgung erwarten, auch hinsichtlich der übrigen hierzu angeführten Befürchtungen an Berechtigung, zumal er nicht von vornherein die Anerkennung als politischer Flüchtling beantragt, sondern sich hierauf erst in dem Auslieferungsverfahren berufen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die von dem Beschwerdeführer behauptete Tätigkeit für den türkischen Geheimdienst in den Jahren 1956 bis 1958 rechtfertigt nicht die Besorgnis einer politischen Verfolgung. Der deutschen Botschaft in Ankara ist, wie der Bundesminister der Justiz mitgeteilt hat, zuverlässig bekannt, daß sogar leitende langjährige Beamte des früheren türkischen Nachrichtendienstes nicht verfolgt worden sind. Um so unwahrscheinlicher ist es, daß der Beschwerdeführer nach seiner Auslieferung für die fünf Jahre zurückliegende Tätigkeit im türkischen Geheimdienst unter Verletzung des Grundsatzes der Spezialität zur Rechenschaft gezogen wird. Das im Jahre 1961 gegen den Beschwerdeführer eingeleitete und noch nicht abgeschlossene Ermittlungsverfahren wegen Spionage vermag ebenfalls die Befürchtung, daß er nach seiner Auslieferung unter Verletzung des Grundsatzes der Spezialität aus politischen Gründen verfolgt werden wird, nicht zu begründen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch die Verwandtschaft des Beschwerdeführers mit dem früheren syrischen Ministerpräsidenten Kuzbari und der ihm angeblich erteilte Auftrag, diesen zu bespitzeln, dürfte schließlich nicht dazu führen, daß der Beschwerdeführer nach seiner Auslieferung politisch verfolgt werden wird. Diese verwandtschaftlichen Beziehungen sind den türkischen Behörden auch bisher bekannt gewesen, ohne daß sie Veranlassung genommen haben, irgendwelche Maßnahmen gegen den Beschwerdeführer zu ergreifen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Endlich ist auch das, was der Beschwerdeführer in dem Auslieferungsverfahren selbst über die derzeitigen Verhältnisse in der Türkei und seine frühere Tätigkeit dargelegt hat, nicht geeignet, die Befürchtung seiner politischen Verfolgung zu begründen. Nach dem insoweit anzuwendenden besonders strengen Maßstab (BVerfGE 9, 174 [181]) kann nicht anerkannt werden, daß diese Einlassungen Ausdruck einer echten politischen Gegnerschaft des Beschwerdeführers zu der gegenwärtigen türkischen Regierung sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Das Grundrecht des Art. 1 Abs. 1 GG steht der Auslieferung des Beschwerdeführers ebenfalls nicht entgegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach Art. 3 der auch von der Türkei unterzeichneten Europäischen Menschenrechtskonvention und nach Art. 14 der türkischen Verfassung darf niemand der Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen werden. Es besteht kein Grund zu der Annahme, daß die türkischen Behörden und Gerichte sich heute nicht an dieses Verbot halten. Selbst wenn einzelne Verstöße, wie der Beschwerdeführer unter Beweis stellt, vorgekommen sein sollten, rechtfertigt dies nicht die Annahme einer allgemeinen Mißachtung der Freiheitsrechte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Art. 103 Abs. 1 GG ist in dem Auslieferungsverfahren nicht verletzt worden. Der Anspruch auf rechtliches Gehör begründet kein Recht auf eine mündliche Verhandlung (BVerfGE 5, 9 [11]).
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



