<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 24. März 1976 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvP 1/75 - in dem Verfahren über die Beschwerde des Herrn Albert S ... gegen den Beschluß des Deutschen Bundestages vom 19. Juni 1975 - Az. V 2/75 (BTDrucks. 7/3751) - wegen Einspruchs gegen die Gültigkeit des Volksentscheids im früheren Regierungsbezirk Montabaur am 19. Januar 1975.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Beschwerde wird verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand des Verfahrens ist die Gültigkeit des Volksentscheids, bei dem am 19. Januar 1975 im früheren Regierungsbezirk Montabaur darüber abgestimmt wurde, ob dieses Gebiet beim Land -Rheinland-Pfalz verbleiben oder ob es dem Land Hessen angegliedert werden solle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Art. 29 GG obliegt es dem Bund, das Bundesgebiet neu zu gliedern. Für Gebietsteile, die bei der Neubildung der Länder nach dem 8. Mai 1945 aufgrund von Entscheidungen der Besatzungsmächte ohne Volksabstimmung ihre Landeszugehörigkeit geändert haben, bestimmt Art. 29 Abs. 2 GG, daß durch Volksbegehren eine bestimmte Änderung der über die Landeszugehörigkeit getroffenen Entscheidung gefordert werden kann. Ein solches Volksbegehren ist nach Maßgabe des Gesetzes über Volksbegehren und Volksentscheid bei Neugliederung des Bundesgebietes nach Art. 29 Abs. 2 bis 6 des Grundgesetzes vom 23. Dezember 1955 (BGBl. I S. 835; im folgenden: VolksbegehrensG) im Jahre 1956 unter anderem im früheren Regierungsbezirk Montabaur zustande gekommen, und zwar mit dem Ziel der Angliederung an das Land Hessen. Nach Art. 29 Abs. 3 Satz 1 GG in der Fassung des Änderungsgesetzes vom 19. August 1969 (BGBl. I S. 1241) war daher bis zum 31. März 1975 ein Volksentscheid über die künftige Landeszugehörigkeit dieses Gebietsteils durchzuführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dementsprechend erging das Gesetz über die Volksentscheide aufgrund der nach Art. 29 Abs. 2 GG in den Ländern Rheinland-Pfalz und Niedersachsen zustande gekommenen Volksbegehren vom 25. Oktober 1974 (BGBl. I S. 2877). Nach § 4 des Gesetzes sollte der Volksentscheid zugunsten der angestrebten Änderung der Landeszugehörigkeit zustande gekommen sein, wenn eine Mehrheit, die mindestens ein Viertel der zum Landtag wahlberechtigten Bevölkerung im Abstimmungsgebiet umfaßte, der Änderung zugestimmt habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Bekanntmachung vom 11. November 1974 (BGBl. I S. 3190; Bundesanzeiger Nr. 216 vom 19. November 1974) bestimmte der Bundesminister des Innern als Abstimmungstag den 19. Januar 1975. An diesem Tag fand der Volksentscheid statt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Er hatte nach der Bekanntmachung des Bundesministers des Innern vom 12. Februar 1975 (Bundesanzeiger Nr. 34 vom 19. Februar 1975) folgendes Ergebnis:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Stimmberechtigte:  205 696    Abgegebene Stimmen:  95 644  (= 46,50%)  Ungültige Stimmen:  424    Gültige Stimmen:  95 220  (= 46,29%)  Gültige Stimmen für den Verbleib beim Land Rheinland-Pfalz:  65 774  (= 69,08% der gültigen Stimmen) Gültige Stimmen für die Angliederung an das Land Hessen:  29 446  (= 30,92% der gültigen Stimmen) Vom-Hundert-Anteil der gültigen Stimmen für die Angliederung an das Land Hessen zur Zahl der Stimmberechtigten:  14,3.      Das für die Angliederung des früheren Regierungsbezirks Montabaur an das Land Hessen geforderte Quorum betrug 51424 Stimmen. Es wurde nicht erreicht. Der Volksentscheid hat vielmehr eine Mehrheit für den Verbleib des Gebietsteils beim Land Rheinland-Pfalz ergeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Hessen-Nassauische Heimatbund e. V. in Diez (im folgenden: Heimatbund) und der Beschwerdeführer, ein abstimmungsberechtigter Bürger in N...., haben beim Deutschen Bundestag gemeinsam Einspruch gegen die Gültigkeit des Volksentscheids eingelegt. Der Deutsche Bundestag hat den Einspruch in seiner 181. Sitzung am 19. Juni 1975 zurückgewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Hiergegen hat der Beschwerdeführer nach § 48 BVerfGG rechtzeitig Beschwerde beim Bundesverfassungsgericht erhoben und 100 Beitrittserklärungen von abstimmungsberechtigten Bewohnern des Abstimmungsgebiets beigefügt. Zur Begründung führt er im wesentlichen folgendes aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Volksentscheid sei ungültig, weil die Bundesregierung gegen die Art. 3 und 38 GG verstoßen habe. Der zuständige Bundesminister des Innern habe mehrere Anträge des Hessen-Nassauischen Heimatbundes, diesem die notwendigen Kosten eines angemessenen Abstimmungskampfes zu erstatten und rechtzeitig vor der Abstimmung entsprechende Abschlagszahlungen vorzunehmen, mit der unzutreffenden Begründung abgelehnt, es stünden keine Haushaltsmittel zur Verfügung. Damit sei unter Verletzung des Gleichheitssatzes von Gewohnheitsrecht abgewichen worden, das die Bundesregierung selbst gesetzt habe, als sie den am Volksentscheid in Baden am 7. Juni 1970 teilnehmenden Vereinigungen die Kosten des Abstimmungskampfes erstattet habe. Für den Volksentscheid im Bezirk Montabaur sei wegen der geringeren Zahl der Stimmberechtigten nur knapp ein Zehntel der seinerzeit in Baden erstatteten Summe bereitzustellen gewesen. Zur Erstattung habe um so eher Anlaß bestanden, als die Bevölkerung in Montabaur nach dem erfolgreichen Volksbegehren 19 Jahre lang und damit wesentlich länger als jene in Baden auf den Volksentscheid habe warten müssen. Die Ablehnung der Erstattung und entsprechender Abschlagszahlungen habe faktisch dazu geführt, daß dem Heimatbund für den Abstimmungskampf nur 5000 DM aus eigenen Mitteln zur Verfügung gestanden hätten, während die Landesregierung von Rheinland-Pfalz rund 2,8 Millionen DM aus Steuermitteln dazu eingesetzt habe, in zahl- und umfangreichen Zeitungsanzeigen die Ziele des Heimatbundes zu bekämpfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Gegen die Art. 3 und 38 GG sowie gegen Gewohnheitsrecht und gegen die guten Sitten sei ferner durch die überstürzte Ansetzung des Volksentscheids auf einen denkbar ungünstigen Termin verstoßen worden. Während für den Abstimmungskampf in Baden seinerzeit noch ein Zeitraum von knapp drei Monaten verblieben sei, habe sich die Spanne in Montabaur auf sieben Wochen, die zudem noch die Weihnachtsferien umfaßten, verkürzt. Es bedürfe keiner weiteren Begründung, daß der Heimatbund in dieser kurzen Zeit Kreditbeschaffung, Anmietung von Lokalen für Veranstaltungen im Abstimmungskampf, Druck und Verteilung von Plakaten, Pressekonferenzen und anderes mehr nicht mehr ordentlich habe organisieren können. Ohne zwingenden Grund - und wiederum im Gegensatz zum Volksentscheid in Baden - sei als Abstimmungstermin statt eines Sonntags im März 1975 ein Tag bestimmt worden, an dem in dem überwiegend bergigen Abstimmungsgebiet (Westerwald und Taunus) extrem ungünstige Witterungsverhältnisse zu erwarten gewesen seien. Da unter solchen Bedingungen insbesondere ältere Menschen nur ungern das Haus verließen, sei die vom Heimatbund erwünschte hohe Abstimmungsbeteiligung erschwert worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Wegen der zu kurzfristigen Ansetzung des Termins habe der Landesabstimmungsleiter nicht sicherstellen können, daß der Beschwerdeführer und andere Mitglieder des Heimatbundes bei der Berufung der Beisitzer der Ausschüsse und der Abstimmungsvorstände die in § 24 Abs. 2 VolksbegehrensG vorgeschriebene Berücksichtigung fanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Mittelrhein-Verlag in Koblenz, der hinsichtlich regionaler Tageszeitungen das Monopol im Abstimmungsgebiet besitze, habe rigoros die Interessen der Landesregierung von Rheinland-Pfalz vertreten, es dagegen unter Mißbrauch seiner marktbeherrschenden Stellung abgelehnt, Anzeigen des Heimatbundes und dessen Bestrebungen zustimmende Leserbriefe zu veröffentlichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Der Südwestfunk als Inhaber des Informationsmonopols im Abstimmungsgebiet habe den Grundsatz der Chancengleichheit verletzt, denn er habe es - entgegen seiner damals in Baden geübten Praxis - abgelehnt, dem Heimatbund Sendezeit für den Abstimmungskampf zur Verfügung zu stellen. Daß Vereinigungen mit anderer Zielsetzung schon mangels entsprechender Anträge ebenfalls keine Sendezeit erhalten hätten, ändere nichts an einer Behinderung der Wahlfreiheit zum Nachteil des Heimatbundes. Dessen politischer Gegner habe sein Ziel am besten durch unzureichende Information der stimmberechtigten Bürger erreichen können, weil ihm wegen des Quorums eine Nichtbeteiligung an der Abstimmung ebenso nützlich gewesen sei wie eine Stimmabgabe zugunsten des Landes Rheinland-Pfalz. Die Weigerung, dem Heimatbund Sendezeit einzuräumen, habe eine umfassende Information über das Für und Wider der Abstimmungsfrage verhindert und den durch den Mittelrhein-Verlag geschaffenen einseitigen Informationsvorsprung der Gegenseite in rechtswidriger, weil parteiischer Weise abgesichert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6. Jeder dieser im Vorfeld des Volksentscheids unterlaufenen Fehler habe schon für sich allein, erst recht aber im Zusammenwirken, das Ergebnis der Abstimmung entscheidend zum Nachteil des Heimatbundes beeinflußt. Das erweise sich an dessen wesentlich günstigerem Abschneiden in denjenigen Gemeinden, in denen er den Kampf gegen das "große Geld" des politischen Gegners und gegen die organisierte Diskriminierung aufgenommen habe. Bei gesetzmäßiger Durchführung des Volksentscheids wäre es relativ leicht gewesen, das Quorum zu erreichen und 50,1 vom Hundert der gültigen Stimmen zu erzielen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die - zulässige - Beschwerde ist offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Keine der im einzelnen erhobenen Beanstandungen kann für sich allein die Gültigkeit des Volksentscheids in Frage stellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Ablehnung, dem Heimatbund die Kosten des Abstimmungskampfes zu erstatten und entsprechende Abschlagszahlungen vorzunehmen, verstößt weder gegen das Recht auf Chancengleichheit noch gegen andere Wahlrechtsgrundsätze. Der Gesetzgeber ist nicht verpflichtet, den politischen Parteien, die sich an einem Wahlkampf beteiligt haben, die notwendigen Kosten eines angemessenen Wahlkampfes aus Haushaltsmitteln zu ersetzen. Ob eine solche Erstattung vorgesehen werden soll, ist eine verfassungspolitische Frage (BVerfGE 20, 56 [115]), deren Entscheidung im pflichtgemäßen Ermessen des Gesetzgebers steht. Nichts anderes gilt für die Erstattung der Kosten, die einer am Abstimmungskampf vor einem Volksentscheid nach Art. 29 GG beteiligten Vereinigung entstanden sind. Entschließt sich der Gesetzgeber zu einer Erstattung, so hat er dabei freilich dem Grundsatz der Chancengleichheit Rechnung zu tragen (BVerfGE 20, 56 [113]). Wenn er durch finanzielle Zuwendungen in den Prozeß der politischen Willensbildung eingreift, so darf er dabei die vorgefundene Wettbewerbslage nicht verändern. Der Grundsatz der Chancengleichheit fordert, daß die Rechtsordnung jeder Vereinigung grundsätzlich die gleichen Möglichkeiten im Abstimmungskampf und -verfahren und damit die gleiche Chance im Wettbewerb um die Stimmen gewährleistet (vgl. BVerfGE 14, 121 [134]; 21, 196 [200] für politische Parteien bei Parlaments wählen). Der Gesetzgeber darf die vorgefundene Wettbewerbslage nicht verfälschen. Der Grundsatz der Chancengleichheit verlangt einerseits nicht, vorgegebene Unterschiede in den Möglichkeiten der Wahlwerbung auszugleichen mit dem Ziel, eine Wettbewerbsgleichheit herzustellen. Er verwehrt es dem Gesetzgeber andererseits, durch finanzielle Zuwendungen bestehende faktische Ungleichheiten der Wettbewerbschancen zu verschärfen (BVerfGE 20, 56 [118]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    An diese Maßstäbe hat sich der Gesetzgeber gehalten. Dem Heimatbund ist nicht einseitig eine Kostenerstattung versagt worden. Vielmehr hat sich der Gesetzgeber dazu entschlossen, von jeglicher Zuwendung an sämtliche am Abstimmungskampf beteiligten Vereinigungen abzusehen. Diese Entscheidung traf in gleicher Weise nicht nur die im Bezirk Montabaur tätigen Gruppierungen, sondern auch jene, die am Abstimmungskampf für die gleichzeitig durchgeführten Volksentscheide in den früheren Regierungsbezirken Koblenz, Trier und Rheinhessen sowie in den früheren Ländern Oldenburg und Schaumburg-Lippe beteiligt waren. Von einer willkürlichen Benachteiligung des Heimatbundes kann also nicht gesprochen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die vom Bundesminister des Innern gemäß § 21 Abs. 1 VolksbegehrensG vorgenommene Festsetzung des Abstimmungstages hat keine Wahlrechtsgrundsätze verletzt. Seit der Grundgesetzänderung durch das Gesetz vom 19. August 1969 (BGBl. I S. 1241) konnten sich alle Beteiligten darauf einstellen, daß der Volksentscheid bis zum 31. März 1975 durchzuführen sei. Daher war es auch dem Heimatbund möglich und zumutbar, mit seinen organisatorischen Vorbereitungen für den Abstimmungskampf so frühzeitig zu beginnen und sie - zumindest in Teilbereichen - so weit zu fördern, daß sich die darüber hinaus erforderlichen Maßnahmen nach der Bekanntgabe des Abstimmungstermins einigermaßen kurzfristig bewältigen ließen. Dafür stand dann ein ausreichender Zeitraum von nicht nur sieben, sondern rund neun Wochen zur Verfügung; denn der Termin war dem Heimatbund bereits durch ein Schreiben des Bundesministers des Innern vom 14. November 1974 und nicht erst durch die Veröffentlichung im Bundesanzeiger bekanntgegeben worden. Im übrigen spricht der Beschwerdeführer nur ganz allgemein von der Unmöglichkeit, den Abstimmungskampf in der verbliebenen Zeit hinreichend zu organisieren. Dagegen legt er nicht substantiiert dar, daß es konkret überhaupt zu objektiven Behinderungen gekommen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Ansetzung des Termins auf einen Wintertag Mitte Januar ist ebenfalls nicht zu beanstanden. Es war sachgerecht, den Volksentscheid vor der am 9. März 1975 anstehenden Landtagswahl in Rheinland-Pfalz durchzuführen und dafür einen Termin zu wählen, der nicht mit der letzten Phase des Landtagswahlkampfs zusammenfiel. Äußere Erschwerungen der Teilnahme an der Abstimmung durch ungünstige Witterungsverhältnisse hätten die Befürworter und die Gegner der Ziele des Heimatbundes in gleicher Weise getroffen. Es fehlt jeder Anhaltspunkt, daß dem Bundesminister des Innern, der den Termin einheitlich auch für die Volksentscheide in den früheren Regierungsbezirken Koblenz, Trier und Rheinhessen sowie in den früheren Ländern Oldenburg und Schaumburg-Lippe festgesetzt hat, an einer geringen Abstimmungsbeteiligung gerade im Bezirk Montabaur gelegen gewesen sei. Der Beschwerdeführer legt seiner Rüge die Auffassung zugrunde, den Parteigängern für einen Verbleib dieses Gebietes beim Land Rheinland-Pfalz habe eine Nichtbeteiligung an der Abstimmung jedenfalls ebenso zugute kommen müssen wie eine Stimmabgabe zugunsten dieses Landes. Das ist aber nicht richtig. Es trifft nur für den - im Zeitpunkt der Terminsbestimmung nicht absehbaren - Fall zu, daß das Quorum für die Angliederung an das Land Hessen nicht erreicht werde. Bei einer über dem Quorum liegenden Stimmenzahl zugunsten des Landes Hessen hätte der Volksentscheid dagegen nur dann nicht den vom Heimatbund erwünschten Ausgang genommen, wenn noch mehr gültige Stimmen für den Verbleib abgegeben worden wären. Demgemäß haben sich der Landesvorsitzende und verschiedene Kreisverbände der CDU als der die Landesregierung in Rheinland-Pfalz tragenden Partei sowie der Landesverband der Freien Wählergruppen tatsächlich nicht für ein Fernbleiben von der Abstimmung eingesetzt, sondern die Bürger ausdrücklich zur Teilnahme und zur Stimmabgabe zugunsten des Landes aufgerufen. Das hat der Beschwerdeführer im Einspruchsverfahren unter Beifügung entsprechender Zeitungsanzeigen selbst vorgetragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Durch den behaupteten Verstoß gegen § 24 Abs. 2 VolksbegehrensG wird die Gültigkeit des Volksentscheids nicht berührt. Es kann dahinstehen, ob eine Verletzung dieser als Soll-Vorschrift ausgestalteten Bestimmung im Rahmen der Abstimmungsprüfung überhaupt relevant ist. Auf die Stimmabgabe blieb die Nichtberücksichtigung von Mitgliedern des Heimatbundes bei der Berufung der Abstimmungsorgane ersichtlich ohne Einfluß. Daß sie sich auf die Feststellung des Abstimmungsergebnisses, etwa durch fehlerhafte Auszählung, ausgewirkt habe, ist nicht erkennbar und vom Beschwerdeführer selbst nicht behauptet worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Die Rüge, durch das Verhalten des Mittelrhein-Verlages sei der Grundsatz der Chancengleichheit verletzt worden, geht ebenfalls fehl. Selbst wenn von den wenig substantiierten Angaben des Beschwerdeführers über die Monopolstellung des Verlages im Bereich der regionalen Tagespresse und über die Ablehnung der Veröffentlichung von Anzeigen und Leserbriefen ausgegangen wird, läßt sich ein Verstoß nicht feststellen. Abgesehen davon ist die Presse bei der Auswahl der Nachrichten und in der Verbreitung von Meinungen frei (BVerfGE 37, 84 [91]). Anders als die öffentlich-rechtlichen Rundfunk- und Fernsehanstalten ist die von privater Hand betriebene Presse nicht zur Neutralität im Wahlwettbewerb der politischen Parteien verpflichtet. Für den Abstimmungskampf von Vereinigungen, die an der politischen Meinungs- und Willensbildung vor einem Volksentscheid mitwirken, kann insoweit nichts anderes gelten. Nach geltendem und verfassungsrechtlich nicht zu beanstandendem Recht darf die Presse auch den Abdruck von Anzeigen und Leserzuschriften einer bestimmten Richtung verweigern, ohne daß darin eine unzulässige Beeinträchtigung der Wahlfreiheit läge, selbst wenn zugleich den entgegenstehenden Meinungen Raum gegeben würde. Daran ändert auch eine regionale Monopolstellung nichts. Die politische Wahlwerbung, die über vielfältige weitere Möglichkeiten verfügt, kann gleichwohl dem freien Spiel der Kräfte überlassen bleiben. Der Heimatbund hätte den Werbevorsprung, der seinen Gegnern nach der Behauptung des Beschwerdeführers vom Mittelrhein-Verlag eingeräumt wurde, verhältnismäßig leicht und unter vergleichbarem Kostenaufwand durch Plakat- oder Flugblattaktionen ausgleichen können, nicht zuletzt mit dem unter Umständen recht werbewirksamen Hinweis, daß die marktbeherrschende Presse andere Meinungen nicht zur Geltung kommen lassen wolle.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Schließlich ist auch nicht dargetan, daß der Südwestfunk das Recht der am Abstimmungskampf beteiligten Vereinigungen auf Chancengleichheit verletzt habe. In der Ablehnung einer Sendezeit für den Heimatbund lag schon deshalb kein derartiger Verstoß, weil auch anderen Gruppierungen keine Sendezeit eingeräumt wurde. Die dem Sender als einer Anstalt des öffentlichen Rechts obliegende Neutralitätspflicht untersagte ihm nicht nur, eine bestimmte Vereinigung von der allen anderen gewährten Benutzung des Rundfunks zur politischen Werbung auszuschließen, sondern hinderte umgekehrt auch daran, nur einer Gruppe dieses Werbemittel zur Verfügung zu stellen. Denn auch dadurch wäre verfälschend in die vorgefundene Wettbewerbslage eingegriffen worden. Was insoweit zur Erstattung der Kosten des Abstimmungskampfes ausgeführt wurde, gilt auch hier. Daß die Auffassung des Beschwerdeführers, die Gegner des Heimatbundes hätten ihr Ziel am leichtesten durch geringe Abstimmungsbeteiligung erreichen können, in dieser Allgemeinheit nicht zutrifft, ist bereits im Zusammenhang mit der Terminsansetzung dargelegt worden. Seine Behauptung, der Südwestfunk habe das Ziel der Gegner durch Unterdrückung einer umfassenden Information der stimmberechtigten Bürger in parteiischer Weise gefördert, vermag daher ebenfalls nicht durchzugreifen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach allem läßt sich nicht feststellen, daß im Vorfeld der Abstimmung wahlprüfungsrechtlich relevante Fehler unterlaufen sind. Die Gültigkeit des Volksentscheids kann also auch nicht durch ein "Zusammenwirken" von Verstößen beeinträchtigt worden sein. Doch selbst wenn die Rügen zu Recht erhoben worden wären, bliebe ausgeschlossen, daß das Abstimmungsergebnis durch die angeblichen Fehler entscheidend beeinflußt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Gegensatz zum Wahlprüfungsverfahren nach Art. 41 GG, das der Erzielung der gesetzmäßigen Zusammensetzung des Bundestages dient, geht es hier nicht um die Wahl eines Parlaments, sondern um die Ordnungsmäßigkeit eines Volksentscheids. Die Abstimmungsvorgänge in ihrer Gesamtheit sind daran zu messen, ob bei dem Volksentscheid das objektive Recht eingehalten worden ist oder im Falle seiner Verletzung nicht ausgeschlossen werden kann, daß es ohne die "Wahlfehler" zu einem Abstimmungsergebnis zugunsten der Angliederung des Bezirks Montabaur an das Land Hessen gekommen wäre (BVerfGE 37, 84 [89]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Den Befürwortern dieser Lösung fehlten nach dem tatsächlichen Ergebnis der Abstimmung zum Erreichen des Quorums 21 978 Stimmen und zur Mehrheit sogar 36 329 Stimmen. Der Volksentscheid hätte also nur dann den vom Heimatbund erstrebten Ausgang nehmen können, wenn jedenfalls weitere 21 978 Stimmen für die Angliederung nach Hessen abgegeben worden wären und wenn außerdem mindestens 14 351 jener 65 774 Bürger, die sich ausdrücklich für den Verbleib des Bezirks Montabaur beim Land Rheinland-Pfalz ausgesprochen haben, der Abstimmung entweder ferngeblieben wären oder sogar im Sinne des Heimatbundes votiert hätten (denn nur dann wäre mit dem Quorum zugleich die erforderliche Mehrheit erzielt worden). Daß es ohne die behaupteten Benachteiligungen des Heimatbundes bei den Abstimmungsvorbereitungen zu einer derart beträchtlichen Verschiebung des Abstimmungsergebnisses gekommen wäre, kann ausgeschlossen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerde war deshalb zu verwerfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Zeidler	Dr. Geiger Dr. Rinck Wand	Hirsch Dr. Rottmann Dr. Niebler	Dr. Steinberger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



