<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 3. November 1955 gem. § 24 BVerfGG - 2 BvM 1/55 - auf den vom Sozialgericht Hamburg Kammer X gemäß Art. 100 Abs. 2 GG gestellten Antrag in dem Rechtsstreit B. gegen Freie und Hansestadt Hamburg (X KO 2399/54).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei dem vorlegenden Gericht klagen die Witwe und der Sohn des von einem amerikanischen Kriegsgericht zum Tode verurteilten und am 10. Juli 1945 in Fort Leavenworth USA hingerichteten kriegsgefangenen Hauptfeldwebels B. auf Gewährung von Hinterbliebenenrente.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Entscheidung, ob der Tod B.'s als eine durch Kriegsgefangenschaft verursachte Schädigung anzuerkennen und den Hinterbliebenen die Rente zuzusprechen ist (§ 1 Abs. 2 b des Gesetzes über die Versorgung der Opfer des Krieges [Bundesversorgungsgesetz] in der Fassung vom 7. August 1953 - BGBl. 1953 Teil I S. 866 ff.), hängt nach Auffassung des vorlegenden Gerichts davon ab, ob das Todesurteil zu Recht ergangen ist. Dies wiederum richtet sich nach der Meinung des vorlegenden Gerichts nach dem Abkommen betreffend die Gesetze und Gebräuche des Landkriegs vom 18. Oktober 1907 (Haager Landkriegsordnung) in Verbindung mit dem Abkommen über die Behandlung der Kriegsgefangenen vom 27. Juli 1929 (RGBl. 1934Teil US. 227). Das Gericht hat aber Zweifel, ob diese völkerrechtlichen Verträge nach der Kapitulation am 8. Mai 1945 hinsichtlich der deutschen Kriegsgefangenen in den Vereinigten Staaten von Amerika noch Gültigkeit hatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das vorlegende Gericht hat am 17. Mai 1955 beschlossen, gemäß Art. 100 Abs. 2, 25 GG, §§ 83 Abs. 1, 80 BVerfGG das Verfahren auszusetzen, und die Akten über das Bundessozialgericht dem Bundesverfassungsgericht zur Entscheidung der Frage vorgelegt, "ob im vorliegenden Fall Art. 8 der Anlage zum Abkommen betreffend die Gesetze und Gebräuche des Landkriegs vom 18. Oktober 1907 (Haager Landkriegsordnung) i. V. m. Art. 60 ff. des Abkommens über die Behandlung der Kriegsgefangenen vom 27. Juli 1929 (RGBl. II 1934 S. 227) Bestandteil des Bundesrechts ist und unmittelbar Rechte und Pflichten für die Beteiligten erzeugt."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundessozialgericht hat durch Verfügung vom 14. September 1955 die Vorlage an das Bundesverfassungsgericht weitergeleitet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag nach Art. 100 Abs. 2 GG, §§ 83 f. BVerfGG kann von einem Gericht nur gestellt werden, wenn es für die Entscheidung eines Rechtsstreits darauf ankommt, ob eine Regel des Völkerrechts Bestandteil des Bundesrechts ist und ob sie unmittelbar Rechte und Pflichten für den einzelnen erzeugt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung des bei dem vorlegenden Gericht schwebenden Rechtsstreits mag davon abhängen, ob für die Vereinigten Staaten zur Zeit der Verurteilung und der Hinrichtung B.'s die Haager Landkriegsordnung und das Abkommen über die Behandlung der Kriegsgefangenen völkerrechtlich im Verhältnis zwischen den Vereinigten Staaten und Deutschland verbindlich waren, und ob, bejahendenfalls, die Verurteilung und Hinrichtung mit den beiden genannten Völkerrechtsverträgen zu vereinbaren waren. Darüber hat das Gericht in eigener Zuständigkeit zu befinden. Die Entscheidung dieses Rechtsstreits kann aber nicht von der vom Bundesverfassungsgericht allein zu entscheidenden Frage abhängen, ob die genannten Verträge oder einzelne ihrer Bestimmungen Bestandteil des deutschen Bundesrechts sind und unmittelbar Rechte und Pflichten für den Einzelnen erzeugen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Deshalb ist der Antrag des vorlegenden Gerichts unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung ergeht gemäß § 24 BVerfGG ohne mündliche Verhandlung durch einstimmigen Beschluß des Gerichts.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



