<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 28. Februar 1973 - 2 BvR 587/72 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Franz F... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Dr. Jürgen Kaiser, Adelsheim, Hauptstraße 156 - gegen a) den Beschluß des Amtsgerichts Adelsheim vom 6. Juli 1972 - Cs 17/72 "Hw." -, b) den Beschluß des Landgerichts Mosbach vom 14. August 1972 - Qs 127/72 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer, ein minderjähriger Grenzjäger, ist einer Sachbeschädigung an Bänken in einer öffentlichen Anlage (§ 304 StGB) beschuldigt. Er ist im Melderegister mit erstem Wohnsitz in Adelsheim - bei seinen Eltern - und mit zweitem Wohnsitz in Petersberg/Kr. Hersfeld eingetragen; auf der Strafanzeige wurde als erster Wohnsitz Adelsheim, als zweiter Wohnsitz "Bad-Hersfeld, 2. BSG 4" angegeben. Bei der verantwortlichen Vernehmung vor der Polizei am 26. November 1971 wurde er als wohnhaft "z. Zt. in Bad-Hersfeld, 2. BSG 4" bezeichnet. Der Strafbefehl des Amtsgerichts Adelsheim vom 14. April 1972 über eine Geldstrafe von DM 300.- ist gerichtet an den "in Adelsheim ... wohnhaften, led. Grenzjäger - z. Zt. bei der 2. BSG 4 in Bad-Hersfeld". Er wurde am 20. April 1972 dem Beschwerdeführer in seiner elterlichen Wohnung in Adelsheim durch Übergabe an den Vater des Beschwerdeführers gemäß § 37 Abs. 1 Satz 1 StPO, § 181 Abs. 1 ZPO zugestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer gibt an, von dem Strafbefehl erstmals erfahren zu haben, als ihn am 2. Mai 1972 seine Dienststelle, die eine Mitteilung gemäß Nr. 15 der Anordnung über Mitteilungen in Strafsachen (MiStra) erhalten hatte, hiervon verständigte. Der Vater des Beschwerdeführers hat erklärt, daß er den Beschwerdeführer von der Zustellung erst mit einem Eilbrief vom 3. Mai 1972 benachrichtigt habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Schriftsatz seines Rechtsanwalts vom 8. Mai 1972 wurde Einspruch eingelegt und Wiedereinsetzung gegen die Versäumung der Einspruchsfrist beantragt. Zur Begründung wurde ausgeführt, die Zustellung in Adelsheim sei nicht wirksam gewesen; der ständige Aufenthaltsort und Hauptwohnsitz sei Bad Hersfeld. Ferner habe der Vater des Beschuldigten den Strafbefehl zu spät weitergeleitet; das sei dem Beschuldigten nicht als Verschulden anzulasten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit Beschluß vom 6. Juli 1972 - Cs 17/72 "Hw." - wies das Amtsgericht Adelsheim das Wiedereinsetzungsgesuch des Beschwerdeführers zurück. Es sei zulässig, jedoch nicht begründet. Da der Beschwerdeführer in Adelsheim seinen Hauptwohnsitz beibehalten habe, sei die Zustellung dort wirksam erfolgt. Der Beschwerdeführer habe Sorge tragen müssen, daß ihn Zustellungen an seinem ersten Wohnsitz auch rechtzeitig erreichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Gegen diesen Beschluß erhob der Beschwerdeführer sofortige Beschwerde. Zur Begründung trug er vor, der Strafbefehl hätte ihm an seinem Dienstort zugestellt werden müssen. Auch könne er seinen gesetzlichen Vertreter nicht überwachen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Landgericht Mosbach wies die sofortige Beschwerde mit Beschluß vom 14. August 1972 - Qs 127/72 - als unbegründet zurück. Die Unkenntnis des Beschwerdeführers von der Zustellung innerhalb der Einspruchsfrist beruhe auf seinem eigenen Verschulden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Über den Einspruch selbst wurde bisher noch nicht entschieden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer eine Verletzung des Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Justizministerium Baden-Württemberg hält die Verfassungsbeschwerde für begründet. Zu Bedenken gebe bereits die Auffassung der angegriffenen Entscheidungen Anlaß, daß eine wirksame Zustellung des Strafbefehls vorliege; jedoch stelle, wenn diese Entscheidungen die Wirksamkeit der Zustellung zu Unrecht bejaht hätten, dies im Wiedereinsetzungsverfahren noch keinen Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG dar. Unter dem Grundsatz, daß die Anforderungen an die Erlangung der Wiedereinsetzung nicht überspannt werden dürften, bestünden aber Bedenken dagegen, daß die Gerichte dem Beschwerdeführer zur Last legten, er habe nicht Sorge dafür getragen, daß ihn Zustellungen in Adelsheim rechtzeitig erreichten, sowie dagegen, daß das Landgericht die Beibehaltung des ersten Wohnsitzes in Adelsheim als Nachlässigkeit gewertet habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn bei einer Verfassungsbeschwerde gegen Entscheidungen über die Wiedereinsetzung im Einspruchsverfahren über den Einspruch selbst und damit über die Wirksamkeit der Zustellung zur Eröffnung der Einspruchsfrist noch nicht entschieden ist, so steht das der Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerde nicht entgegen, wenn dem Beschwerdeführer nicht zuzumuten ist abzuwarten, ob die Gerichte ihre bisherige Einstellung im Einspruchsverfahren ändern werden (BVerfGE 25,158 [164]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hier ist es dagegen dem Beschwerdeführer zuzumuten, zunächst die Entscheidung über den Einspruch abzuwarten. Denn die Bedenken gegen die Wirksamkeit der Zustellung sind im vorliegenden Fall so stark, daß es naheliegt anzunehmen, daß das Gericht bei seiner abschließenden Prüfung im Einspruchsverfahren die Wirksamkeit der Zustellung verneinen wird; damit würden die bisherigen Entscheidungen einschließlich der Verfassungsbeschwerde bedeutungslos werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Sollte aber im Einspruchsverfahren abschließend zuungunsten des Beschwerdeführers entschieden werden, so bliebe es ihm unbenommen, erneut Verfassungsbeschwerde zu erheben und darin auch zu rügen, daß er durch Versagung der Wiedereinsetzung in den vorigen Stand in seinem Recht aus Art. 103 Abs. 1 GG verletzt worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Deshalb ist die Verfassungsbeschwerde aus dem Grundsatz der Subsidiarität unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Rupp Dr. Geiger Hirsch Dr. Rottmann Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



