<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Subsidiarität der Verfassungsbeschwerde bei der Versagung vorläufigen Rechtsschutzes gegen die Errichtung atomarer Anlagen (im Anschluß an BVerfGE 77, 381 - Zwischenlager Gorleben).
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 14. Juni 1988 - 1 BvR 95/88 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Dr. B.... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Wolfgang Baumann, Claudia Eppelt und Ulrich Baeck, Dominikanerplatz 4, Würzburg - gegen a) den Beschluß des Bayerischen Verwaltungsgerichtshofs vom 11. Dezember 1987 - Nr. 22 AE 87.40012 -, b) die Bescheide des Bayerischen Staatsministeriums für Landesentwicklung und Umweltfragen vom 14. April 1987 - 9241-722-17873 - und vom 15. Dezember 1987 - 9241-352-59393 - und Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird verworfen. Damit erledigt sich zugleich der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde betrifft die Errichtung des Brennelementeingangslagers der geplanten atomaren Wiederaufarbeitungsanlage in Wackersdorf. Im Hauptsacheverfahren geht es um die Frage, ob das Bayerische Staatsministerium für Landesentwicklung und Umweltfragen (nachfolgend: Staatsministerium) als atomrechtliche Aufsichtsbehörde verpflichtet ist, die Einstellung der Bauarbeiten anzuordnen, weil für die Errichtung des Lagers keine vollziehbare atomrechtliche Errichtungsgenehmigung vorliegt. Mit seinem Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung begehrt der Beschwerdeführer, den Vollzug der Baugenehmigung für das Lager bis zur Entscheidung über die Verfassungsbeschwerde auszusetzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Auf der Grundlage des nuklearen Entsorgungskonzepts der Bundesregierung (zuletzt: Bericht der Bundesregierung zur Entsorgung der Kernkraftwerke und anderer kerntechnischer Einrichtungen vom 13. Januar 1988, BTDrucks. 11/1632; vgl. auch BVerfGE 77, 381) beabsichtigt die Deutsche Gesellschaft für Wiederaufarbeitung von Kernbrennstoffen mbH (DWK), deren Gesellschafter deutsche Energieversorgungsunternehmen sind, die Errichtung einer Wiederaufarbeitungsanlage für bestrahlte Kernbrennstoffe aus Leichtwasserreaktoren und einer Mischoxid-Brennelementfabrik im Taxölderner Forst bei Wackersdorf. Mit Bescheid vom 24. September 1985 erteilte ihr das Staatsministerium dazu eine "erste Teilerrichtungsgenehmigung" nach § 7 des Atomgesetzes (AtG) in der Fassung der Bekanntmachung vom 15. Juli 1985 (BGBl. I S. 1565), welche die Außenzaunanlage, die Anlagenwache l, das Brennelementeingangslager und die Baugrube für das Hauptgebäude umfaßte. Die Genehmigung wurde für sofort vollziehbar erklärt. Im Anschluß an die atomrechtliche Teilerrichtungsgenehmigung wurden der DWK für die davon umfaßten Bauwerke auch die baurechtlichen Genehmigungen erteilt, deren sofortige Vollziehbarkeit im Februar 1987 angeordnet wurde. Die DWK begann daraufhin mit den Arbeiten zur Errichtung des Brennelementeingangslagers, die noch nicht abgeschlossen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Neben anderen Klägern wandte sich der Beschwerdeführer mit einer Anfechtungsklage gegen die atomrechtliche Teilerrichtungsgenehmigung. Er ist Eigentümer eines von ihm bewohnten Anwesens, das 3,5 km östlich des Standorts der Wiederaufarbeitungsanlage liegt. In dem zu seinem Haus gehörenden Garten baut er Obst, Gemüse und Kartoffeln zum Eigenverbrauch an.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bayerische Verwaltungsgerichtshof hob mit Urteil vom 2. April 1987 die atomrechtliche Genehmigung für die Außenzaunanlage, die Anlagenwache l und das Brennelementeingangslager mit der Begründung auf, bei diesen Gegenständen der Teilgenehmigung handele es sich nicht um Teile der Wiederaufarbeitungsanlage im Sinne des § 7 AtG, so daß eine auf diese Vorschrift gestützte Errichtungsgenehmigung rechtswidrig sei. Nach Ansicht des Gerichts bedurfte das Lager atomrechtlich nur einer Aufbewahrungsgenehmigung nach § 6 Abs. 1 AtG. Mit Beschluß vom selben Tage stellte das Gericht die aufschiebende Wirkung der Klagen gegen die 1. Teilerrichtungsgenehmigung wieder her. Über die (auf Beschwerde vom Bundesverwaltungsgericht zugelassene) Revision der DWK gegen das Urteil des Verwaltungsgerichtshofs ist noch nicht entschieden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nachdem der Bayerische Verwaltungsgerichtshof die aufschiebende Wirkung der Klagen gegen die atomrechtliche Teilerrichtungsgenehmigung wiederhergestellt hatte, beantragte der Beschwerdeführer beim Staatsministerium, die Bauarbeiten einzustellen, weil das Brennelementlager ohne atomrechtliche Genehmigung nicht gebaut werden dürfe. Er stützte sich dabei auf die Vorschrift des § 19 Abs. 3 AtG, die wie folgt lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Aufsichtsbehörde kann anordnen, daß ein Zustand beseitigt wird, der den Vorschriften dieses Gesetzes oder der aufgrund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen, den Bestimmungen des Bescheids über die Genehmigung oder allgemeine Zulassung oder einer nachträglich angeordneten Auflage widerspricht oder aus dem sich durch die Wirkung ionisierender Strahlen Gefahren für Leben, Gesundheitheit oder Sachgüter ergeben können. Sie kann insbesondere anordnen, 1. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. daß der Umgang mit radioaktiven Stoffen, die Errichtung und der Betrieb von Anlagen der in den §§ 7 und 11 Abs. 1 Nr. 2 bezeichneten Art sowie der Umgang mit Anlagen, Geräten und Vorrichtungen der in § 11 Abs. 1 Nr. 3 bezeichneten Art einstweilen oder, wenn eine erforderliche Genehmigung nicht erteilt oder rechtskräftig widerrufen ist, endgültig eingestellt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Staatsministerium wies den Antrag durch Bescheid vom 14. April 1987 mit der Begründung ab, daß zur Errichtung des Lagers nach dem Urteil des Bayerischen Verwaltungsgerichtshofs lediglich eine Baugenehmigung erforderlich sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bescheid, der keine Rechtsmittelbelehrung enthielt, ist den Bevollmächtigten des Beschwerdeführers am 21. April 1987 zugegangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Beschwerdeführer beantragte daraufhin, im Wege einer einstweiligen Anordnung nach § 123 VwGO die Bauarbeiten am Lager bis zu einer Entscheidung über die Verpflichtung der Aufsichtsbehörde, gegen die Bauarbeiten gemäß § 19 Abs. 3 AtG einzuschreiten, vorübergehend einzustellen. Diesen Antrag lehnte der Bayerische Verwaltungsgerichtshof mit Beschluß vom 11. Dezember 1987 ab. Der Beschwerdeführer habe keinen Anspruch auf Einschreiten der Aufsichtsbehörde. Einer atomrechtlichen Errichtungsgenehmigung bedürfe das Lager weder kraft Gesetzes noch kraft Verfassungsrechts. Das Lager sei kein Bestandteil der Wiederaufarbeitungsanlage im Sinne des § 7 AtG, wie bereits im Urteil über die Teilerrichtungsgenehmigung ausgeführt worden sei. Verfassungsrecht werde nicht dadurch verletzt, daß das Atomgesetz die Zwischenlagerung bestrahlter Kernbrennstoffe lediglich dem Erfordernis einer Aufbewahrungsgenehmigung nach § 6 AtG unterwerfe und im baurechtlichen Genehmigungsverfahren nach richtiger Auffassung spezifisch atomrechtliche Gesichtspunkte nicht zu prüfen seien. Maßgeblich sei, daß die nuklearspezifischen Gefahren vor Betriebsbeginn von einer kompetenten Behörde verantwortlich überprüft würden. Bei Zwischenlagern für bestrahlte Kernbrennstoffe gehe das Atomgesetz ersichtlich davon aus, daß der Schutz vor nuklearspezifischen Gefahren im wesentlichen durch die Betriebsweise zu gewährleisten sei. Danach gebiete der Schutz von Leben und körperlicher Unversehrtheit keine atomrechtliche Errichtungsgenehmigung. Die mit derartigen Lagern verbundenen nuklearspezifischen Sach- und Wertungsfragen seien auch nicht so komplex, daß es der Vorverlegung des Rechtsschutzes in Form einer Öffentlichkeitsbeteiligung bedürfe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschluß ist den Bevollmächtigten des Beschwerdeführers am 16. Dezember 1987 zugestellt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Bereits am 20. November 1987 hatte der Beschwerdeführer beim Staatsministerium erneut die Einstellung der Bauarbeiten im Wege der Atomaufsicht beantragt. Er vertrat die Ansicht, durch das Urteil zur atomrechtlichen Teilerrichtungsgenehmigung sei das vorläufige positive Gesamturteil hinsichtlich der gesamten Anlage ersatzlos aufgehoben worden. Ohne Prüfung der Betriebssicherheit dürfe die Atomanlage jedoch nicht weiter errichtet werden. Hinsichtlich der behaupteten Ungeeignetheit des Standorts verwies er auf bereits früher vorgelegte Sachverständigengutachten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Schreiben vom 15. Dezember 1987 lehnte das Staatsministerium eine Einstellung der Bauarbeiten am Lager erneut ab. Das Lager werde nicht formell illegal errichtet, denn die Teilerrichtungsgenehmigung sei nicht rechtskräftig aufgehoben und nach wie vor existent. Ob eine Errichtungsgenehmigung nach § 7 AtG neben einer Baugenehmigung überhaupt erforderlich sei, habe das Bundesverwaltungsgericht noch nicht entschieden. Im übrigen seien von der zuständigen Baugenehmigungsbehörde, der die Teilerrichtungsgenehmigung vor Erteilung der Baugenehmigung vorgelegen habe, die atomrechtlichen Belange im Hinblick auf den späteren nuklearen Betrieb geprüft und berücksichtigt worden. Die Errichtung des Lagers verstoße auch nicht materiellrechtlich gegen geschützte Belange Dritter. Nach fachtechnischer Überprüfung der zum wiederholten Male vorgelegten gutachtlichen Stellungnahmen ergebe sich keine Veranlassung, gegen die Bauarbeiten gemäß § 19 Abs. 3 AtG einzuschreiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dieser Bescheid ist den Bevollmächtigten des Beschwerdeführers am 17. Dezember 1987 zugegangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Mit der am 18. Januar 1988, einem Montag, eingegangenen Verfassungsbeschwerde wendet sich der Beschwerdeführer gegen die ablehnenden Bescheide des Staatsministeriums vom 14. April und vom 15. Dezember 1987 sowie gegen den Beschluß des Bayerischen Verwaltungsgerichtshofs im Verfahren nach § 123 VwGO. Er rügt die Verletzung seiner Grundrechte aus Art. 2 Abs. 1 in Verbindung mit Art. 20 Abs. 1 und 3 sowie aus Art. 2 Abs. 2 Satz 1, Art. 3 Abs. 1, Art. 14 Abs. 1 und Art. 19 Abs. 4 GG. Mit seiner Verfassungsbeschwerde hat er den eingangs genannten Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung verbunden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer sieht sich von der Errichtung des Brennelementeingangslagers persönlich betroffen, denn bei einem "nuklearen Ereignis" im Lager gelangten radioaktive Stoffe, deren Dosis weit über die Grenzwerte der Strahlenschutzverordnung hinausreiche, zu seinem Lebensmittelpunkt, so daß seine Selbstversorgung aus dem Hausgarten und die Nutzung seines Hauses beeinträchtigt würden. Die Verfassungsbeschwerde gegen die gerichtliche Eilentscheidung sei trotz des Subsidiaritätsgrundsatzes zulässig, weil Fragen von grundsätzlicher verfassungsrechtlicher Bedeutung zu klären seien. Zum einen stelle sich die Frage, ob es verfassungsrechtlich geboten sei, schon im Rahmen der Errichtungsgenehmigung für das Brennelementlager nuklearspezifische Gefahren der Anlage zu berücksichtigen. Zum anderen sei die Frage bedeutsam, ob wegen des Gebots rechtzeitigen Rechtsschutzes bei der Errichtungsgenehmigung für ein solches Lager eine vorgezogene Bürgerbeteiligung als Betroffenenanhörung durchgeführt werden müsse. Im übrigen werfe der angegriffene Gerichtsbeschluß die Frage des effektiven gerichtlichen Rechtsschutzes auf. Die erhobenen Grundrechtsrügen könnten sinnvollerweise nur jetzt geltend gemacht werden. Ein Abwarten der Hauptsacheentscheidung im Rahmen der Anfechtungsklage gegen die Baugenehmigung sei nicht zumutbar, da diese voraussichtlich erst in zwei bis drei Jahren ergehen würde, das Brennelementlager bis dahin aber vermutlich fertiggestellt wäre. Auch eine Klage auf Einschreiten der Aufsichtsbehörde würde nicht verhindern, daß vollendete Tatsachen geschaffen würden. Das Lager sei inzwischen im Rohbau fertiggestellt; unmittelbar nach vollständiger Fertigstellung sei mit der Erteilung einer sofort vollziehbaren Betriebserlaubnis zu rechnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer sieht die Rechtsauffassung des Bayerischen Verwaltungsgerichtshofs, ein Brennelementlager könne allein aufgrund einer Baugenehmigung errichtet werden, als mit der Verfassung unvereinbar an. Mit dieser Auffassung werde das Gericht dem Grundsatz des Vorbehalts des Gesetzes nicht gerecht und verletzte ihn daher in seinem Grundrecht aus Art. 2 Abs. 1 in Verbindung mit Art. 20 Abs. 1 und 3 GG. Der Gesetzgeber sei verpflichtet, in grundlegenden normativen Bereichen, zumal im Bereich der Grundrechtsausübung, alle wesentlichen Entscheidungen selbst zu treffen. Daher unterliege auch die staatliche Entscheidung über die Errichtung atomarer Anlagen dem Gesetzesvorbehalt. Die Vorschriften des Art. 74 BayBO und des § 6 AtG erfüllten die rechtsstaatlichen Anforderungen nicht, weil dem Landesgesetzgeber die Kompetenz zur Regelung der Genehmigung einer Atomanlage fehle, während § 6 AtG die Lagerung abgebrannter Kernbrennelemente von vornherein nicht umfasse und zudem keine Errichtungsgenehmigung vorsehe. Mit der Zulassung des Brennelementeingangslagers ohne hinreichende Rechtsgrundlage werde daher in die Grundrechte des Beschwerdeführers eingegriffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch die angegriffene Gerichtsentscheidung werde Art. 2 Abs. 2 , Satz 1 GG in verfahrensrechtlicher Hinsicht deshalb verletzt, weil aus der dort normierten Schutzpflicht ein verfassungsmäßiges Recht auf Betroffenenbeteiligung bei der Errichtungsgenehmigung für das Brennelementeingangslager folge. Im übrigen gebiete es das Gebot der Systemgerechtigkeit, im Verfahren für die Errichtung eines solchen Lagers eine Betroffenenbeteiligung ähnlich wie in den Fällen des § 7 AtG vorzuschreiben. Der Gesetzgeber sehe eine frühzeitige Bürgerbeteiligung im Regelungsbereich des Bundes-Immissionsschutzgesetzes bei weit weniger gefährlichen Anlagen als erforderlich an. Die mangelnde Berücksichtigung der schädlichen Auswirkungen der Anlage auf die Gesundheit des Beschwerdeführers bei der Errichtungsgenehmigung verletze ihn auch materiellrechtlich in seinem Grundrecht aus Art. 2 Abs. 2 Satz 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Schließlich verstoße die angegriffene Gerichtsentscheidung gegen das Grundrecht auf effektiven Rechtsschutz (Art. 19 Abs. 4 GG). Die Auffassung, der Nutzungszweck des Lagers sei im Baugenehmigungsverfahren ausschließlich baurechtlich und nicht zugleich atomrechtlich in den Blick zu nehmen, verhindere einen effektiven Rechtsschutz gegenüber der Baugenehmigung. Durch deren Vollzug sei der Standort des Vorhabens endgültig festgelegt. Gewähre man wie der Verwaltungsgerichtshof atomrechtlichen Rechtsschutz gegen die in der Baugenehmigung festgeschriebenen Gefährdungsmomente (hier vor allem: Einsturzgefahr durch Erdbeben) erst im Zusammenhang mit der Aufbewahrungsgenehmigung, seien längst irreversible Tatsachen geschaffen, weil bei einer solchen Großanlage selbst nicht kontaminierte Bauteile nur unter größten Schwierigkeiten beseitigt werden könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aus diesen Gründen hätte das Gericht die begehrte einstweilige Anordnung erlassen müssen. Das Staatsministerium sei als atomrechtliche Aufsichtsbehörde verfassungsrechtlich verpflichtet gewesen, aufgrund der aus Art. 2 Abs. 2 Satz 1 und Art. 14 GG herzuleitenden Schutzpflicht für Leben, Gesundheit und Eigentum die Bauarbeiten einzustellen. Ohne eine atomrechtliche Errichtungsgenehmigung, ohne Öffentlichkeitsbeteiligung und ohne Prüfung der nuklearspezifischen Gefahren dürfe das Brennelementlager nicht fertiggestellt werden, jedenfalls dann nicht, wenn wie hier kurzfristig mit einer Inbetriebnahme zu rechnen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den Erlaß einer einstweiligen Anordnung durch das Bundesverfassungsgericht hält der Beschwerdeführer für geboten, weil die Errichtung des Lagers schon über die Rohbauphase hinaus betrieben werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. In einem nachgereichten Schriftsatz hat der Beschwerdeführer geltend gemacht, daß auch die Baugenehmigung für das Lager rechtswidrig sei. Ferner hat er mitgeteilt, daß er gegen den Bescheid des Staatsministeriums vom 15. Dezember 1987 Klage erhoben habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Verfassungsbeschwerde haben der Bundesminister für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit namens der Bundesregierung, der Bayerische Ministerpräsident namens der Bayerischen Staatsregierung sowie die DWK Stellung genommen. Ferner hat sich der Präsident des Bundesverwaltungsgerichts geäußert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach Auffassung des Bundesministers bestehen gegen die Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerde Bedenken. Das Bundesverfassungsgericht habe in seiner Entscheidung zum Kernkraftwerk Mülheim-Kärlich (BVerfGE 53,30 [52 ff.]) die Zulässigkeitsvoraussetzungen bejaht, wenn es um die Errichtung einer Anlage gehe, die in hohem Maße durch ihre nuklearspezifischen Auswirkungen gekennzeichnet sei. Bei einem Brennelementeingangslager seien jedoch bauliche Veränderungen und Sicherheitsmaßnahmen jederzeit vor der nuklearen Inbetriebnahme möglich. Im übrigen müsse nach den Grundsätzen der Gorleben-Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 77, 381) zunächst die tatsächliche und die einfachrechtliche Lage durch die Fachgerichte ausreichend geklärt werden. Jedenfalls sei die Verfassungsbeschwerde aber unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Bayerische Ministerpräsident hat - im Rahmen einer Äußerung zum Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung - ausgeführt, der Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerde stehe der Grundsatz der Subsidiarität entgegen. Über die schwierige einfachrechtliche Frage, ob für die Errichtung eines Brennelementeingangslagers eine Baugenehmigung und für seinen späteren Betrieb eine atomrechtliche Nutzungsgenehmigung nach § 6 AtG ausreiche, hätten zunächst die Fachgerichte zu entscheiden. Vor einer Prüfung durch das Bundesverfassungsgericht müßten Inhalt und Zweck der einfachrechtlichen Vorschriften von den dazu berufenen, sachkundigen Gerichten abschließend geklärt sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Auch die DKW hält die Verfassungsbeschwerde im Hinblick auf den Subsidiaritätsgrundsatz für unzulässig; darüber hinaus sei die Verfassungsbeschwerde auch offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Präsident des Bundesverwaltungsgerichts hat Äußerungen des 4. und 7. Revisionssenats des Bundesverwaltungsgerichts vorgelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der 7. Senat ist der Auffassung, dem Beschwerdeführer könne die .Erschöpfung des Rechtswegs in der Hauptsache zugemutet werden. Die Einwände des Beschwerdeführers richteten sich gegen Grundrechtsverletzungen durch Gefahren aus der vorgesehenen Lagerung bestrahlter Kernbrennstoffe in dem Gebäude. Die Errichtung des Gebäudes allein erzeuge diese Gefahren noch nicht. Sollte im anhängigen Revisionsverfahren die Auffassung des Verwaltungsgerichtshofs über die Aufteilung des Verwaltungsverfahrens in ein solches über die baurechtliche Genehmigung zur Errichtung des Lagers und ein solches über die atomrechtliche Aufbewahrungsgenehmigung bestätigt werden, könne der Beschwerdeführer Rechtsschutz gegen die geltend gemachten Grundrechtsverletzungen durch Anfechtung der dann noch erforderlichen atomrechtlichen Genehmigung für die Nutzung des Gebäudes nach § 6 AtG begehren. Sollte sich diese Rechtsauffassung nicht durchsetzen, müsse die nuklearspezifische Unbedenklichkeit des Gebäudes entweder in dem anhängigen Verfahren über die Genehmigung nach § 7 AtG oder als Genehmigungsvoraussetzung für die Baugenehmigung geprüft werden. In jedem Falle könnten die vom Beschwerdeführer geltend gemachten Gefahren erst durch die Nutzung des Gebäudes entstehen, so daß zur Wahrung seiner Rechte ein Einschreiten gegen die bloße Errichtung des Lagergebäudes verfassungsrechtlich nicht geboten sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der 4. Senat hat sich dieser verfassungsrechtlichen Beurteilung angeschlossen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Den Erfordernissen der §§ 90 Abs. 1, 92 BVerfGG ist allerdings genügt. Der Beschwerdeführer ist durch die angegriffenen Entscheidungen betroffen und hat die Möglichkeit einer Verletzung in seinen Grundrechten hinreichend deutlich dargelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 19 Abs. 3 AtG kann die Aufsichtsbehörde anordnen, daß ein Zustand beseitigt wird, der den atomrechtlichen Vorschriften widerspricht. Sie kann insbesondere anordnen, daß die Errichtung von Anlagen der in § 7 bezeichenten Art einstweilen oder, wenn eine erforderliche Genehmigung nicht erteilt oder rechtskräftig widerrufen ist, endgültig eingestellt wird. Voraussetzung für den individuellen Rechtsanspruch eines Dritten auf aufsichtsbehördliches Einschreiten ist stets, daß dieser durch die Verletzung drittschützender Vorschriften unmittelbar selbst in seinen Rechten betroffen ist. Das wäre der Fall, wenn der Beschwerdeführer, wie er geltend macht, in seinen Grundrechten verletzt wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Frage, ob das Lager nach einfachem Recht als Anlage im Sinn des § 7 Abs. 1 AtG oder als Teil einer solchen Anlage anzusehen ist, hat das Bundesverwaltungsgericht noch nicht entschieden. Wäre sie zu bejahen, so hätte der Gesetzgeber dafür eine Regelung getroffen, der - zumindest auch - Schutzfunktion für das Grundrecht auf Leben und Gesundheit der von der Anlage betroffenen Bürger zukommt. Das in § 7 AtG statuierte Erfordernis einer atomrechtlichen Errichtungsgenehmigung und die Vorschriften der Atomrechtlichen Verfahrensordnung über die Öffentlichkeitsbeteiligung, die bei Genehmigung nach § 7 AtG eingreifen, gehören zu den grundrechtsrelevanten Verfahrensvorschriften, die der Gesetzgeber zum Schutz der Bevölkerung vor den Gefahren der friedlichen Nutzung der Kernenergie erlassen hat (vgl. BVerfGE 77,381 [405 f.]). In der Außerachtlassung dieser Schutzregelung durch die angegriffenen Entscheidungen könnte die grundsätzliche Verkennung der Bedeutung und Tragweite des geschützten Grundrechts liegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Möglichkeit einer Grundrechtsverletzung könnte auch dann in Betracht kommen, wenn das Brennelementlager zwar nach einfachem Recht nicht unter die Schutzregelung des § 7 AtG fiele, aber seine Errichtung von Verfassungs wegen einer atomrechtlichen Genehmigung bedürfte. Auch in diesem Fall könnte die Atomaufsichtsbehörde von Verfassungs wegen verpflichtet sein, mit aufsichtsbehördlichen Mitteln gemäß § 19 Abs. 3 AtG die Errichtung der Anlage solange zu verhindern, bis der Gesetzgeber die erforderliche Regelung nachgeholt hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß der Beschwerdeführer materiell zum Kreise der von einer Gefährdung durch die Anlage betroffenen Bürger gehört, kann im Hinblick auf die Nähe seines Wohnsitzes zu dem Lager nicht bezweifelt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde weist jedoch anderweitige Zulässigkeitsmängel auf.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Soweit sie sich gegen den Bescheid des Staatsministeriums vom 14. April 1987 richtet, ist die Frist zur Erhebung der Verfassungsbeschwerde (§ 93 Abs. 1 BVerfGG) nicht eingehalten. Der Beschwerdeführer hat den Rechtsweg gegen diesen Bescheid nicht beschritten, sondern unter Berufung auf § 90 Abs. 2 Satz 2 BVerfGG das Bundesverfassungsgericht unmittelbar angerufen. Bei einer Verfassungsbeschwerde vor Erschöpfung des Rechtswegs muß die Frist des § 93 Abs. 1 BVerfGG, bezogen auf die unmittelbar angegriffene Entscheidung, gewahrt werden (BVerfGE 13, 284 [288f.]; 27, 253 [269]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der angegriffene Beschluß des Bayerischen Verwaltungsgerichtshofs, durch den dem Beschwerdeführer vorläufiger Rechtsschutz nach § 123 VwGO versagt worden ist, kann selbständig Gegenstand einer Verfassungsbeschwerde sein (vgl. BVerfGE 69, 315 [339f.] m.w.N.). Der Beschluß ist nicht dadurch gegenstandslos geworden, daß der Bescheid des Staatsministeriums vom 14. April 1987, durch den das Begehren des Beschwerdeführers in der Hauptsache abgelehnt worden ist, wegen Ablaufs der Klagefrist (§§ 58 Abs. 2, 74 VwGO) nicht mehr angefochten und beseitigt werden könnte. Da das Staatsministerium über den weiteren Einstellungsantrag des Beschwerdeführers im Bescheid vom 15. Dezember 1987 erneut sachlich entschieden hat, ist der Rechtsweg in der Hauptsache wieder eröffnet worden. Damit ist auch die Gewährung vorläufigen Rechtsschutzes nicht durch den Abschluß des Hauptsacheverfahrens überholt. Der Beschluß des Verwaltungsgerichtshofs enthält keine Beschränkung auf das vorangegangene (erste) Verwaltungsverfahren, sondern beurteilt die Frage des vorläufigen Rechtsschutzes allgemein; deshalb war der Beschwerdeführer nicht gehalten, im Hinblick auf seinen beim Staatsministerium erneut gestellten Einstellungsantrag auch eine neue Entscheidung des Verwaltungsgerichtshofs über den vorläufigen Rechtsschutz zu erwirken. Ein Rechtsmittel war gegen den Beschluß des Verwaltungsgerichtshofs nicht statthaft, so daß auch dem Erfordernis der Erschöpfung des Rechtswegs nach § 90 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG genügt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Verfassungsbeschwerde steht insoweit jedoch der Grundsatz der Subsidiarität entgegen. Dieser verlangt, daß ein Beschwerdeführer über das Gebot der Rechtswegerschöpfung im engeren Sinne hinaus die ihm zur Verfügung stehenden und zumutbaren Möglichkeiten ergreift, um eine Korrektur der geltend gemachten Grundrechtsverletzung zu erwirken. Im Fall einer Verfassungsbeschwerde gegen die Versagung vorläufigen Rechtsschutzes ist danach auch die Erschöpfung des Rechtswegs in der Hauptsache geboten, wenn ausschließlich Grundrechtsverletzungen gerügt werden, die sich auf die Hauptsache beziehen, die tatsächliche und die einfachrechtliche Lage durch die Fachgerichte noch nicht ausreichend geklärt sind und dem Beschwerdeführer durch die Verweisung auf den Rechtsweg in der Hauptsache kein schwerer Nachteil entsteht (BVerfGE 77,381 - Leitsatz). Ein solcher Fall liegt hier vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der Beschwerdeführer rügt ausschließlich Grundrechtsverletzungen, die sich nicht auf die Versagung vorläufigen Rechtsschutzes als solche, sondern auf die Hauptsache beziehen. Er wendet sich gegen die den angegriffenen Beschluß tragende Auffassung, daß er keinen Anspruch auf ein Einschreiten der atomrechtlichen Aufsichtsbehörde gegen die Errichtung des Brennelementeingangslagers habe, weil durch die Errichtung des Lagers ohne atomrechtliche Genehmigung seine zu schützenden Belange nicht verletzt würden. Die dagegen erhobenen Rügen betreffen danach den in der Hauptsache verfolgten Anspruch, so daß das Hauptsacheverfahren die Möglichkeit bietet, eine etwaige verfassungsrechtliche Fehlbeurteilung zu korrigieren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die verfassungsrechtliche Würdigung muß auf der Beurteilung schwieriger einfachrechtlicher Fragen aufbauen, die in der fachgerichtlichen Rechtsprechung noch nicht geklärt sind. Das gilt zunächst für die Frage, ob das Lager als Teil der Wiederaufarbeitungsanlage nach § 7 AtG genehmigungspflichtig ist. Wäre diese Frage, die voraussichtlich Gegenstand der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts im anhängigen Revisionsverfahren zur atomrechtlichen Errichtungsgenehmigung (vgl. oben A I 2 a.E.)sein wird, aus einfachrechtlicher Sicht zu bejahen, könnte der Beschwerdeführer die sich daraus ergebenden Rechte im weiteren Verfahren vor den Fachgerichten geltend machen. Wäre sie dagegen zu verneinen, würden sich zusätzliche einfachrechtliche und tatsächliche Fragen stellen, die noch nicht hinreichend vorgeklärt sind. Entsprechend den Ausführungen des Bundesverfassungsgerichts in der Entscheidung zum Zwischenlager Gorleben (BVerfGE 77,381 [405 ff.]) müßte dann ermittelt werden, welche Schutzmaßstäbe sich den einfachrechtlichen Vorschriften des Atomrechts entnehmen lassen. Für die Frage, wie Zwischenlager danach zu beurteilen sind, wäre sodann von Bedeutung, welche Gefährdung von derartigen Lagern im Vergleich zu den schon vor ihrer Errichtung genehmigungsbedürftigen Anlagen ausgeht und ob nach den technischen Gegebenheiten eine ausreichende Gefahrensicherung gewährleistet ist, wenn die Sicherheitsprüfung nicht schon im Errichtungsstadium, sondern erst im Verfahren über die Betriebs- oder Umgangsgenehmigung erfolgt. Zur Vorklärung all dieser Fragen durch die Fachgerichte kann das Hauptsacheverfahren beitragen, wenn der Beschwerdeführer dort, wie es der Grundsatz der Subsidiarität gebietet, seine verfassungsrechtlichen Bedenken geltend macht. Demgegenüber bieten die bisher vorliegenden Erkenntnisse aus dem behördlichen Verfahren und dem Verfahren des vorläufigen Rechtsschutzes dazu nur eine unzureichende Beurteilungsgrundlage.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Dem Beschwerdeführer entsteht kein schwerer Nachteil, wenn er auf den Rechtsweg im Hauptsacheverfahren verwiesen wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In der Entscheidung zum Zwischenlager Gorleben (BVerfGE 77, 381 [407]) hat das Bundesverfassungsgericht einen schweren Nachteil des damaligen Beschwerdeführers durch die Verweisung auf den Hauptsacherechtsweg mit der Begründung verneint, daß das Verfassungsbeschwerdeverfahren nicht zu einem weitergehenden Rechtsschutz des Beschwerdeführers als das Hauptsacheverfahren führen könne, weil das Lager bereits fertiggestellt sei. Diese Erwägung läßt sich auf das vorliegende Verfahren nicht übertragen, weil nach dem Vortrag der Beteiligten das hier in Frage stehende Brennelementeingangslager zwar im Rohbau errichtet ist, die bisher aufgewendeten Kosten aber nur einen Bruchteil der mit 27 Millionen DM kalkulierten Gesamtkosten des Lagers betragen und danach der weitere Ausbau bis zu der im Jahre 1989 vorgesehenen Fertigstellung des Lagers einschließlich der technischen Inneneinrichtung noch Investitionen in erheblicher Höhe erfordern wird. Damit kann nicht von vornherein davon ausgegangen werden, daß sich der Weiterbau des Lagers überhaupt nicht nachteilig für den Beschwerdeführer auswirkt. Die Schutzfunktion des (etwaigen) Erfordernisses einer atomrechtlichen Errichtungsgenehmigung hat das Bundesverfassungsgericht darin gesehen, daß die Gefahr einer faktischen Vorprägung der späteren atomrechtlichen Entscheidung vermieden werden solle. Es hat dazu ausgeführt, bei Investitionen von erheblicher Größenordnung sei es immerhin denkbar, daß im Interesse der Erhaltung der Verwendungsfähigkeit bereits erstellter Einrichtungen die erforderlichen Schutzmaßnahmen großzügiger beurteilt würden als bei früher einsetzendem Rechtsschutz (BVerfGE 77, 381 [406]). In diesem Sinne könnte sich der Weiterbau des Lagers angesichts der Höhe der noch erforderlichen Kosten nachteilig für den Beschwerdeführer auswirken, weil sich die Gefahr einer möglichen faktischen Vorprägung der späteren atomrechtlichen Prüfung gegenüber dem bisherigen Stand der Bauarbeiten erhöhen könnte. Für die Frage, ob dieser Nachteil als schwer im Sinne des § 90 Abs. 2 BVerfGG anzusehen ist, muß jedoch in den Blick genommen werden, wie ernst diese Gefahr im konkreten Fall ist. Angesichts der Sensibilität, die in der Öffentlichkeit und bei den Gerichten für die einschlägigen Sicherheitsfragen besteht, kann die Gefahr selbst einer unbewußten Vorprägung der Entscheidung durch die getätigten Investitionen nur als gering eingestuft werden. Dafür spricht auch, daß die für das Lager vorgesehenen Investitionen zwar - für sich betrachtet - hoch sind, jedoch nur einen geringen Bruchteil des für die gesamte Wiederaufarbeitungsanlage erforderlichen Kostenaufwands ausmachen. Nach Angaben der Bayerischen Staatsregierung beträgt der Kostenanteil für das Brennelementeingangslager nur ungefähr 0,4 vom Hundert der Gesamtkosten für die Wiederaufarbeitungsanlage. Sollte der gewählte Standort für das Lager - etwa wegen der geologischen Verhältnisse - nicht geeignet sein, so würde dies erst recht für die eigentlichen Wiederaufarbeitungseinrichtungen gelten, über deren Errichtung noch entschieden werden muß. Daß insoweit bereits durch die Errichtung des Lagers eine Vorprägung eintritt, kann angesichts des geringen Anteils der Kosten am Gesamtaufwand praktisch ausgeschlossen werden. Das wirkt dann aber auch auf die Entscheidung über das Lager zurück, da die notwendige Konformität der Standortentscheidungen für die Gerichte offensichtlich ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Sonstige Nachteile drohen dem Beschwerdeführer von vornherein nicht. Insbesondere gilt auch hier wie im Fall Gorleben, daß der Beschwerdeführer durch die bloße Errichtung des Lagers, auch wenn dabei grundrechtsbewehrte Verfahrensschutzvorschriften außer acht gelassen worden sein sollten, materiell noch nicht beeinträchtigt sein kann, weil insoweit eine Gefährdung erst von der - in jedem Falle einer atomrechtlichen Genehmigung unterliegenden - Aufnahme des Betriebs des Lagers ausgehen kann (BVerfGE 77, 381 [407]; ähnlich auch die Beschlüsse der Vorprüfungsausschüsse vom 30. April 1982 - 1 BvR 349/82 - und vom 31. Januar 1984 - 2 BvR 507/81 - ).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Soweit sich die Verfassungsbeschwerde gegen den Bescheid des Staatsministeriums vom 15. Dezember 1987 richtet, ist sie nach § 90 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG unzulässig, weil der Beschwerdeführer den Rechtsweg nicht erschöpft hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Voraussetzungen für eine Vorabentscheidung nach § 90 Abs. 2 Satz 2 BVerfGG liegen nicht vor. Dabei bedarf es keiner Entscheidung, ob den aufgeworfenen verfassungsrechtlichen Fragen eine allgemeine Bedeutung im Sinne dieser Vorschrift zukommt. Dies könnte für sich allein nicht ausschlaggebend sein (BVerfGE 71,305 [349] m. w. N.). Die Erwägungen, die hinsichtlich der Versagung vorläufigen Rechtsschutzes nach dem Subsidiaritätsgrundsatz gegen eine Vorabentscheidung des Bundesverfassungsgerichts sprechen, gelten für den Bescheid vom 15. Dezember 1987 entsprechend mit der Folge, daß vom Gebot der Rechtswegerschöpfung nicht abgesehen werden kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verweisung auf den Rechtsweg scheidet auch nicht deshalb aus, weil sie für den Beschwerdeführer (unabhängig von den Voraussetzungen des § 90 Abs. 2 Satz 2 BVerfGG) nicht zumutbar wäre. Zwar ist nicht zu erwarten, daß der Bayerische Verwaltungsgerichtshof seine im Verfahren des vorläufigen Rechtsschutzes ebenso wie schon in mehreren vorangegangenen Entscheidungen vertretene Rechtsauffassung aufgeben wird, daß das Lager keiner atomrechtlichen Errichtungsgenehmigung bedürfe (vgl. BVerfGE 69, 272 [296]). Die Entscheidung des Verwaltungsgerichtshofs im Hauptsacheverfahren unterläge jedoch der Revision oder jedenfalls der Nichtzulassungsbeschwerde (§ 132 Abs. 3 VwGO) zum Bundesverwaltungsgericht, das sich insoweit noch nicht festgelegt hat. Das Beschreiten des Rechtswegs wäre daher nicht von vornherein aussichtslos.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Herzog	Niemeyer Henschel Seidl Grimm Söllner Dieterich
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="302">
   1 S. 292.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



