<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Die im Geschäftsverteilungsplan eines Landgerichts vorgesehene Überbesetzung der Zivil- und Strafkammern mit einem Vorsitzenden und vier beisitzenden Berufsrichtern verstößt nicht gegen Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG, wenn sie zur Gewährleistung einer geordneten Rechtsprechung unvermeidbar ist.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Aus Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG ergibt sich nicht, daß der Vorsitzende einer Kammer oder eines Senats vor Beginn des Geschäftsjahres zu bestimmen hat, nach welchen Grundsätzen die Mitglieder der Kammer oder des Senats an den Verfahren mitwirken.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 3. Februar 1965 - 2 BvR 166/64 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Molkereiarbeiters ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt ... - gegen den Beschluß des Bundesgerichtshofs vom 18. Februar 1964 - l StR 55/64 - und das Urteil des Landgerichts Rottweil (Große Strafkammer) vom 24. Oktober 1963 - KLs 13/63.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer wurde durch Urteil der Großen Strafkammer des Landgerichts Rottweil vom 24. Oktober 1963 wegen eines fortgesetzten Verbrechens der Unzucht mit Abhängigen, teilweise begangen in Tateinheit mit einem Verbrechen der Unzucht mit Kindern, zur Zuchthausstrafe von zwei Jahren und sechs Monaten verurteilt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach dem Geschäftsverteilungsplan des Landgerichts Rottweil, der zur Zeit der Verurteilung des Beschwerdeführers galt, war die einzige beim Landgericht Rottweil gebildete Große Strafkammer wie folgt besetzt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Vorsitzender:  Landgerichtsdirektor H.  1. Stellvertreter:  Landgerichtsrat St.  2. Stellvertreter:  Landgerichtsrat Dr. F.  Beisitzer:  Landgerichtsrat St.    Landgerichtsrat W.    Landgerichtsrat Dr. F. und    Landgerichtsrat L.  An der Hauptverhandlung gegen den Beschwerdeführer nahmen Landgerichtsdirektor H. als Vorsitzender und die Landgerichtsräte Dr. F. und L. als Beisitzer teil.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der gegen seine Verurteilung eingelegten Revision rügte der Beschwerdeführer u. a. Verletzung des formellen Rechts durch nicht vorschriftsmäßige Besetzung der Großen Strafkammer des Landgerichts Rottweil.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Überbesetzung eines Spruchkörpers sei nur zulässig, wenn sie im Hinblick auf die anfallende Geschäftslast geboten sei. Auch dürften die Beisitzer zu den einzelnen Verhandlungen nicht nach dem Ermessen des Vorsitzenden, sondern müßten nach einem im voraus festgelegten Plan herangezogen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Strafkammervorsitzende hat im Revisionsverfahren eine dienstliche Erklärung folgenden Inhalts abgegeben:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Für die Aufteilung der Referate unter den Mitgliedern der Strafkammer besteht kein bestimmter Schlüssel nach Buchstaben, Zahlen oder Gerichtsbezirken. Die Referate werden so verteilt, daß eine gleichmäßige Belastung der Referenten eintritt."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesgerichtshof verwarf mit Beschluß vom 18. Februar 1964, dem Verteidiger des Beschwerdeführers zugestellt am 21. Februar 1964, die Revision gemäß § 349 Abs. 2 StPO als offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit der am 9. März 1964 beim Bundesverfassungsgericht eingegangenen Verfassungsbeschwerde wendet sich der Beschwerdeführer gegen den Beschluß des Bundesgerichtshofs vom 18. Februar 1964 und das Urteil der Großen Strafkammer des Landgerichts Rottweil vom 24. Oktober 1963. Er rügt die Verletzung des in Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG verbürgten Rechts auf den gesetzlichen Richter.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Große Strafkammer des Landgerichts Rottweil sei mit einem Landgerichtsdirektor als Vorsitzendem und vier Landgerichtsräten als Beisitzern verfassungswidrig überbesetzt gewesen. Der Kammer eines Landgerichts dürften nur so viele Richter zugewiesen werden, als zur Erledigung der laufenden Aufgaben des Spruchkörpers erforderlich seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es seien keine Anhaltspunkte für die Notwendigkeit einer Überbesetzung der Strafkammer vorhanden. Die Überbesetzung verstoße daher gegen Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Vorschrift sei aber auf jeden Fall deshalb verletzt, weil die beisitzenden Richter des erkennenden Gerichts vom Vorsitzenden nicht nach einem Plan, sondern nach seinem Ermessen bestellt worden seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Bundesminister der Justiz hat ausgeführt, aus Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG ergäben sich keine verfassungsrechtlichen Bedenken gegen die Überbesetzung von Spruchkörpern und gegen die Befugnis der Vorsitzenden, die zur Mitwirkung im einzelnen Verfahren berufenen Richter aus den Mitgliedern des überbesetzten Kollegiums nach freiem Ermessen zu bestimmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Die oberen Bundesgerichte haben sich wie folgt geäußert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Der Bundesgerichtshof hat vorgetragen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei den Instanzgerichten sei eine Überbesetzung der Spruchkörper aus verschiedenen Gründen (Vertretungsfälle, Einheitlichkeit der Rechtsprechung, erhöhter Geschäftsanfall, Ausbildung der Assessoren) oft nicht vermeidbar und auch verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden. Das gelte grundsätzlich auch für den Bundesgerichtshof.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Überbesetzung müsse allerdings außer an der vom Bundesverfassungsgericht in seiner Entscheidung vom 24. März 1964 (BVerfGE 17, 294) gezogenen Schranke auch dort ihre Grenze finden, wo sie beginne, den Vorsitzenden daran zu hindern, einen richtungweisenden Einfluß auf die Rechtsprechung seines Spruchkörpers auszuüben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine im voraus festgelegte Geschäftsverteilung innerhalb überbesetzter Kammern oder Senate sei jedoch durch das Grundgesetz nicht geboten. Es verbiete nur ihre willkürliche Besetzung in einzelnen Verfahren. Praktisch sei es jedoch unmöglich, den zur Mitwirkung berufenen Richter in jedem Fall im voraus zu bestimmen, ohne daß dadurch die verständige und zweckmäßige Erledigung der Geschäfte unverhältnismäßig erschwert und die Güte der Rechtsprechung darunter leiden würde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Bundesfinanzhof hat mitgeteilt, seine Senate seien darüber einig, daß eine maßvolle Überbesetzung nicht verfassungswidrig sei. Die Meinungen der Senate darüber, ob verfassungsrechtliche Bedenken gegen die Auswahl der Richter für den Einzelfall durch den Vorsitzenden bestünden, gingen jedoch auseinander.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Das Bundesarbeitsgericht hat die Auffassung vertreten, eine Überbesetzung sei verfassungsrechtlich zulässig, sofern nicht einer Kammer oder einem Senat so viele Richter zugewiesen werden, daß sich zwei oder mehrere Kammern oder Senate bilden ließen. Wenn der Vorsitzende die zur Entscheidung im Einzelfall berufenen Richter bestimme, so entziehe er den Rechtsuchenden nicht seinem gesetzlichen Richter. Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG könne nur dadurch verletzt werden, daß "eine nicht gesetzmäßige Spruchkompetenz begründet" werde. Die Bestellung eines Richters zur Mitwirkung an der Entscheidung durch den Vorsitzenden eines überbesetzten Spruchkörpers könne deshalb nur dann gegen Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG verstoßen, "wenn die im einzelnen Fall tätig werdende Richterbank bewußt aus unsachlichen Gründen durch Heranziehung bestimmter Mitglieder eines überbesetzten Spruchkörpers gebildet würde, um ein bestimmtes erwünschtes Beratungsergebnis zu erzielen".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    d) Das Bundessozialgericht hat ausgeführt, daß es die Überbesetzung seiner Senate für verfassungsmäßig halte. Eine Verletzung des Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG werde dadurch ausgeschlossen, daß jeder Vorsitzende vor Beginn des Geschäftsjahres durch schriftliche Anordnung festlege, nach welchen Grundsätzen die Senatsmitglieder an den Verfahren mitwirken.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Der Beschwerdeführer hat auf mündliche Verhandlung nicht verzichtet. Gemäß § 94 Abs. 5 BVerfGG ist dennoch von einer mündlichen Verhandlung abgesehen worden, weil von ihr eine weitere Förderung des Verfahrens nicht zu erwarten ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig. Sie ist jedoch nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Geschäftsverteilungsplan des Landgerichts Rottweil für das Geschäftsjahr 1963 hatte der Strafkammer des Gerichts einen Landgerichtsdirektor als Vorsitzenden und vier Landgerichtsräte als beisitzende Richter zugeteilt. Das war mit Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Gesetzlicher Richter im Sinne des Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG ist nicht nur das Gericht als organisatorische Einheit oder das erkennende Gericht als Spruchkörper, vor dem verhandelt und von dem die Einzelsache entschieden wird, sondern sind auch die zur Entscheidung im Einzelfall berufenen Richter. Aus dem Zweck dieser Vorschrift folgt, daß die Regelungen, die der Bestimmung des gesetzlichen Richters dienen, von vornherein so eindeutig wie möglich bestimmen müssen, welches Gericht, welcher Spruchkörper und welche Richter zur Entscheidung des Einzelfalles berufen sind. Zu diesen Regelungen gehört auch der im Gerichtsverfassungsgesetz vorgesehene Geschäftsverteilungsplan, der bei den Kollegialgerichten durch das Präsidium der Gerichte in richterlicher Unabhängigkeit jährlich für jedes folgende Jahr aufzustellen ist. Auch für ihn gilt, daß er die zur Entscheidung der anhängig werdenden Verfahren berufenen Richter so eindeutig und genau wie möglich bestimmen muß. Die Einschränkung "so genau wie möglich" ist nötig, weil die Zahl der Spruchkörper, die Zahl der Richter, der Umfang der Geschäftslast, die Leistungsfähigkeit der Richter nicht gleichbleibt, weil außerdem dem Fall des Ausscheidens, der Krankheit, der Verhinderung, des Urlaubs und des Wechsels eines oder mehrerer Richter Rechnung getragen werden muß (BVerfGE 17, 294 [298]). Diese Umstände rechtfertigen auch eine begrenzte Überbesetzung der Kammern und Senate.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der Überbesetzung sind allerdings verfassungsrechtliche Schranken gesetzt. Eine Überbesetzung, die in vermeidbarer Weise die Möglichkeit zum willkürlichen Manipulieren bietet, ist verfassungswidrig, ohne daß es im Einzelfall darauf ankäme, ob Willkür vorliegt. Das ist jedenfalls dann der Fall, wenn die Zahl der Mitglieder eines Spruchkörpers es gestattet, daß sie in zwei personell voneinander verschiedenen Sitzgruppen Recht sprechen, oder wenn der Vorsitzende drei Spruchkörper mit je verschiedenen Beisitzern bilden kann (BVerfGE 17, 294 [301]; 18, 65 [70]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ist eine Überbesetzung unvermeidbar, um eine geordnete Rechtsprechung zu gewährleisten, so ist sie mit Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG grundsätzlich vereinbar, wenn die oben bezeichnete Schranke - Unzulässigkeit einer Überbesetzung, die der Kammer oder dem Senat eine Rechtsprechung in zwei Sitzgruppen gestattet - eingehalten ist. Das Gerichtspräsidium hat darüber zu entscheiden, ob eine Überbesetzung unvermeidbar ist. Es kennt den Gerichtsbezirk, vermag die vermutlich anfallende Arbeitslast abzuschätzen und kann die Richter mit ihren verschiedenen Fähigkeiten beurteilen. Seine Entscheidung kann vom Bundesverfassungsgericht nur darauf nachgeprüft werden, ob es den Begriff der Unvermeidbarkeit verkannt und dadurch die Möglichkeit des Manipulierens eröffnet hat oder ob es eindeutig sachfremd entschieden und dadurch selbst manipuliert hat. Bejaht das Präsidium eines Landgerichts die Unvermeidbarkeit der Überbesetzung einer Kammer, so ist es grundsätzlich unbedenklich, wenn ihr durch den Geschäftsverteilungsplan ein oder allenfalls zwei Mitglieder über die gesetzlich vorgeschriebene Richterzahl hinaus zugeteilt werden. In diesem Fall verstößt die Überbesetzung einer Straf- oder Zivilkammer des Landgerichts mit einem Vorsitzenden und vier beisitzenden Richtern nicht gegen Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der Geschäftsverteilungsplan des Landgerichts Rottweil für das Geschäftsjahr 1963 war mit den dargelegten Grundsätzen vereinbar. Es sind keine Anhaltspunkte dafür ersichtlich, daß das Gerichtspräsidium die Unvermeidbarkeit der Überbesetzung der Strafkammer zu Unrecht bejaht hätte oder willkürlich verfahren wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer ist auch nicht dadurch seinem "gesetzlichen" Richter entzogen worden, daß der Vorsitzende der Strafkammer des Landgerichts Rottweil die richterlichen Mitglieder nach seinem Ermessen und nicht nach einem vorher festgelegten Plan zur Hauptverhandlung beigezogen hat. Aus Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG läßt sich kein Gebot des Inhalts herleiten, der Vorsitzende einer Kammer oder eines Senats habe vor Beginn des Geschäftsjahres zu bestimmen, welche Mitglieder seines Kollegiums bei den einzelnen richterlichen Geschäften mitwirken.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Grundgesetz knüpft dadurch, daß es der Vorschrift des § 16 GVG in wörtlicher Übereinstimmung mit Art. 105 WRV den Rang eines Verfassungsrechtssatzes verlieh, an die Rechtstradition vergangener Jahrzehnte an. Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG fordert, daß die Prozeßgesetze und die in ihnen ermächtigten Stellen durch Aufstellung des Geschäftsverteilungsplanes die Zuständigkeit der einzelnen Spruchkörper und durch die Berufung ihrer Mitglieder zur Mitwirkung in den einzelnen Verfahren die Zusammensetzung des erkennenden Gerichts näher bestimmen. Es genügt also, daß der zur Entscheidung eines Einzelfalles berufene Richter seine allgemeine Zuständigkeit aus dem Gesetz und aus dem Geschäftsverteilungsplan ableitet und daß seine Berufung zum erkennenden Richter in Einklang mit den generellen Regelungen erfolgt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Bei den Landgerichten wird der Geschäftsverteilungsplan auf Grund der gesetzlichen Ermächtigung der §§ 63, 64 GVG aufgestellt. Die Heranziehung der richterlichen Mitglieder zur Mitwirkung bei den einzelnen Sachen durch den Vorsitzenden ist in der zur Zeit noch geltenden Fassung des § 69 GVG geregelt. Diese Vorschrift lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Innerhalb der Kammer verteilt der Vorsitzende die Geschäfte auf die Mitglieder.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Aufgabe obliegt ihm, gleichgültig ob die Kammer nur aus der gesetzlichen Mitgliederzahl besteht oder ob sie in verfassungsgemäßer Weise überbesetzt ist. Er trägt die Verantwortung für den ordnungsgemäßen Geschäftsablauf in seiner Kammer, insbesondere für die rechtzeitige und sachgemäße Erledigung der anfallenden Geschäfte. Das allein kann der Sinn "des richtungweisenden Einflusses des Vorsitzenden auf die Rechtsprechung seines Senates" sein, von dem der Bundesgerichtshof in seiner Stellungnahme spricht. Die Rechtsordnung geht also davon aus, daß auch bei einem überbesetzten Spruchkörper der Vorsitzende befugt ist, die Rechtsprechungsaufgaben unter die einzelnen Mitglieder seines Kollegiums zu verteilen. Er handelt dabei in richterlicher Unabhängigkeit.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Sinn und dem Zweck des Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG ist somit genügt, wenn im Einzelfall der gesetzliche Richter sich so eindeutig wie möglich aus einer allgemeinen Regelung ergibt und er unter Ausschluß von sachfremden Einflüssen bestimmt wird. Der Tendenz der Vorschrift entspricht es aber durchaus, wenn der Gesetzgeber über das verfassungsrechtlich Gebotene hinausgeht. Das ist mit der Einführung des § 69 Abs. 2 GVG in der Fassung des Gesetzes zur Änderung der Strafprozeßordnung und des Gerichtsverfassungsgesetzes vom 19. Dezember 1964 (BGBl. I S. 1067) geschehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Gesetzlicher Richter im Sinne des Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG sind demnach sowohl das durch die Prozeßgesetze für zuständig erklärte Gericht als auch die in gesetzmäßiger Weise durch den Geschäftsverteilungsplan bestimmten Kammern und Senate, von denen eine Sache entschieden wird. Bei Kollegialgerichten ist der einzelne Richter "gesetzlicher Richter" insofern, als er auf Grund gesetzlicher Vorschriften dem sachlich zuständigen Spruchkörper durch einen gültigen Geschäftsverteilungsplan zugeteilt und im einzelnen Verfahren vom Vorsitzenden zur Mitwirkung berufen worden ist. Das verfassungsrechtliche Erfordernis der Bestimmtheit des Richters ist somit erfüllt, wenn sich die Entscheidungsbefugnis des Richters im konkreten Fall aus der generellen Zuständigkeitsordnung der Prozeßgesetze, aus der Geschäftsverteilung und aus der Berufung durch den Vorsitzenden ergibt.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



