<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Zulässigkeit einer Richtervorlage.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 6. April 1989 - 2 BvL 8/87 - in dem Verfahren zur Prüfung der Verfassungsmäßigkeit des § 77 Absatz 2 des Bundesbesoldungsgesetzes in der Fassung des Sechsten Bundesbesoldungserhöhungsgesetzes vom 15. November 1977 (BGBl. I S. 2117) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Landesarbeitsgerichts Hamm vom 9. Juni 1987 (7 Sa 199/87)-.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlage betrifft die Frage, ob § 77 Abs. 2 des Bundesbesoldungsgesetzes - BBesG - in der Fassung des Sechsten Bundesbesoldungserhöhungsgesetzes vom 15. November 1977 (BGBl. I S. 2117) mit dem Grundgesetz vereinbar ist, soweit danach "Lehrer mit der Befähigung für das Lehramt der Sekundarstufe 1", nicht aber Lehrer mit einer Befähigung für das Lehramt an Grund- und Hauptschulen, bei einer Verwendung unter anderem an Gymnasien eine nichtruhegehaltfähige Stellenzulage erhalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach dem Gesetz über die Ausbildung für Lehrämter an öffentlichen Schulen (Lehrerausbildungsgesetz - LABG -) vom 29. Oktober 1974 (GV NW S. 1062), geändert durch das Gesetz zur Änderung des Lehrerausbildungsgesetzes vom 4. Juli 1979 (GV NW S. 476) und neu bekannt gemacht unter dem 28. August 1979 (GV NW S. 586), sind in Nordrhein-Westfalen nur noch die Lehrämter der Primarstufe, der Sekundarstufe I, der Sekundarstufe II und der Sonderpädagogik vorgesehen. Um die Lehrer alter Ausbildung und alten Rechts in die neue Struktur einzubeziehen, bedurfte es einer Übergangsregelung. Deshalb wurde in § 28 LABG bestimmt, daß Lehrer mit der Befähigung zum Lehramt an der Grund- und Hauptschule in den Jahrgangsstufen 1 bis 10 verwendet werden können (§ 28 Abs. 5 Ziffer 1 LABG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Dem Bemühen des Bundes und der Länder, eine einheitliche Besoldung für die stufenbezogenen Lehrämter im Bundesbesoldungsgesetz festzuschreiben, war ein endgültiger Erfolg bislang nicht beschieden. Eine vorläufige Regelung für Stufenlehrer trifft § 77 BBesG; die Vorschrift wurde durch das Sechste Bundesbesoldungserhöhungsgesetz vom 15. November 1977 (BGBl. I S. 2117) befristet eingeführt, ihre Geltung durch das Bundesbesoldungsanpassungsgesetz vom 21. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1465) bis zum 31. Dezember 1983 verlängert. Eine weitere Verlängerung ist nicht erfolgt. § 77 BBesG lautete:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Bis zum 31. Dezember 1983 werden Lehrämter mit stufenbezogenem Schwerpunkt wie folgt eingestuft:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Lehrer mit der Befähigung für ein Lehramt der Primarstufe oder der Sekundarstufe I  A 12  Lehrer mit der Befähigung für ein Lehramt der Sonderpädagogik bei einer dieser Befähigung entsprechenden Verwendung  A 13  Studienrat mit der Befähigung für ein Lehramt der Sekundarstufe II einer dieser Befähigung entsprechenden Verwendung  A 13    mit ruhegehaltfähiger Zulage gemäß Artikeln § 6 Abs.4 des 1. BesVNG [Stellenzulage nach Nr. 27 Abs. 1 Buchst. d der Vorbemerkung zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B].
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Lehrer mit der Befähigung für ein Lehramt der Sekundarstufe I erhalten bei Verwendung an Realschulen, an Gymnasien oder an Zweigen dieser beiden Schulformen eine nichtruhegehaltfähige Stellenzulage in Höhe des jeweiligen Unterschiedsbetrages zum Grundgehalt der Besoldungsgruppe A13. Das gleiche gilt bei einer dem Satz 1 entsprechenden Verwendung an schulformunabhängigen Gesamtschulen oder an schulformunabhängigen Orientierungsstufen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Vergütung der Lehrer im Privatschuldienst, die in einem Anstellungsverhältnis zum privaten Schulträger stehen, ist - auf der Grundlage verfassungsrechtlicher Vorgaben (vgl. Art. 7 Abs. 4 GG, Art. 8 Abs. 4 LV NW) - in Vorschriften des Landesrechts geregelt. Nach § 37 Abs. 3 Buchst. d des Schulordnungsgesetzes in der Fassung vom 18. Dezember 1984 (GV NW S. 806) darf eine private Ersatzschule nur genehmigt werden, wenn die wirtschaftliche und rechtliche Stellung der Lehrkräfte derjenigen der Lehrer an vergleichbaren öffentlichen Schulen entspricht. Der Ersatzschulträger ist gemäß § 8 Abs. 3 des Ersatzschulfinanzgesetzes in der Fassung vom 16. Dezember 1981 (GV NW S. 732) gehalten, für hauptberufliche Leiter und Lehrer (sogenannte Planstelleninhaber) unter anderem Dienstbezüge in der Höhe zu veranschlagen, in der sie ihnen als Lehrer im öffentlichen Dienst an vergleichbaren öffentlichen Schulen nach dem Besoldungsrecht zustünden. § 8 Abs. 2 der Dritten Ausführungsverordnung zum Schulordnungsgesetz vom 10. Juli 1959 (GV NW S. 125) schreibt zudem einen bestimmten Inhalt der vom Schulträger abzuschließenden Anstellungsverträge vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Anstellungsverträge für sogenannte Planstelleninhaber müssen "entsprechend den für die Lehrer an öffentlichen Schulen geltenden Bestimmungen regeln: 1. die ordnungsgemäße Besoldung der Lehrer nach Maßgabe der Landesbesoldungsgesetze, soweit es sich um beurlaubte Beamte oder um Planstelleninhaber... handelt..."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Klägerin des Ausgangsverfahrens besitzt die Lehrbefähigung für das Lehramt an Grund- und Hauptschulen nach Maßgabe des § 4 LABG. Sie ist Lehrerin im Ersatzschuldienst am katholischen Gymnasium St. Christopherus in Werne. § 2 des zwischen ihr und dem beklagten Schulträger, dem Bistum Münster, bestehenden Anstellungsvertrages regelt, daß "für Rechte und Pflichten sinngemäß die Grundsätze gelten, die allgemein für entsprechende hauptamtliche Lehrer an vergleichbaren öffentlichen Schulen maßgeblich sind, soweit diese Grundsätze nicht auf der Eigenart des öffentlichen Dienstes beruhen". Gemäß § 3 des Anstellungsvertrages werden der Klägerin Dienstbezüge "nach Maßgabe der besoldungsrechtlichen Bestimmungen errechnet, die für vergleichbare Landesbeamte gelten". Die Klägerin wurde in die Besoldungsgruppe A 12 der jeweils geltenden Fassung eingestuft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Klägerin unterrichtete vom Beginn ihrer Tätigkeit an in der Mittelstufe (Sekundarstufe I) in den Klassen 5 bis 10. Die in § 77 Abs. 2 BBesG für Lehrer mit der Befähigung für ein Lehramt der Sekundarstufe I vorgesehene nichtruhegehaltfähige Zulage erhielt sie nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Dem Antrag der Klägerin, ihr rückwirkend zum 1. Januar 1982 den Unterschied zum Grundgehalt der Besoldungsgruppe A 13 zu zahlen, entsprach ihr Arbeitgeber nicht. Ihre Klage blieb in erster Instanz ohne Erfolg. Auf die Berufung der Klägerin hat das Landesarbeitsgericht das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage zur Entscheidung vorgelegt, ob § 77 Abs. 2 BBesG mit dem Grundgesetz vereinbar ist. Zur Begründung seines Beschlusses führt es im wesentlichen aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 77 Abs. 2 BBesG, auf dessen Gültigkeit es für die Entscheidung ankomme, begegne verfassungsrechtlichen Bedenken.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für das Arbeitsverhältnis der Klägerin gelte nach § 2 des Anstellungsvertrages öffentliches Recht. Nach den einschlägigen gesetzlichen Bestimmungen seien die sogenannten Planstelleninhaberverträge in ihren Bedingungen den Bedingungen für an öffentlichen Schulen tätige beamtete Lehrer gleichgestellt. Obwohl die Anstellung durch einen privatrechtlichen Anstellungsvertrag erfolge, seien die Vertragsbedingungen der Parteien wie beim beamteten Lehrer durch Gesetze geregelt. Aus diesem Grunde sei für eine Anwendung des allgemeinen arbeitsvertraglichen Gleichbehandlungsgrundsatzes kein Raum. Im übrigen trage die Klägerin auch nicht vor, daß das beklagte Bistum eine Ungleichbehandlung vornehme. Die Klägerin sehe eine solche Ungleichbehandlung ausschließlich im Gesetz, das über § 2 des Anstellungsvertrages auch auf die Vertragsbeziehungen der Parteien anzuwenden sei. Die Klägerin habe demzufolge durch einen privatrechtlich gestalteten Anstellungsvertrag eine beamtenähnliche Rechtsstellung erworben. Anknüpfungspunkt für die nichtruhegehaltfähige Zulage sei mithin allein § 77 Abs. 2 BBesG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschränkung der in § 77 Abs. 2 BBesG vorgesehenen, ausschließlich an die Tätigkeit des Stufenlehrers an Realschulen, Gymnasien usw. anknüpfenden Funktions-, Stellen- oder Verwendungszulage verstoße, soweit hierdurch Lehrer mit dem Lehramt an Grund- und Hauptschulen (§ 4 LABG vom 9. Juni 1965 in der Fassung vom 18. Dezember 1973) von der Zulage ausgeschlossen würden, gegen den verfassungsmäßigen Grundsatz der Gleichheit vor dem Gesetz, Art. 3 Abs. 1 GG. Unterschiede, die eine solche Differenzierung rechtfertigten, bestünden nicht. Beide Lehrergruppen seien in die Besoldungsgruppe A 12 eingestuft; beide könnten in den Jahrgangsstufen 5 bis 10 verwendet werden. Die unterschiedliche Behandlung trete erst dann ein, wenn die Lehrer nicht an der Hauptschule sondern an der Realschule oder an einem Gymnasium etc. eingesetzt würden. Trotz gleicher Tätigkeit, gleichem Anforderungsprofil und gleicher Stoffvermittlung erhalte der Lehrer mit der Befähigung für das Lehramt der Sekundarstufe I eine Verwendungszulage mit den Rechtsfolgen des § 42 Abs. 3 BBesG. Der Lehrer, der nach dem alten Ausbildungsgesetz die Lehrbefähigung für die Hauptschule habe und an der Realschule oder an dem Gymnasium etc. eingesetzt werde, werde von dieser Verwendungszulage ausgeschlossen. Das erscheine sachwidrig. Der Umstand, daß es sich bei § 77 BBesG um eine Übergangsregelung handele, vermöge an dieser Beurteilung nichts zu ändern. Es gebe keinen sachlichen Grund für eine Differenzierung zwischen dem Lehrer mit dem Lehramt für die Sekundarstufe I gegenüber dem Lehrer mit dem Lehramt an der Grund- und Hauptschule alter Ausbildung, der genauso wie der S-I-Lehrer in der Sekundarstufe I an der Realschule oder am Gymnasium eingesetzt werde. Sei ein solcher Einsatz aufgrund des Ausbildungsgangs und der Ausbildungsanforderung nicht von Anfang an ausgeschlossen (vgl. hierzu § 28 LABG n. F.), so sei allein an die Verwendung der Lehrkraft und die damit für sie verbundenen Anforderungen anzuknüpfen. Für ein und dieselbe Tätigkeit müsse eine gleiche Gesamtbesoldung vorgenommen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister des Innern hat namens der Bundesregierung Bedenken gegen die Zulässigkeit der Vorlage geäußert. Er hält im übrigen § 77 Abs. 2 BBesG für mit dem Grundgesetz vereinbar. Die Verfassung räume dem Gesetzgeber im Bereich des Besoldungsrechts einen weiten Gestaltungsspielraum ein. § 77 Abs. 2 BBesG mache die Gewährung der nichtruhegehaltfähigen Stellenzulage in Höhe des jeweiligen Unterschiedsbetrages zum Grundgehalt der Besoldungsgruppe A 13 von zwei kumulativ zu erfüllenden Voraussetzungen abhängig: von der Befähigung und von der Verwendung. Die Anknüpfung an die Laufbahnbefähigung sei neben der Anknüpfung an die ausgeübte Funktion das wesentliche Einstufungsprinzip der Bundesbesoldungsordnung A. Für die Bezahlung der Beamten komme es nicht - wie ganz überwiegend im Tarifrecht - lediglich auf die tatsächliche Wahrnehmung von Funktionen entsprechender Wertigkeit an, vielmehr knüpfe das Besoldungsrecht auch an die Laufbahnbefähigung an (Laufbahnprinzip).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der 2. Senat des Bundesverwaltungsgerichts teilt diese Auffassung. Es entspreche den hergebrachten Grundsätzen des Berufsbeamtentums, daß grundsätzlich das statusrechtliche Amt für die Besoldung des Beamten maßgebend sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Verfahren der Normenkontrolle nach Art. 100 Abs. 1 GG ist zulässig, wenn es für die im Ausgangsverfahren zu treffende Entscheidung auf die Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Norm ankommt; sie muß für den Ausgang des Rechtsstreits - unmittelbar oder mittelbar - entscheidungserheblich sein. Das ist nur dann der Fall, wenn bei Ungültigkeit der Norm anders entschieden werden müßte als bei deren Gültigkeit (vgl. BVerfGE 58,300 [318]; 65,160 [168f.], 265 [277 m.w.N.]). In einem Vorlagebeschluß müssen der verfassungsrechtliche Prüfungsmaßstab angegeben und die Überzeugung des vorlegenden Gerichts von der Verfassungswidrigkeit der zur Prüfung gestellten Norm näher dargelegt sein (BVerfGE 66, 265 [269f.]; vgl. auch BVerfGE 65,265 [282]). Diesen Erfordernissen genügt die Vorlage nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2.a) Das vorlegende Gericht geht davon aus, daß es das mit der Klage geltend gemachte Feststellungsbegehren nicht anhand des allgemeinen arbeitsrechtlichen Gleichbehandlungsgrundsatzes auf seine sachliche Berechtigung überprüfen könne. Aufgrund der Gesetzgebung des Landes Nordrhein-Westfalen seien die Arbeitsverträge für Lehrer, die - wie die Klägerin - eine Planstelle an einer Ersatzschule innehätten, weitgehend vom öffentlichen Recht, nämlich von den für beamtete Lehrer geltenden gesetzlichen Regelungen vorgeprägt. Entsprechendes gelte auch für die zu zahlende Vergütung. Dieser öffentlich-rechtlichen Vorgabe trage der zwischen den Parteien abgeschlossene Arbeitsvertrag Rechnung. Er verschaffe in seinem § 2 der Klägerin eine beamtenähnliche Rechtsstellung und verweise in seinem § 3 hinsichtlich der zu zahlenden Vergütung auf die für vergleichbare Landesbeamte geltenden besoldungsrechtlichen Bestimmungen und damit auch auf die Regelung des § 77 Abs. 2 BBesG. Damit sei diese Vergütung in der Sache öffentlich-rechtlich durch Gesetz geregelt; dieser Umstand lasse für die Anwendung des allgemeinen arbeitsrechtlichen Gleichbehandlungsgrundsatzes keinen Raum.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Auf der Grundlage dieser dem Vorlagebeschluß zugrundeliegenden Rechtsauffassung ist die Verfassungswidrigkeit der zur Prüfung vorgelegten besoldungsrechtlichen Vorschrift nur dann hinreichend dargelegt, wenn der vom Gesetzgeber gewählte Anknüpfungspunkt für die Gewährung oder Nichtgewährung der in Rede stehenden Zulage, nämlich die Lehrbefähigung für eine bestimmte Schulform, die gesetzliche Regelung als beamtenrechtliche Besoldungsvorschrift verfassungswidrig macht. Zu dieser Frage verhält sich die Vorlage jedoch nicht. Das Landesarbeitsgericht geht zwar davon aus, daß ein Verstoß gegen den allgemeinen Gleichheitsgrundsatz nur dann vorliege, wenn eine Gruppe im Vergleich zu anderen Normadressaten anders behandelt werde, obgleich zwischen beiden Gruppen keine Unterschiede von solcher Art und solchem Gewicht bestünden, daß sie die ungleiche Behandlung rechtfertigen könnten. Der Vorlagebeschluß enthält aber keinerlei Ausführungen dazu, warum ein solcher rechtfertigender Grund für die besoldungsrechtliche Zulagenregelung nicht in der Laufbahnbefähigung für eine bestimmte Schulart zu sehen sein könnte, obwohl das Laufbahnprinzip als solches zu den hergebrachten Grundsätzen des Berufsbeamtentums gehört und damit ein Kriterium abgibt, das unter beamtenrechtlichen Gesichtspunkten ohne weiteres einen sachlichen Rechtfertigungsgrund für eine Übergangsregelung der hier in Rede stehenden Art abgeben könnte; dies gilt um so mehr, als nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (vgl. BVerfGE 71, 39 [52f.]; 76, 256 [295, 329 m.w.N.]; st. Rspr.) der Gesetzgeber im Rahmen seines ihm bei Regelungen im Bereich des Beamtenbesoldungsrechts zustehenden weiten Gestaltungsspielraums neben der jeweils ausgeübten Funktion auch das Gewicht zu berücksichtigen hat, welches der Laufbahnbefähigung und dem statusrechtlichen Amt für die Besoldung des Beamten beizumessen ist. Das Landesarbeitsgericht begnügt sich statt dessen mit dem Hinweis, es erscheine sachwidrig, trotz gleicher Tätigkeit, gleichen Anforderungsprofils und gleicher Stoffvermittlung dem Lehrer mit der Befähigung für das Lehramt der Sekundarstufe I eine Verwendungszulage zu zahlen, sie aber dem Lehrer, der nach dem alten Ausbildungsgesetz die Lehrbefähigung für die Hauptschule habe, zu verweigern.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit seiner am Gleichheitssatz orientierten, in diesem Rahmen aber die hergebrachten Grundsätze des Berufsbeamtentums (Art. 33 Abs. 5 GG) nicht berücksichtigenden verfassungsrechtlichen Prüfung hat das vorlegende Gericht nicht nur den Maßstab für die verfassungsrechtliche Prüfung einer Besoldungsvorschrift verkannt. Vielmehr hat es damit zugleich auch seinen rechtlichen Ausgangspunkt verlassen, nach dem § 77 Abs. 2 BBesG kraft landesgesetzlicher Bestimmung für das Arbeitsverhältnis der Klägerin Geltung beansprucht; nur von diesem Ausgangspunkt her aber ist die Vereinbarkeit der zur Prüfung gestellten Norm mit dem Grundgesetz im Ausgangsverfahren entscheidungserheblich. Das führt zur Unzulässigkeit der Vorlage; sie ist in sich nicht schlüssig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Mahrenholz	Träger Richter Böckenförde ist an der Unterschrift verhindert. Mahrenholz Klein	Graßhof Kruis Franßen Kirchhof
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



