<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zu Art. 12 Abs. 1 GG (Residenzpflicht der Warenautomaten).
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Urteil des Ersten Senats vom 21. Februar 1962 auf die mündliche Verhandlung vom 13. Juni 1961 - 1 BvR 198/57 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Kaufmanns ..., Duisburg-Duissern, ..., Bevollmächtigter Rechtsanwalt ..., gegen § 7 Abs. 1 in Verbindung mit § 1 Abs. 1 Nr. 1 und § 3 des Gesetzes über den Ladenschluß vom 28. November 1956 (BGBl. I S. 875) in der Fassung des Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den Ladenschluß vom 17. Juli 1957 (BGBl. I S. 722) und des Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den Ladenschluß vom 14. November 1960 (BGBl. I S. 845).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    In § 7 Absatz 1 des Gesetzes über den Ladenschluß vom 28. November 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 875) in der Fassung des Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den Ladenschluß vom 17. Juli 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 722) und des Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den Ladenschluß vom 14. November 1960 (Bundesgesetzbl. I S. 845) verletzt der Satzteil "falls sie von dem Inhaber einer Verkaufsstelle oder mit seiner Zustimmung von einem ändern in räumlichem Zusammenhang mit dieser aufgestellt und in ihnen nur Waren feilgehalten werden, die auch in der offenen Verkaufsstelle selbst geführt werden", das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 12 Absatz 1 GG und ist deshalb nichtig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach § 3 des Gesetzes über den Ladenschluß (LSchG) vom 28. November 1956 (BGBl. I S. 875) i. d. F. des Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den Ladenschluß vom 17. Juli 1957 (BGBl. I S. 722) und des Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den Ladenschluß vom 14. November 1960 (BGBl. I S. 845) müssen Verkaufsstellen während bestimmter Tage und Stunden geschlossen sein. Verkaufsstellen im Sinne des Ladenschlußgesetzes sind auch Warenautomaten (§ 1 Abs. 1 Nr. 1 LSchG). Für sie macht § 7 LSchG eine Ausnahme von den allgemeinen Ladenschlußbestimmungen; sein Absatz 1 lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Abweichend von den Vorschriften des § 3 dürfen Warenautomaten an allen Tagen während des ganzen Tages benutzbar sein, falls sie von dem Inhaber einer Verkaufsstelle oder mit seiner Zustimmung von einem ändern in räumlichem Zusammenhang mit dieser aufgestellt und in ihnen nur Waren feilgehalten werden, die auch in der offenen Verkaufsstelle selbst geführt werden."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Beschwerdeführer stellt Rasierklingen her und vertreibt sie im Versandhandel. Er hat an einer Straßenbahnhaltestelle in D. ... einen Automaten aufgestellt, in dem er Rasierklingen und Süßwaren anbietet, und beabsichtigt, auch in anderen großen Städten an Straßenbahnhaltestellen Automaten für Süßwaren, Zigaretten und Rasierklingen aufzustellen; einen hierfür geeigneten Apparat hat er entwickeln und patentieren lassen. Etwa 20 solcher Automaten hatte er bereits an Straßenbahnhaltestellen in D. ... aufgestellt; in anderen Städten hatte er entsprechende Vertrage abgeschlossen. Jedoch hat er die Automaten bis auf einen wieder stillgelegt, weil ihn das Gesetz zwingt, sie während der Ladenschlußzeiten zu sperren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die auf Verletzung der Art. 3 Abs. 1 und Art. 12 Abs. 1 GG gestützte Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen § 7 Abs. 1 i. V. m. § 1 Abs. 1 Nr. 1 und § 3 LSchG. Der Beschwerdeführer macht geltend: Die Einbeziehung der Warenautomaten in die Ladenschlußregelung, mindestens aber die Bindung der Automaten, die von der Ladenschlußregelung ausgenommen sind, an Ladengeschäfte (sog. Residenzpflicht) hindere ihn, den Beruf eines Aufstellers "selbständiger" Automaten zu ergreifen. Mechanische Einrichtungen zur Sperre der Apparate versagten häufig; die manuelle Schließung sei zu aufwendig. Vor allem sei es unrentabel, Warenautomaten nur während der Ladenöffnungszeiten in Betrieb zu halten. Für die verschiedene Behandlung "selbständiger" und "verbundener" Automaten in § 7 Abs. 1 LSchG fehle jeder sachliche Grund.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bundesregierung hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Richter Dr. Heiland, der an der mündlichen Verhandlung teilgenommen hatte, ist vor der Beschlußfassung verstorben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig. Der Beschwerdeführer ist durch das Gesetz unmittelbar betroffen, weil dieses selbst ihm vorschreibt, wie er bei Aufstellung und Betrieb seiner Automaten zu verfahren hat, ohne daß es eines ausführenden Aktes der Verwaltung bedarf.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist auch begründet. Das Aufstellen und Betreiben von Automaten ist eine gewerbliche Tätigkeit, die zugleich Inhalt eines selbständigen Berufs sein kann. Der Beschwerdeführer hat die Absicht, neben seinem Beruf als Versandhändler den Beruf des "Automatenaufstellers" auszuüben. Der Begriff des Berufs im Sinne des Art. 12 Abs. 1 GG ist weit auszulegen und umfaßt grundsätzlich jede sinnvolle, erlaubte Tätigkeit (vgl. BVerfGE 7, 377 [397]). Der Beschwerdeführer genießt daher auch insoweit, als er Waren durch Automaten vertreiben will, den Schutz des Art. 12 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Ladenschlußgesetz verhindert das Aufstellen und Betreiben von Warenautomaten nicht. Der Betrieb von Automaten, die mit einem Ladengeschäft verbunden sind, ist an allen Tagen, also auch an Sonn- und Feiertagen, und auch während der Ladenschlußzeiten zugelassen. Auch selbständige Automaten dürfen - allerdings nur während der Ladenöffnungszeiten - betrieben werden. Die Regelung des Ladenschlußgesetzes macht somit die Wahl des Berufs eines Automatenaufstellers nicht unmöglich. Wenn auch die gesetzliche Regelung die Rentabilität des Betriebs selbständiger Automaten erheblich beeinträchtigt, so bedeutet dies doch keinen Eingriff in die Freiheit der Berufswahl, sondern nur eine Erschwerung der Berufsausübung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Als Regelung der Berufsausübung sind die den Beschwerdeführer treffenden Bestimmungen des Ladenschlußgesetzes mit Art. 12 Abs. 1 GG vereinbar, wenn vernünftige Erwägungen des Gemeinwohls sie zweckmäßig erscheinen lassen. Der Grundrechtsschutz beschränkt sich insoweit auf die Abwehr in sich verfassungswidriger, weil etwa übermäßig belastender und nicht zumutbarer gesetzlicher Auflagen (BVerfGE 7, 377 [406]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    An sich können für die Einbeziehung der Warenautomaten in die Ladenschlußregelung vernünftige Erwägungen des Gemeinwohls geltend gemacht werden. Nachdem im Interesse des Schutzes der Arbeitszeit der Ladenangestellten die Ladenöffnungszeiten allgemein beschränkt worden waren, lag es nahe, die Ladengeschäfte während der Zeit ihrer Schließung vor Konkurrenz zu schützen. Ziel des Gesetzes war es, Gleichheit der Wettbewerbschancen zwischen den verschiedenen Arten von Verkaufsstellen herzustellen. Wenn geltend gemacht worden ist, ein gesetzlicher Zwang zur Herbeiführung gleicher Chancen im Wettbewerb sei mit einer Marktwirtschaft unvereinbar, so ist demgegenüber darauf hinzuweisen, daß das Bundesverfassungsgericht nur zu entscheiden hat, ob eine Regelung mit dem Grundgesetz vereinbar ist, nicht aber darüber, ob sie den Grundsätzen der staatlichen Wirtschaftspolitik oder bestimmten wirtschaftspolitischen Auffassungen und Lehrmeinungen entspricht (vgl. BVerfGE 7, 377 [400]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das an sich legitime Anliegen des Schutzes insbesondere der kleinen Ladengeschäfte vor dem Wettbewerb der Warenautomaten muß jedoch im Verhältnis zur Schwere des Eingriffs in die Berufsfreiheit der Automatenaufsteller gesehen werden. Dieser Eingriff hat erhebliches Gewicht, denn der Warenautomat ist nur bei einer ganztägigen Verwendung rentabel. Daher macht die Regelung des Ladenschlußgesetzes die Aufstellung selbständiger Automaten - von wenigen Warenarten wie Zigaretten abgesehen - fast unmöglich. Dem Vorteil, den der Warenautomat dadurch bietet, daß er die menschliche Arbeitskraft beim Warenverkauf ersetzt, stehen erhebliche Nachteile gegenüber: Das Warensortiment, das er anzubieten vermag, ist nach Art und Menge begrenzt und kann dem individuellen Geschmack nur wenig Rechnung tragen; der Kunde muß geeignete Münzen bei sich führen; es fehlt die Beratung durch das Verkaufspersonal und die Möglichkeit einer Prüfung der Qualität der Ware. Im Normalfall zieht deshalb der Verbraucher den Einkauf im offenen Ladengeschäft vor, so daß die Hauptfunktion des Automaten gerade in der Deckung eines plötzlich auftretenden Bedarfs während der Ladenschlußzeiten liegt. Nimmt man hinzu, daß die Apparatur erhebliche Investitionskosten verursacht und das Sperren und öffnen der Automaten zu bestimmten Zeitpunkten entweder kostspielige Vorrichtungen oder einen erheblichen Aufwand für Bedienungspersonal verlangt, dann ist ersichtlich, daß das Aufstellen selbständiger Automaten sich nicht lohnt, so lange sie dem Ladenschluß unterliegen. Daher werden - von Ausnahmen abgesehen - die selbständigen Automaten durch die Ladenschlußregelung vom Markt ferngehalten, wie auch das Beispiel des Beschwerdeführers zeigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Schwierigkeiten lassen sich nach § 7 Abs. 1 LSchG überwinden, wenn die Automaten in Verbindung mit einer Verkaufsstelle aufgestellt werden. Doch setzt dies die Einigung mit dem Ladeninhaber voraus, der dafür eine Gegenleistung fordern wird. Zudem sind die Möglichkeiten, solche Verkaufsstellen zu finden, beschränkt, da viele Ladeninhaber bereits in Verbindung mit ihrer Verkaufsstelle selbst Automaten aufgestellt haben oder sich die Möglichkeit dazu offen halten wollen. Schließlich muß das Sortiment dem des Ladengeschäftes angepaßt werden. § 7 Abs. 1 LSchG bietet also nur eine unzureichende Ausweichmöglichkeit. Dies zeigt das Beispiel des Beschwerdeführers: Er ist gehindert, seine besonderen Pläne zu verwirklichen, nämlich ein bestimmtes Warensortiment in hierfür geeigneten Apparaten anzubieten und dazu die günstigen Aufstellungsmöglichkeiten an Straßenbahnhaltestellen auszunutzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    So tiefgreifende Behinderungen der Ausübung eines Berufs zugunsten eines anderen Berufs könnten berechtigt sein, wenn durch die Aufstellung von selbständigen Automaten die Existenz der Ladengeschäfte bedroht würde. Davon kann nicht die Rede sein. Neben anderen Arten der Konkurrenz spielen die selbständigen Automaten nur eine untergeordnete Rolle. Ihre Verwendungsmöglichkeit ist so beschränkt, daß eine Gefährdung selbst kleiner Einzelhandelsgeschäfte nicht zu befürchten ist. Es kommt hinzu, daß diese durch Aufstellen eigener Automaten die Konkurrenz in weitem Maße selbst abwehren können. Die Beschränkungen der Automatenaufsteller sind deshalb "übermäßig" und "unzumutbar" im Sinne der oben zitierten Entscheidung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Es ist somit festzustellen, daß § 7 Abs. 1 LSchG mit Art. 12 Abs. 1 GG insoweit unvereinbar und nichtig ist, als er Warenautomaten von der Regelung des § 3 nur ausnimmt, "falls sie von dem Inhaber einer Verkaufsstelle oder mit seiner Zustimmung von einem ändern in räumlichem Zusammenhang mit dieser aufgestellt und in ihnen nur Waren feilgehalten werden, die auch in der offenen Verkaufsstelle selbst geführt werden." Durch den Wegfall dieser Einschränkung verliert freilich die Einbeziehung der Warenautomaten in das Ladenschlußgesetz weitgehend ihre Bedeutung; es muß aber dem Gesetzgeber vorbehalten bleiben, ob er sie deshalb aus dem Gesetz ganz herausnehmen oder - mit Rücksicht auf andere Einzelbestimmungen - vielleicht Anpassungen vornehmen will.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="24">
   1 S. 22 (BVerfGE 7, 377 [406]).
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



