<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 18. Dezember 1962 - 2 BvR 396/62 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Fachärztin für Röntgenologie Dr. Dr...., - Prozeßbevollmächtigte: Rechtsanwälte ... - gegen den Beschluß des Landessozialgerichts Nordrhein-Westfalen in Essen vom 26. Juni 1962 - L 1 S 6/62.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Landessozialgerichts Nordrhein-Westfalen vom 26. Juni 1962 - L 1 S 6/62 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Der Beschluß wird aufgehoben. Die Sache wird an das Landessozialgericht Niedersachsen in Celle zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Beschwerdeführerin ist als Fachärztin für Röntgenologie zur kassenärztlichen Versorgung der Sozialversicherten zugelassen. Sie hat Ansprüche auf Vergütung für ihre kassenärztliche Tätigkeit nur gegen die Kassenärztliche Vereinigung Nordrhein, deren Mitglied sie ist. Diese Vereinigung hat der Beschwerdeführerin für die von ihr angefertigten Elektrokardiogramme keine Vergütung gewährt, weil Leistungen eines Facharztes, die nicht in sein Fachgebiet fallen, bei der Verteilung der Gebühren nicht berücksichtigt werden dürften und die Fertigung von Elektrokardiogrammen nicht zum Fachgebiet eines Röntgenologen gehöre.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin hat gegen einen die Vergütung von Elektrokardiogrammen ablehnenden Bescheid der Kassenärztlichen Vereinigung Klage beim Sozialgericht in Düsseldorf erhoben. Das Sozialgericht hat am 4. April 1961 von Amts wegen verfügt, daß eine Äußerung der Medizinischen Fakultät der Universität Köln darüber angefordert werden soll, ob nach dem heutigen Stand der Praxisgestaltung die Elektrokardiogrammuntersuchung auch zum Fachgebiet des Röntgenologen gehöre. Von dieser Verfügung hat das Gericht dem Prozeßbevollmächtigten der Beschwerdeführerin am 8. Mai 1961 Mitteilung gemacht. Zwei Professoren der Medizinischen Universitätsklinik haben sich unter dem 25. April 1961 dahin geäußert, daß die Elektrokardiographie nicht obligat zum Fachgebiet des Röntgenologen gehöre. Das Wort "obligat" ist von einem der Professoren handschriftlich in das maschinengeschriebene Gutachten eingefügt worden. Das Sozialgericht hat diese gutachtliche Stellungnahme den Parteien nicht mitgeteilt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Während des sozialgerichtlichen Verfahrens änderte die Kassenärztliche Vereinigung ihre Verwaltungsübung und honorierte - auch für die Vergangenheit - die Anfertigung von Elektrokardiogrammen. Beide Parteien erklärten daraufhin den Rechtsstreit in der Hauptsache für erledigt; die Beschwerdeführerin beantragte anzuordnen, daß ihr die beklagte Kassenärztliche Vereinigung die außergerichtlichen Kosten zu erstatten habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Beschluß vom 1. Dezember 1961 entsprach das Sozialgericht Düsseldorf (Kammer 1 b) diesem Antrag, weil sich die Beklagte dem Verlangen der Beschwerdeführerin gefügt habe. Die Beklagte hat gegen diesen Beschluß Beschwerde erhoben, der das Sozialgericht nicht abgeholfen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Beschluß vom 26. Juni 1962 hat das Landessozialgericht Nordrhein-Westfalen den Beschluß des Sozialgerichts dahin geändert, daß die Beklagte der Beschwerdeführerin nur die Hälfte der in beiden Rechtszügen entstandenen außergerichtlichen Kosten zu erstatten habe. Bei der nach Billigkeit zu treffenden Entscheidung (§ 193 SGG) habe das Gericht nicht nur zu berücksichtigen, daß die Beschwerdeführerin das erstrebte Ziel schon durch die geänderte Verwaltungsübung der Beklagten erreicht habe. Es sei auch zu beachten, daß das Gutachten der Medizinischen Universitätsklinik in Köln vom 25. April 1961 sich im Sinne der Beklagten ausgesprochen habe. Es sei zwar denkbar, daß bei Durchführung des Rechtsstreits das Gutachten entkräftet worden wäre. Da aber bei einer isolierten Kostenentscheidung eine Beweiserhebung allein wegen der Kosten unzulässig sei, könne nur die Lage im Zeitpunkt der Erledigung zugrunde gelegt werden. Es erscheine daher billig, der Beklagten nur die Hälfte der der Beschwerdeführerin entstandenen außergerichtlichen Kosten aufzuerlegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschluß des Landessozialgerichts wurde dem Prozeßbevollmächtigten der Beschwerdeführerin am 7. Juli 1962 zugestellt. Die auf Grund dieses Beschlusses der Beschwerdeführerin zu erstattenden außergerichtlichen Kosten hat der Urkundsbeamte der Geschäftsstelle des Sozialgerichts auf 109.61 DM festgesetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit ihrer am 21. Juli 1962 eingegangenen Verfassungsbeschwerde wendet sich die Beschwerdeführerin gegen den Beschluß des Landessozialgerichts und rügt Verletzung von Art. 103 Abs. 1 GG. Sie habe von dem Gutachten, auf dem die Entscheidung des Landessozialgerichts beruhe, nichts gewußt und habe sich daher weder zu der Frage äußern können, ob dieses Gutachten für die Kostenentscheidung überhaupt von Belang gewesen sei, noch habe sie sich mit seinem Inhalt auseinandersetzen können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Vorsitzende der Kammer 1 b des Sozialgerichts Düsseldorf hat auf Anfrage mitgeteilt, die gutachtliche Stellungnahme vom 25. April 1961 sei weder der Beschwerdeführerin noch der Beklagten übersandt worden. Sie sei infolge der nachträglichen handschriftlichen Einfügungen zu unbestimmt gewesen und sei deshalb vom Sozialgericht nicht verwertet worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Die Verfassungsbeschwerde ist dem Arbeits- und Sozialminister des Landes Nordrhein-Westfalen und der Kassenärztlichen Vereinigung Nordrhein mitgeteilt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Der Minister hat sich auf die Wiedergabe einer Stellungnahme des Präsidenten des Landessozialgerichts Nordrhein-Westfalen beschränkt. Dieser verweist zur Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerde auf die in Literatur und Rechtsprechung vertretene Ansicht, das Beschwerdegericht sei nicht an seine Entscheidung gebunden und könne sie auf Gegenvorstellung abändern. Er führt weiterhin aus, daß das Sozialgericht die Beschwerdeführerin von der Einholung der Stellungnahme der Medizinischen Fakultät in Kenntnis gesetzt habe und daß sie zum Beschwerdevorbringen gehört worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die Kassenärztliche Vereinigung Nordrhein hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet. Die Beschwerdeführerin könne mit der Rüge, das rechtliche Gehör sei verletzt, nicht gehört werden, weil ihr bekannt gewesen sei, daß das Sozialgericht das Gutachten angefordert habe. Sie hätte sich jederzeit über den Stand des Verfahrens informieren und gegebenenfalls um Akteneinsicht bitten können. Es erscheine im übrigen zweifelhaft, ob die angefochtene Entscheidung auf der behaupteten Rechtsverletzung beruhe. Das Gericht entscheide nach § 193 SGG über die Erstattung außergerichtlicher Kosten ausschließlich nach billigem Ermessen. Auch hätte die Beschwerdeführerin das Gutachten ohne weitere Beweisaufnahme nicht entkräften können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Die Beschwerdeführerin hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführerin hat den Rechtsweg erschöpft. Der Beschluß des Landessozialgerichts kann nach § 177 SGG mit der Beschwerde nicht angefochten werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein Rechtsschutzinteresse der Beschwerdeführerin wäre im Hinblick auf die Subsidiarität der Verfassungsbeschwerde (BVerfGE 10, 274 [281]) nur dann zu verneinen, wenn feststünde, daß das Landessozialgericht eine Stellungnahme der Beschwerdeführerin zu der gutachtlichen Äußerung auch nach Erlaß des angefochtenen Beschlusses noch hätte berücksichtigen können. Das ist nicht der Fall. Über die Frage, inwieweit ein Gericht bei Fehlen besonderer gesetzlicher Vorschriften an seinen Beschluß gebunden ist, gehen die Meinungen in Rechtsprechung und Literatur auseinander (vgl. Rosenberg, Lehrbuch des deutschen Zivilprozeßrechts, 9. Aufl. 1961, § 57 II S. 264 f.). Für die Bindung des Landessozialgerichts an seinen Beschluß spricht im vorliegenden Fall schon, daß die Entscheidung den Streit der Parteien über die Erstattung der Kosten erledigen soll. Es geht daher nicht an, die Beschwerdeführerin darauf zu verweisen, Gegenvorstellung zu erheben (vgl. BVerfGE 11, 61 [63]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist auch begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Landessozialgericht hat die vom Sozialgericht von Amts wegen eingeholte gutachtliche Stellungnahme vom 25. April 1961 zuungunsten der Klägerin verwertet, ohne daß ihr Gelegenheit gegeben worden war, sich zu dieser Stellungnahme zu äußern. Darin liegt eine Verletzung des Grundsatzes des rechtlichen Gehörs. Nach ständiger Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts darf ein Gericht seiner Entscheidung keine Tatsachen oder Beweisergebnisse zugrunde legen, ohne den Beteiligten vorher Gelegenheit zu geben, sich zu ihnen zu äußern (BVerfGE 13, 132 [144 f.]; 10, 177 [182]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dabei ist ohne Belang, daß die Beschwerdeführerin von der Anforderung der gutachtlichen Stellungnahme Kenntnis hatte. Zwar mußte die anwaltschaftlich vertretene Beschwerdeführerin, auch nachdem die Hauptsache für erledigt erklärt worden war, mit der Möglichkeit rechnen, daß die vom Sozialgericht angeforderte Stellungnahme einging. Erkundigungen darüber brauchte sie jedoch nicht einzuholen, weil sie sich darauf verlassen konnte, daß das Gericht ihr zumindest dann vom Eingang der Stellungnahme Kenntnis geben würde, wenn es beabsichtigte, die Stellungnahme bei der Entscheidung zu verwerten. Art. 103 Abs. 1 GG verpflichtet das Gericht, die Parteien zu Tatsachen und Beweismitteln zu hören, die es von Amts wegen in den Prozeß einführt und bei seiner Entscheidung berücksichtigt (BVerfGE 10, 177 [182]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung des Landessozialgerichts beruht möglicherweise auf dem Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG. Es kann nicht ausgeschlossen werden, daß schon eine Äußerung der Beschwerdeführerin zu einer anderen Bewertung der gutachtlichen Stellungnahme und damit zu einer der Beschwerdeführerin günstigeren Entscheidung geführt hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der angefochtene Beschluß ist daher unter Zurückverweisung der Sache an das Landessozialgericht Niedersachsen in Celle aufzuheben (§ 95 Abs. 2 BVerfGG).
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



