<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 20. Januar 1970 - 2 BvR 149/65 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Facharztes für Urologie ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dres. Härle und Walde, Mannheim, Augusta-Anlage 19 - gegen das Urteil des Bezirksberuf s-gerichts Nordbaden für Ärzte in Karlsruhe vom 5. Juni 1964 - BG 11/63 - sowie das Urteil des Landesberufsgerichts für Ärzte in Stuttgart vom 20. Januar 1965 - Berufungsliste Nr. 2/1964 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    I. Das Urteil des Bezirksberufsgerichts Nordbaden für Ärzte in Karlsruhe vom 5. Juni 1964 - BG 11/63 - sowie das Urteil des Landesberufsgerichts für Ärzte in Stuttgart vom 20. Januar 1965 - Berufungsliste Nr. 2/1964 - verletzen Artikel 101 Absatz 1 Satz 2 des Grundgesetzes; sie werden aufgehoben. Die Sache wird an das Bezirksberufsgericht Nordbaden für Ärzte in Karlsruhe zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    II. Mit Artikel 101 Absatz 2 des Grundgesetzes unvereinbar und daher nichtig waren folgende Bestimmungen des Baden-Württembergischen Gesetzes über die öffentliche Berufsvertretung der Ärzte, Zahnärzte, Tierärzte, Apotheker und Dentisten (Kammergesetz) vom 27. Oktober 1953 (Bad.-Württ. Ges.Bl. S. 163) in der Fassung vom 25. Februar 1964 (Bad.-Württ. Ges.Bl. S. 79): § 8 Absatz 1 Nr. 12, soweit die örtliche Zuständigkeit der Berufsgerichte durch Kammersatzung zu regeln war; § 20 Absatz 1, soweit die Kammer mehrere Bezirksberufsgerichte zu bilden hatte; § 20 Absatz 3 Satz 1, soweit durch Kammersatzung die Zahl der Beisitzer erhöht werden konnte; § 20 Absatz 6 Satz 2.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gemäß §§ 1 a), 20 Abs. 1 des Gesetzes über die öffentliche Berufsvertretung der Ärzte, Zahnärzte, Tierärzte, Apotheker und Dentisten (Kammergesetz) vom 27. Oktober 1953 (Bad.-Württ. Ges.Bl. S. 163) - im folgenden: KammerG - hatte die Landesärztekammer ein Landesberufsgericht und mehrere Bezirksberufsgerichte zu bilden. Die Bezirksberufsgerichte waren zur erstinstanzlichen Entscheidung über die gegen Angehörige des Berufs erhobenen Vorwürfe berufsunwürdiger Handlungen berufen (§§ 38 Abs. 1, 44 Abs. 1 KammerG). Die sachliche Zuständigkeit des Landesberufsgerichts wurde durch die Anfechtung einer Entscheidung der Bezirksberufsgerichte und ihrer Vorsitzenden begründet (§ 45 Abs. 1 KammerG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Landesberufsgericht entschied gemäß § 20 Abs. 2 Satz 1 KammerG in der Fassung des § 86 Abs. 1 des Landesrichtergesetzes vom 25. Februar 1964 (Bad.-Württ. Ges.Bl. S. 79) - im folgenden: LRiG - in der Besetzung mit einem auf Lebenszeit ernannten Richter als Vorsitzendem, einem Beisitzer, der die Befähigung zum Richteramt oder zum höheren Verwaltungsdienst besitzt, und drei Berufsangehörigen als weiteren Beisitzern. Für die Bezirksberufsgerichte sah § 20 Abs. 3 Satz 1 KammerG in der Fassung des § 86 Abs. 1 LRiG die Besetzung mit einem auf Lebenszeit ernannten Richter als Vorsitzendem sowie mit zwei Berufsangehörigen, deren Zahl durch Satzung auf vier erhöht werden konnte, als Beisitzern vor. Die Mitglieder der Berufsgerichte wurden auf Vorschlag der Kammer vorn Innenministerium im Einvernehmen mit dem Justizministerium auf die Dauer der Wahlzeit der Kammer bestellt (§ 20 Abs. 2 Satz 2 und Abs. 3 Satz 2 KammerG i. d. F. des § 86 Abs. 1 LRiG, § 20 Abs. 6 Satz 2 KammerG). Wahl, Sitz und örtliche Zuständigkeit der Berufsgerichte waren durch Satzung der Kammer zu regeln (§ 8 Abs. 1 Nr. 12 KammerG). Darüber hinaus enthielt das Kammergesetz einzelne Vorschriften über Verfahrenshindernisse (§§ 39 ff. KammerG), berufsgerichtliche Strafen (§ 42 KammerG), die Begnadigung (§ 43 KammerG), das Stimmenverhältnis bei nachteiligen Entscheidungen (§ 46 KammerG), die Vernehmung von Zeugen und Sachverständigen (§ 47 KammerG), die Sitzungspolizei (§ 48 KammerG), die Vollstreckung der Entscheidungen (§ 49 KammerG), die Wiederaufnahme des Verfahrens (§§ 50 ff. KammerG) sowie die Verfahrenskosten (§§ 54 ff. KammerG). Im übrigen wurde das Innenministerium durch § 38 Abs. 4 KammerG ermächtigt, im Benehmen mit dem Justizministerium die zur Durchführung des Berufsgerichtsverfahrens erforderlichen Ausführungsvorschriften zu erlassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aufgrund dieser Ermächtigung erging die Verordnung des Innenministeriums zur Durchführung des berufsgerichtlichen Verfahrens nach dem Kammergesetz (Berufsgerichtsordnung) vom 27. Juli 1955 (Bad.-Württ. Ges.Bl. S. 177) - im folgenden:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    BGO -. Sie regelte - in der Fassung des § 86 Abs. 2 LRiG - unter anderem die Ausschließung und Ablehnung der Mitglieder der Berufsgerichte, der Schriftführer und Sachverständigen (§ 9 BGO), Beratung und Abstimmung (§ 10 BGO), das Zustellungsverfahren (§ 12 BGO), die Berechnung der Fristen sowie die Wiedereinsetzung in den vorigen Stand (§ 13 BGO) und die Anfechtbarkeit von Beschlüssen der Bezirksberufsgerichte sowie von Verfügungen der Vorsitzenden dieser Gerichte (§ 14 BGO). Ferner enthielt die Berufsgerichtsordnung Vorschriften über den Ablauf des Verfahrens in erster und zweiter Instanz (§§ 18 ff., 43 ff. BGO) und ergänzte die Bestimmungen des Kammergesetzes über die Wiederaufnahme des Verfahrens (§§ 51 ff. BGO), die Straf Vollstreckung (§§ 55 f. BGO), die Kostentragung (§§ 57 f. BGO) und die Begnadigung (§ 59 BGO).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz zur Änderung des Kammergesetzes vom 16. November 1965 (Bad.-Württ. Ges.Bl. S. 295) - im folgenden: 1. ÄndG - hob § 9 BGO auf (Art. 2 1. ÄndG) und fügte die Regelungen über Ausschließung und Ablehnung von Gerichtspersonen und Sachverständigen in abgewandelter Form in das Kammergesetz ein (Art. 1 Nr. 3 c) und d) 1. ÄndG). Im übrigen setzte es fest, daß die Landesärztekammer für jeden Regierungsbezirk ein Bezirksberufsgericht zu bilden habe (Art. 1 Nr. 3 a) 1. ÄndG), beseitigte die Befugnis der Kammer, die Zahl der Beisitzer bei den Bezirksberufsgerichten durch Satzung zu erhöhen (Art. 1 Nr. 3 b) 1. ÄndG), legte die Amtszeit der Mitglieder der Berufsgerichte auf fünf Jahre fest (Art. 1 Nr. 3 c) 1. ÄndG) und bestimmte die örtliche Zuständigkeit der Bezirksberufsgerichte (Art. 1 Nr. 5 1. ÄndG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz zur Änderung des Kammergesetzes, des Architektengesetzes und der Berufsgerichts- und Ehrengerichtsordnung vom 2. April 1968 (Bad.-Württ. Ges.Bl. S. 134) - im folgenden: 2. ÄndG - ordnete schließlich außer der Umwandlung der bisherigen berufsgerichtlichen Geldstrafe (vgl. § 42 Abs. 1 Nr. 3 KammerG) in eine Geldbuße (Art. 1 Nr. 172. ÄndG) unter anderem an, daß bis zu einer anderweitigen gesetzlichen Regelung die §§ 8 und 10 bis 58 BGO als förmliches Gesetz gelten (Art. 2 Nr. 1 2. ÄndG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer ist Facharzt für Urologie in Heidelberg. Gegen ihn wurde am 24. März 1964 ein berufsgerichtliches Verfahren vor dem Bezirksberufsgericht Nordbaden für Ärzte in Karlsruhe eröffnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Berufsgericht erteilte ihm durch Urteil vom 5. Juni 1964 - BG 11/63 - einen Verweis. Seine hiergegen gerichtete Berufung blieb ohne Erfolg. Das Landesberufsgericht für Ärzte in Stuttgart änderte durch Urteil vom 20. Januar 1965 - Berufungsliste Nr. 2/1964 - auf die Berufung der Bezirksärztekammer Nordbaden das erstinstanzliche Urteil und verurteilte den Beschwerdeführer wegen der Schwere seines berufsunwürdigen Verhaltens sowie wegen seiner geringen Einsichtigkeit zu 100 DM Geldstrafe. Außerdem legte es ihm die Kosten beider Rechtszüge mit Ausnahme derjenigen Kosten auf, die durch eine Terminsanberaumung entstanden waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Beschwerdeführer wendet sich mit seiner Verfassungsbeschwerde gegen die Urteile des Bezirks- und des Landesberufsgerichts und beantragt deren Aufhebung. Außerdem stellt er den Antrag, der Bezirksärztekammer Nordbaden "die Kosten des Verfahrens" aufzuerlegen. Er vertritt die Ansicht, daß die Einrichtung der beiden Berufsgerichte nicht den in dem Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 24. November 1964 (BVerfGE 18, 241) dargelegten Anforderungen des Art. 101 Abs. 2 GG entspreche und führt zur Begründung im einzelnen aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Kammergesetz enthalte keine Vorschriften über die Zusammensetzung der Berufsgerichte und die Ernennung der Richter der Berufsgerichte. Auch die zur Ergänzung des Kammergesetzes erlassene Berufsgerichtsordnung regele nicht die Auswahl und die Ernennung der Mitglieder der Berufsgerichte. Außerdem fehle es an einer Normierung der örtlichen Zuständigkeit. Die Verurteilung sei daher zu Unrecht erfolgt und müsse aufgehoben werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Er habe auch nach der Änderung des Kammergesetzes ein wesentliches Interesse an der Aufhebung der berufsgerichtlichen Urteile. Es sei ein schwerer und unmittelbarer Nachteil, daß er durch ein verfassungswidrig zustandegekommenes Gericht verurteilt worden sei. Überdies beeinträchtige ihn das ergangene Urteil finanziell durch die erkannte Strafe sowie die Belastung mit den erheblichen Verfahrenskosten. Er sei in seiner Rechtsposition und in seinem Vermögen geschadigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Innenministerium von Baden-Württemberg hält die Verfassungsbeschwerde für begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es sei richtig, daß das Kammergesetz in der zur Zeit der Verkündung der angegriffenen Urteile geltenden Fassung die örtliche Zuständigkeit der Bezirksberufsgerichte nicht geregelt habe. Dagegen habe sich die örtliche Zuständigkeit des Landesberufsgerichts aus dessen sachlicher Zuständigkeit (§ 45 KammerG) ergeben. Der Mangel der Zuständigkeit des Berufsgerichts werde durch die Zuständigkeit des Landesberufsgerichts geheilt. Im übrigen bestimme sich die sachliche Zuständigkeit der Berufsgerichte nach der Berufszugehörigkeit (§§ 2, 38 Abs. 1 KammerG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für die Zusammensetzung der Spruchkörper sei § 20 Abs. 2 Satz 1 und Abs. 3 Satz 1 KammerG in der Fassung des § 86 Abs. 1 LRiG maßgebend gewesen. Soweit die Zahl der Berufsangehörigen als Beisitzer der Bezirksberufsgerichte gemäß § 20 Abs. 3 Satz 1 Halbsatz 2 KammerG durch Satzung habe erhöht werden können, sei die Zahl der Mitglieder der Bezirksberufsgerichte allerdings nicht abschließend durch Gesetz bestimmt gewesen. Hingegen seien Auswahl und Ernennung der Richter durch § 20 Abs. 2 Satz 2 und Abs. 3 Satz 2 KammerG in der Fassung des § 86 Abs. 1 LRiG im einzelnen geregelt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Kammergesetz in der Fassung des § 86 LRiG habe den in der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 24. November 1964 (BVerfGE 18, 241) im Hinblick auf Art. 101 Abs. 2 GG gestellten Anforderungen nicht in vollem Umfang entsprochen. Der Landesgesetzgeber habe deshalb durch das Änderungsgesetz vom 16. November 1965 (Bad.-Württ. Ges. Bl. S. 295) die Vorschriften über die örtliche Zuständigkeit sowie die Zusammensetzung der Spruchkörper der Bezirksberufsgerichte und über die Dauer des Richteramts geändert und eine Vorschrift über die Ausschließung und Ablehnung der Richter in das Gesetz aufgenommen. In dieser Fassung werde das Kammergesetz den Erfordernissen des Art. 101 Abs. 2 GG gerecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wenn auch die Verfassungsbeschwerde offensichtlich begründet sei, so lägen doch die Voraussetzungen für deren Annahme gemäß § 93 a Abs. 4 Satz 2 BVerfGG nicht vor. Die einschlägigen verfassungsrechtlichen Fragen seien durch das Bundesverfassungsgericht geklärt. Die Vorschriften des Kammergesetzes, gegen die sich die Verfassungsbeschwerde mittelbar wende, seien geändert und daher nicht mehr geltendes Recht. Durch die Versagung der Entscheidung entstehe dem Beschwerdeführer auch kein schwerer und unmittelbarer Nachteil.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Sie ist frist- und formgerecht eingelegt. Der Beschwerdeführer ist durch die angegriffenen Entscheidungen beschwert und hat ein schutzwürdiges Interesse an deren Aufhebung. Das gilt um so mehr, als gegen ihn in einem neuen berufsgerichtlichen Verfahren keine Geldstrafe, sondern nur eine Geldbuße verhängt werden könnte (§ 42 Abs. 1 Nr. 3 KammerG i.d.F. des Art. 1 Nr. 17 2. ÄndG). Der berufsgerichtliche Instanzenzug und damit der Rechtsweg sind erschöpft (BVerfGE 22, 42 [47]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet. Die angefochtenen berufsgerichtlichen Urteile verstoßen gegen Art. 101 Abs. 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die aufgrund des Baden-Württembergischen Kammergesetzes errichteten Berufsgerichte sind von einer Standesorganisation getragene "besondere Gerichte" im Sinne des Art. 101 Abs. 2 GG (vgl.BVerfGE 18,241 [257]; 22,42 [47]). Sie werden den Anforderungen des Art. 92 GG gerecht. Die von ihnen ausgeübte Gerichtsbarkeit beruht auf einem staatlichen Gesetz. Darüber hinaus unterliegen die Organe dieser Gerichte personell dem entscheidenden Einfluß des Staates (BVerfGE 18, 241 [253]), da das Innenministerium im Einvernehmen mit dem Justizministerium in eigener Verantwortung über die Bestellung der Mitglieder der Berufsgerichte entscheidet (§ 20 Abs. 2 Satz 2 und Abs. 3 Satz 2 KammerG i.d.F. des § 86 Abs. 1 LRiG), ohne an die entsprechenden Vorschläge der Kammer gebunden zu sein. Bei verfassungskonformer Auslegung eröffnen § 20 Abs. 2 Satz 2 und Abs. 3 Satz 2 KammerG in der Fassung des § 86 Abs. 1 LRiG der Ernennungsbehörde die Möglichkeit, von der Kammer dann weitere Vorschläge anzufordern, wenn die ursprüngliche Liste nicht genügend geeignete Richter enthält (vgl. Beschluß vom 11. Juni 1969 - 2 BvR 518/66 - ).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Den folgenden weiteren Voraussetzungen für die verfassungsrechtliche Anerkennung eines "besonderen Gerichts" entsprach das Kammergesetz dagegen in mehrfacher Hinsicht nicht:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat entschieden, daß die Einrichtung der Gerichte und die Bestimmung ihrer Bezirke unter dem Vorbehalt des Gesetzes stehen (BVerfGE 2, 307 [316ff.]; 24, 155 [166]). Herkommen, Gewicht einer solchen Maßnahme sowie allgemeine rechtsstaatliche Erwägungen haben zu dem Grundsatz des Art. 101 Abs. 2 GG geführt, nach dem Gerichte für besondere Sachgebiete "nur durch Gesetz errichtet" werden können. Wenn in § 20 Abs. 1 KammerG den Kammern der Auftrag erteilt wurde, abgesehen vom Landesberufsgericht mehrere nach Anzahl und Zuständigkeit nicht bestimmte Bezirksberufsgerichte zu bilden, so hat sich der Gesetzgeber mit einer derartigen Delegation der ihm allein im Rahmen des Art. 101 Abs. 2 GG vorbehaltenen Regelungsbefugnis begeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gesetzes vorbehält des Art. 101 Abs. 2 GG erfaßt indessen nicht nur die Errichtung der besonderen Gerichte sowie die Auswahl und Ernennung der Richter. Er bezieht sich darüber hinaus auf die Bestimmung der Zusammensetzung der Spruchkörper und die Dauer der Amtszeit der Richter (vgl. hierzu BVerfGE 14, 56 [70 f.] mit weiteren Nachweisen). Auch die Fragen, wer zum Richter bestellt werden kann, wann eine Ernennung zum Richter ausgeschlossen ist, unter welchen Voraussetzungen ein Richter zur Ablehnung des Amtes berechtigt ist und aus welchen mit Art. 97 Abs. 2 GG vereinbaren Gründen er vor Ablauf seiner Amtszeit abberufen werden kann, müssen gesetzlich geregelt werden. Schließlich sind die sachliche und örtliche Zuständigkeit, der Instanzenzug sowie überhaupt die Ausgestaltung des berufsgerichtlichen Verfahrens von so wesentlicher Bedeutung für den Charakter einer Gerichtsbarkeit, daß diese Bereiche ebenfalls durch den Gesetzgeber einer Regelung entgegengeführt werden müssen (BVerfGE 22, 42 [48]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine umfassende Festlegung dieser Einzelheiten war in dem Kammergesetz in seiner zur Zeit der Verurteilung des Beschwerdeführers geltenden Fassung nicht enthalten. Das gilt zunächst für die Amtszeit der Mitglieder der Berufsgerichte, die gemäß § 20 Abs. 6 Satz 2 KammerG auf die Dauer der nicht gesetzlich bestimmten, sondern durch Satzung (§ 8 Abs. 1 Nr. 5 KammerG) zu regelnden Wahlzeit der Kammer bestellt wurden. Die Amtszeit war damit verfassungswidrig der Entscheidung des Gesetzgebers, der sie gerade im Interesse der durch Art. 97 Abs. 2 GG gesicherten persönlichen Unabhängigkeit des Richters unterstellt ist (BVerfGE 18, 241 [255] und Beschluß vom 11. Juni 1969 - 2 BvR 518/66 - ), entzogen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    An einer abschließenden gesetzlichen Regelung fehlte es ferner insoweit, als die Zahl der berufsangehörigen Beisitzer bei den Bezirksberufsgerichten durch Satzung der Kammer von zwei auf vier erhöht werden konnte (§ 20 Abs. 3 Satz 1 KammerG i.d.F. des § 86 Abs. 1 LRiG). Auch die örtliche Zuständigkeit war schließlich nicht gesetzlich festgelegt; ihre Ausgestaltung war der Satzung überlassen (§ 8 Abs. 1 Nr. 12 KammerG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die vorgenannten Vorschriften waren danach mit Art. 101 Abs. 2 GG unvereinbar und deshalb nichtig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Aus dem Fehlen einer dem Art. 101 Abs. 2 GG genügenden gesetzlichen Grundlage ergibt sich, daß der Beschwerdeführer nicht durch den gesetzlichen Richter verurteilt worden ist. Die Urteile sind daher als unvereinbar mit Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG aufzuheben. Die Sache ist an das Bezirksberufsgericht Nordbaden für Ärzte in Karlsruhe zurückzuverweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Dem Antrag auf Erstattung der Auslagen gemäß § 34 Abs. 3 BVerfGG kann nicht stattgegeben werden. Sie käme nach ständiger Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts nur dann in Betracht, wenn besondere, hier nicht ersichtliche Billigkeitsgründe vorliegen würden. Das gilt auch dann, wenn eine Verfassungsbeschwerde Erfolg hat (BVerfGE 18, 133 [134] mit weiteren Nachweisen).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist zu B II 2 (Aufhebung der angefochtenen Urteile) mit sieben gegen eine Stimme und im übrigen einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz Geller Dr. v. Schlabrendorff	Dr. Rupp Dr. Geiger Dr. Kutscher	Dr. Rinck
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="362">
   1 BVerfGE 26, 186.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



