<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 11. Dezember 1973 - 2 BvL 47/71 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 10 Abs. 2 Nr. 1 des Gesetzes über die Sicherung des Unterhalts der zum Wehrdienst einberufenen Wehrpflichtigen und ihrer Angehörigen in der Fassung vom 31. Mai 1961 (BGBl. I S. 661), zuletzt geändert durch Art. 1 des Gesetzes zur Änderung des Unterhaltssicherungsgesetzes und des Arbeitsplatzschutzgesetzes vom 8. Mai 1973 (BGBl. I S. 365) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Bayerischen Verwaltungsgerichts München vom 14. Juni 1971 (Nr. 4048/71 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 10 Absatz 2 Nummer 1 des Gesetzes über die Sicherung des Unterhalts der zum Wehrdienst einberufenen Wehrpflichtigen und ihrer Angehörigen in der Fassung vom 31. Mai 1961 (Bundesgesetzbl. I S. 661), zuletzt geändert durch Art. 1 des Gesetzes zur Änderung des Unterhaltssicherungsgesetzes und des Arbeitsplatzschutzgesetzes vom 8. Mai 1973 (Bundesgesetzbl. I S. 365), ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Ausgangsverfahren ist streitig, welche Unterhaltssicherungsleistungen einem zur Einkommensteuer zu veranlagenden Wehrpflichtigen für die Dauer seiner Wehrübung zustehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz über die Sicherung des Unterhalts der zum Wehrdienst einberufenen Wehrpflichtigen und ihrer Angehörigen in der Fassung vom 31. Mai 1961 (BGBl. I S. 661), zuletzt geändert durch Art. 1 des Gesetzes zur Änderung des Unterhaltssicherungsgesetzes und des Arbeitsplatzschutzgesetzes vom 8. Mai 1973 (BGBl. I S. 365), - USG - gewährt dem zur Erfüllung seiner Wehrpflicht Einberufenen zur Sicherung des Lebensunterhalts einen Anspruch auf staatliche Leistungen (vgl. § 1 Abs. 1 USG). Dem Wehrpflichtigen, der vor Vollendung seines 25. Lebensjahres Wehrübungen absolvierte, wurde Unterhalt in Form der Verdienstausfallentschädigung nach § 13 USG gewährt, soweit die Wehrübungen nicht in die ersten zwölf Monate des zu leistenden Wehrdienstes fielen (§ 2 Nr. 2a USG in der hier maßgeblichen Fassung des Art. 7 des Gesetzes vom 26. März 1965 [BGBl. I S. 162], außer Kraft seit dem 1. Juni 1973 [Art. 4 Abs. 1 Satz 2 des Gesetzes vom 8. Mai 1973]). § 13 USG setzt die Höhe der Verdienstausfallentschädigung in Vom-Hundert-Sätzen des "bisherigen Nettoeinkommens (§ 10)" fest, begrenzt jedoch die Entschädigung nach oben wie nach unten; die Mindestsätze erhalten auch Wehrpflichtige, welche einen Verdienstausfall nicht nachweisen können (§ 13 Abs. 1 Satz 3 USG). Nach § 10 Abs. 2 USG ist Nettoeinkommen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "1. bei einem Wehrpflichtigen, der zur Einkommensteuer zu veranlagen ist, der Gesamtbetrag der von ihm erzielten Einkünfte, der sich aus dem letzten Einkommensteuerbescheid nach Abzug der auf diese Einkünfte entfallenden Steuern vom Einkommen ergibt; nach §§ 7 a bis e des Einkommensteuergesetzes abgesetzte Beträge sind den Einkünften wieder hinzuzurechnen; ist der Wehrpflichtige wegen Vorliegens der Voraussetzungen des § 46 des Einkommensteuergesetzes zu veranlagen, bestimmt sich das Nettoeinkommen nach Nummer 2; 2. bei einem Wehrpflichtigen, der nicht zur Einkommensteuer zu veranlagen ist, der Arbeitslohn in dem Jahre, das dem Kalendermonat vor der Einberufung vorausgeht, nach Abzug der entrichteten Steuern vom Einkommen und der Arbeitnehmeranteile zur gesetzlichen Sozial- und Arbeitslosenversicherung sowie seiner Einkünfte im Sinne des § 2 Abs. 3 Nr. 1 bis 3 und 5 bis 7 des Einkommensteuergesetzes; decken sich die Lohnzahlungszeiträume nicht mit diesem Jahr, sind die Lohnzahlungszeiträume maßgeblich, die in diesem Jahr geendet haben."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Besondere Härten können im Einzelfall ausgeglichen werden (§ 23 Abs. 1 USG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der im Jahre 1946 geborene Kläger des Ausgangsverfahrens nahm vom 31. August bis 26. September 1970 an einer Wehrübung teil. Er war damals Student. Seit Juli 1969 betätigte er sich auch als freier Handelsvertreter und nahm aus diesem Gewerbe bis zum Juli 1970 DM 10 750.- ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für die Zeit der Wehrübung erhielt der Kläger des Ausgangsverfahrens von der Landeshauptstadt München - Sozialreferat - eine Verdienstausfallentschädigung in Höhe von 348,30DM. Ihm wurde unter Hinweis auf § 10 Abs. 2 Nr. 1 USG zugleich mitgeteilt, daß sich dieser Mindestsatz erhöhe, wenn es der noch ausstehende Einkommensteuerbescheid des Klägers für das Jahr 1969 rechtfertige. Er hat mit der Klage zum Verwaltungsgericht München beantragt, diesen Bescheid aufzuheben und die Beklagte zu verurteilen, ihm eine Verdienstausfallentschädigung gemäß § 13 USG nach Maßgabe seines durchschnittlichen Einkommens während der letzten 12 Monate vor seiner Einberufung zu gewähren. Er ist der Ansicht, daß er erheblich benachteiligt werde, wenn für die Nachberechnung der Verdienstausfallentschädigung nur das im Jahre 1969 erzielte Einkommen berücksichtigt werde: Er habe im Jahre 1969, von Gelegenheitsarbeiten abgesehen, an der Technischen Hochschule studiert und habe erst nach dem Sommersemester 1969, um seine Familie unterhalten zu können, eine feste Beschäftigung angenommen und dabei sein Einkommen ganz erheblich gesteigert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Verwaltungsgericht München hat mit Beschluß vom 14. Juni 1971 das Ausgangsverfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage zur Entscheidung vorgelegt, ob § 10 Abs. 2 Nr. 1 USG mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das vorlegende Gericht sieht sich durch § 10 Abs. 2 Nr. 1 USG gehindert, der Klage stattzugeben. Es kann keinen sachlich gerechtfertigten Grund erkennen, die Unterhaltsleistung danach zu differenzieren, ob ein Wehrpflichtiger zur Einkommensteuer veranlagt wird oder nicht. Dieses Kriterium werde dem Zweck des Unterhaltssicherungsgesetzes nicht gerecht. Es bewirke, daß in Zeiten ständig steigender Einkommen die jüngeren, vom Steuerbescheid nicht erfaßten Mehreinkünfte des Einkommensteuerpflichtigen anders als beim Lohnsteuerpflichtigen unberücksichtigt blieben. Für den Berechnungsmodus des § 10 Abs. 2 USG spreche nur, daß er die Prüfung eines geltend gemachten Anspruches erleichtere. Diese Verwaltungsvereinfachung rechtfertige jedoch nicht die Ungleichbehandlung des einkommensteuerpflichtigen Soldaten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Bundesregierung hält die Vorlage für unbegründet. Das Unterhaltssicherungsgesetz wolle den Lebensunterhalt des Wehrpflichtigen sichern; es gehe nicht darum, wehrdienstbedingte finanzielle Einbußen auszugleichen. Dies habe den Gesetzgeber befugt, Anspruchsvoraussetzungen und Verwaltungsverfahren so zu gestalten, daß der zur Unterhaltssicherung notwendige Geldbetrag rasch und ohne Verwaltungsaufwand zu ermitteln sei. Das rechtfertige den vereinfachten Einkommensnachweis nach § 10 Abs. 2 USG. Nur so sei der Unterhaltsbedarf der Wehrpflichtigen zu befriedigen, deren Anträge auf Leistungen nach dem Unterhaltssicherungsgesetz wegen der aus militärischen Gründen zwingenden Einberufungspraxis schubweise in großer Zahl und kurzfristig erledigt werden müßten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Das Bundesverwaltungsgericht hat auf seine Rechtsprechung verwiesen, wonach die Eilbedürftigkeit der Unterhaltssicherungssachen die Regelung des § 10 Abs. 2 USG auch unter dem Gesichtspunkt der Gleichbehandlung gestatte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die mit der Einkommensbesteuerung befaßten Senate des Bundesfinanzhofs halten die Vorlage für unbegründet. Sie verweisen auf die bei gewinnabhängigen Einkünften bestehenden Schwierigkeiten, das Einkommen unabhängig vom Kalenderjahr zu ermitteln. Es sei daher sachgerecht, wenn das Unterhaltssicherungsgesetz unter dem Zwang, eine große Zahl von Leistungsbegehren in kurzer Zeit zu erledigen, insoweit die Feststellungen des Finanzamtes übernehme. Dahinter müsse das Streben nach möglichst zeitnaher Einkommensermittlung zurücktreten. Da jedoch die Einkünfte der Lohnsteuerpflichtigen (85 % der Steuerpflichtigen insgesamt) an Hand von Arbeitgeberbescheinigungen ohne Verwaltungsaufwand zeitnah feststellbar seien, erschiene es unbillig, hätte der Gesetzgeber diesen Vorteil aus Gründen der Gleichbehandlung übergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig. Die Entscheidung des vorlegenden Gerichts hängt von der Beantwortung der Vorlagefrage ab: Ist § 10 Abs. 2 Nr. 1 USG gültig, wird das Verwaltungsgericht die Klage abweisen. Ist § 10 Abs. 2 Nr. 1 USG nichtig, wird das Gericht eine andere Entscheidung treffen müssen, sei es, daß es den Anspruch dem Grunde nach zuerkennt, sei es, daß es den Rechtsstreit aussetzt, um eine Neuregelung des Gesetzgebers abzuwarten (BVerfGE 29, 51 [55]; ständige Rechtsprechung).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 10 Abs. 2 Nr. 1 USG ist mit dem Grundgesetz vereinbar. Art. 3 Abs. 1 GG beläßt dem Gesetzgeber gerade dann eine weite Gestaltungsfreiheit, wenn er - wie in §§ 1 ff. USG - dem Bürger einen Anspruch auf staatliche Leistungen einräumt (BVerfGE 11, 50 [60]; 29, 51 [56], ständige Rechtsprechung). Begünstigt der Gesetzgeber dabei einzelne Gruppen, dann verletzt er die Grenzen des Art. 3 Abs. 1 GG nicht, wenn sich aus dem Gegenstand der Regelung für die Art der Differenzierung ein sachlich vertretbarer Gesichtspunkt anführen läßt und wenn die besonderen Wertentscheidungen der Verfassung beachtet bleiben (BVerfGE 29,51 [56]; 31, 212 [218]; ständige Rechtsprechung).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der Sicherung des Unterhalts eines Teilnehmers an einer Wehrübung erstrebte der Gesetzgeber den Ausgleich einer durch die Wehrübung bedingten Einkommensminderung in Form einer Unterhaltsleistung, die er dem Wehrpflichtigen möglichst rasch zukommen lassen wollte (vgl. BTDrucks. III/1898 S. 11). Der Gesetzgeber hat dabei dem Unterhaltsgesichtspunkt Vorrang vor dem Ausgleichsgedanken gegeben. Es kam ihm vor allen darauf an, die im Einzelfall zu beanspruchende Leistung unverzüglich, das heißt ohne besonderen Verfahrensaufwand, zu ermitteln (BTDrucks. II/3210 S. 15; III/1898 S. 11). Dies bewog ihn, die größere Wirklichkeitsnähe nur dort anzustreben, wo dies das Verwaltungsverfahren nicht verzögert (vgl. Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 3. September 1970 - BVerwGE 37, 6 [12]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dieses gesetzgeberische Motiv wird gerade in § 10 Abs. 2 USG deutlich. Diese Vorschrift unterscheidet den selbständig Tätigen vom nicht selbständig Tätigen. Letzterem zustehende Unterhaltssicherungsleistungen werden auch dann nach § 10 Abs. 2 Nr. 2 bemessen, wenn er aus Gründen des § 46 EStG (z.B. wegen eines 24 000.- DM übersteigenden Jahreseinkommens, besonderer Einkommens- oder Abschreibungsarten) zur Einkommensteuer veranlagt wird (vgl. § 10 Abs. 2 Nr. 1 letzter Halbsatz USG und Nr. 65 A der Hinweise des Bundesministers der Verteidigung zur Durchführung des Unterhaltssicherungsgesetzes [VMBl. 1972 S. 87 ff.]). Der Gesetzgeber hat die zeitnähere Leistungsbemessung nach § 10 Abs. 2 Nr. 2 USG ersichtlich dort gewählt, wo das Nettoeinkommen rasch und für die Zwecke des Unterhaltssicherungsgesetzes mit hinreichender Genauigkeit aus einer Arbeitgeberbestätigung oder ähnlichem zu ermitteln ist. Hätte der Gesetzgeber den für die Leistung nach dem Unterhaltssicherungsgesetz zuständigen Behörden auch das Feststellen der entsprechenden Einkünfte übertragen, die ein Selbständiger zuletzt erwirtschaftet hat, dann hätte der dafür notwendige Aufwand nicht nur den Antragsteller selbst, sondern auch andere Leistungsberechtigte belastet. Es erscheint daher sachgerecht, wenn der Gesetzgeber in § 10 Abs. 2 Nr. 1 USG den Unterhaltssicherungsbeitrag für einen selbständig Tätigen an dessen letztem Einkommensteuerbescheid (vgl. dazu BVerwGE 37, 6 [9]) orientierte. Ob damit der Selbständige notwendig benachteiligt wird, steht dahin; es ist jedenfalls auch möglich, daß sich dessen Einkünfte nach dem letzten Steuerbescheid verminderten. Im übrigen muß die vorläufige Berechnung des Unterhaltssicherungsbetrags nachträglich korrigiert werden, wenn der Selbständige höhere Einkünfte nachweist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Sonstige Verfassungsverstöße sind nicht erkennbar. Die zur Nachprüfung gestellte Norm ist daher mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="D" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    D. Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. v. Schlabrendorff Dr. Rupp Dr. Geiger Hirsch Dr. Rinck Dr. Rottmann Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



