<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    1. Öffentliche Gewalt im Sinne des § 90 Abs. 1 BVerfGG ist nur deutsche öffentliche Gewalt.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    2. Besatzungsrecht und Maßnahmen, die deutsche Behörden auf Anweisung der Besatzungsmächte treffen, unterliegen der Verfassungsbeschwerde ebensowenig wie Maßnahmen ausländischer öffentlicher Gewalt.
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 11. Oktober 1951 gem. § 24 BVerfGG - 1 BvR 95/51 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Dr. A. W. K.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer verkennt das Wesen der Verfassungsbeschwerde. Diese kann - von anderen Voraussetzungen abgesehen - nur auf die Behauptung gestützt werden, daß der Beschwerdeführer durch die deutsche öffentliche Gewalt in einem seiner Grundrechte oder in einem der weiteren in § 90 BVerfGG im einzelnen aufgeführten Rechte verletzt worden sei.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer begehrt 1. Schutz a) für sein und seiner Familie Recht auf ihre Heimat Eger, b) für sein und seiner Familie Eigentum in Eger, c) für sein und seiner Familie Eigentum in der Bundesrepublik, 2. die Freigabe seiner als Reparationszahlung abgeforderten 2300 RM Aktien der ersten Egerer Aktien-Brauerei.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Anerkennung und Schutz des Heimatrechts und Eigentums des Beschwerdeführers und seiner Familie in Eger aber hängen allein von der tschechischen Rechtsordnung und den tschechischen Behörden ab und unterliegen nicht der Rechtssprechung eines deutschen Gerichts.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In der Bundesrepublik fühlt sich der Beschwerdeführer in seinem Eigentum nach seinem eigenen Vortrag nur durch die Abforderung seiner Aktien als Reparationszahlung verletzt. Diese Abforderung beruht nicht auf einem deutschen Gesetz, sondern auf dem Militärregierungsgesetz Nr. 5 (abgedruckt z.B. im Amtsblatt der BrMilReg Nr. 5); soweit deutsche Stellen, insbesondere die Landeszentralbanken bei der Ausführung des Gesetzes mitwirken, tun sie das nicht aus eigener Zuständigkeit, sondern auf Anordnung der Militärregierung. Die Abforderung ist also keine Maßnahme einer deutschen öffentlichen Gewalt, und deshalb kann auch diese Maßnahme von einem deutschen Gericht nicht nachgeprüft werden. Aus diesem Grunde ist die Verfassungsbeschwerde als unzulässig zu verwerfen (§ 24 BVerfGG).
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>


