<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Bedeutung des Grundrechts auf freie Meinungsäußerung (Art. 5 Abs. 1 Satz 1 GG) bei der Beurteilung ironisch-kritischer Veröffentlichungen über ein privates Bewachungsunternehmen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 31. Oktober 1984 - 1 BvR 753/83 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde 1. des Herrn F . .., 2. des Herrn Sch... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Jürgen Arnold und Dr. W. Bretschneider, Hohenzollernstraße 102, München 40 - gegen das Urteil des Oberlandesgerichts München vom 11. April 1983 - 21 U 3181/82 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Urteil des Oberlandesgerichts München vom 11. April 1983 - 21 U 3181/82 - verletzt die Beschwerdeführer in ihrem Grundrecht aus Artikel 5 Absatz 1 Satz 1 des Grundgesetzes. Es wird aufgehoben. Die Sache wird an das Oberlandesgericht zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Der Freistaat Bayern hat den Beschwerdeführern die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde betrifft die Frage, ob es mit Art. 5 des Grundgesetzes vereinbar ist, den Vertrieb einer Postkarte zu untersagen, die einen Wachmann eines privaten Bewachungsunternehmens abbildet.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Beschwerdeführer betreiben einen Verlag, der eine Postkartenserie ("Regenschein Karten") herausgibt, die sich ironisch-kritisch mit Münchener Verhältnissen befaßt. Die als Schwarz/Weiß-Fotos vertriebenen Karten geben verschiedene Motive wieder; sie sind auf der Rückseite jeweils kurz kommentiert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine Postkarte dieser Serie zeigt auf der Vorderseite einen lachenden, mit schwarzer Lederjacke und Schirmmütze uniformierten Mann, der an Mütze und Jacke eine Plakette trägt. Seine Augen sind durch einen aufgedruckten "Balken" verdeckt. Dabei handelt es sich um einen ehemaligen Wachmann des vom Kläger des Ausgangsverfahrens in München betriebenen Bewachungsunternehmens "Ziviler Sicherheitsdienst". Die Rückseite der Karte trägt die Aufschrift: "Recht &amp; Ordnung - München 1980". Die Aufnahme wurde mit Wissen des Abgebildeten hergestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Kläger begehrte von den Beschwerdeführern Unterlassung des Vertriebs und Auskunft über Einzelheiten der Herstellung und des Verkaufs dieser Postkarte. Während das Landgericht die Klage abwies, verbot das Oberlandesgericht den Beschwerdeführern, Postkarten zu verbreiten, auf denen ein Wachmann des Bewachungsunternehmens abgebildet ist, und verurteilte sie, Auskunft über die Anzahl der gedruckten "streitgegenständlichen" Postkarten, deren Vertrieb, Verkauf und den dabei erzielten Reingewinn zu erteilen. Dazu führte es im wesentlichen aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Namensrecht des Klägers und das Recht am eigenen Bilde seien zwar nicht betroffen, diese Rechte seien aber nur besondere Ausformungen des allgemeinen Persönlichkeitsrechts. Dessen Schutz liege der Gedanke der Selbstbestimmung zugrunde. Der Einzelne solle - ohne Beschränkung auf seine Privatsphäre - selbst entscheiden können, wie er sich Dritten oder der Öffentlichkeit gegenüber darstellen wolle, ob und inwieweit von Dritten über seine Persönlichkeit verfügt werden könne. Dieses Selbstbestimmungsrecht erstrecke sich somit auch auf den beruflichen und geschäftlichen Bereich des Einzelnen. Davon zu unterscheiden sei die Frage, welches Bild sich andere vom Kläger und seinem Unternehmen machten. Unter dem Gesichtspunkt der Meinungsfreiheit möge es gerechtfertigt sein, sich kritisch mit dem Auftreten der Wachmänner des Klägers und deren Arbeitsweise auseinanderzusetzen. Darum gehe es hier aber nicht, so daß es auch keine Rolle spiele, ob der abgebildete Wachmann und damit das Unternehmen des Klägers negativ gekennzeichnet würden. Entscheidend sei vielmehr, daß die Beschwerdeführer für eigene kommerzielle Zwecke den Kläger in seiner beruflichen Betätigung, symbolisiert durch den abgebildeten Wachmann, in der Öffentlichkeit darstellten. Die Postkarte gewinne ihre Aussagekraft nicht durch die Person des abgebildeten Wachmannes; diese sei lediglich Gestaltungsmittel, um das Unternehmen des Klägers am Beispiel des Wachmannes zu kennzeichnen und damit den Begriff von Recht und Ordnung im München des Jahres 1980 zu versinnbildlichen. Da der - jedenfalls mit Münchener Verhältnissen vertraute - Betrachter der Postkarte dies so verstehe und den Abgebildeten aufgrund seiner charakteristischen, uniformähnlichen Kleidung ("schwarzer Sheriff") dem Bewachungsunternehmen des Klägers zuordne, sei dieser durch die Abbildung unmittelbar betroffen. Nach dem dargelegten Wesen und Sinngehalt des allgemeinen Persönlichkeitsrechts habe er allein zu bestimmen gehabt, ob über sein Persönlichkeitsrecht zu geschäftlichen Zwecken hätte verfügt werden dürfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Mit ihrer Verfassungsbeschwerde rügen die Beschwerdeführer neben einer Verletzung von Art. 5 Abs. 3 Satz 1 und Art. 103 Abs. 1 GG auch einen Verstoß gegen Art. 5 Abs. 1 Satz 1 GG. Die Postkarte stelle eine Meinungsäußerung in Schrift (Titel der Karte) und Bild (Fotografie) dar. Art. 5 Abs. 1 Satz 1 GG garantiere als Kommunikationsrecht nicht nur die Herstellung der Postkarte, sondern auch die Möglichkeit, daß die Aussage über das Bewachungsunternehmen Betrachter und potentielle Käufer erreiche. Dabei sei der kommerzielle Effekt nicht Hauptzweck, sondern nur Nebenwirkung der Meinungsverbreitung. Bei ihrer Meinungsäußerung handele es sich um einen Beitrag zu einer - zumindest die Münchener Öffentlichkeit - wesentlich interessierenden Frage des sozialen und gesellschaftspolitischen Bereichs.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Bayerische Staatsministerium der Justiz sieht Art. 5 Abs. 1 Satz 1 GG durch die angegriffene Entscheidung nicht verletzt. Das Oberlandesgericht habe eine zutreffende Abwägung zwischen der Meinungsäußerungsfreiheit und dem allgemeinen Persönlichkeitsrecht vorgenommen. Es sei insbesondere zu berücksichtigen, daß nicht die Kundgabe der in der beanstandeten Postkarte möglicherweise liegenden Kritik als solche untersagt sei, sondern lediglich deren Form, nämlich die Nutzung eines aus der Sphäre des Klägers stammenden Bildes.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zulässige Verfassungsbeschwerde ist begründet. Die angegriffene Entscheidung verletzt die Beschwerdeführer in ihrem Grundrecht aus Art. 5 Abs. 1 Satz 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen eine zivilgerichtliche Entscheidung über einen bürgerlich-rechtlichen Unterlassungs- und Auskunftsanspruch. Das Bundesverfassungsgericht hat die Auslegung und Anwendung der bürgerlichrechtlichen Vorschriften als solche nicht nachzuprüfen; ihm obliegt lediglich, die Beachtung der grundrechtlichen Normen und Maßstäbe durch die ordentlichen Gerichte sicherzustellen (BVerfGE 42, 143 [148] - DGB - m.w.N.). Die Schwelle eines Verstoßes gegen objektives Verfassungsrecht, den das Bundesverfassungsgericht zu korrigieren hat, ist erreicht, wenn die Entscheidung der Zivilgerichte Auslegungsfehler erkennen läßt, die auf einer grundsätzlich unrichtigen Auffassung von der Bedeutung eines Grundrechts, insbesondere vom Umfang seines Schutzbereichs beruhen und auch in ihrer materiellen Bedeutung für den konkreten Rechtsfall von einigem Gewicht sind (BVerfGE 66, 116 [131] -Springer/Wallraff-).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Im vorliegenden Fall ist den Beschwerdeführern zwar nach dem Tenor des angegriffenen Urteils verboten worden, "Postkarten zu verbreiten, auf denen ein Wachmann des Bewachungsunternehmens des Klägers abgebildet ist". Trotz des mißverständlichen Abhebens nur auf die bildliche Darstellung wird damit ein Vertriebsverbot hinsichtlich der "streitgegenständlichen" Postkarten mit dem Text "Recht &amp; Ordnung - München 1980" auf der Rückseite ausgesprochen. Dadurch wird den Beschwerdeführern eine aus Bild (Vorderseite der Karte mit Fotografie des Wachmannes) und Schrift (Text auf der Rückseite der Karte) zusammengesetzte Meinungsäußerung untersagt. Auch die angegriffene Entscheidung verkennt keineswegs, daß es nicht um die Abbildung eines "schwarzen Sheriffs", sondern darum geht, an der Einrichtung dieses Sicherheitsdienstes und/oder an den für seinen Einsatz Verantwortlichen Kritik zu üben. Die Kürze und schlagwortartige Prägnanz des Textes ändert nichts daran, daß es sich um eine Meinungsäußerung handelt. Auch ein solcher rudimentärer Text kann - jedenfalls wie hier in Verbindung mit dem Bild - eine kritische Meinung über die Institution "schwarzer Sheriff" zum Ausdruck bringen: Bildausschnitt, Beleuchtung, Haltung und Gesichtsausdruck des Wachmannes spiegeln eine besondere Mischung aus Freundlichkeit und Bedrohlichkeit wieder. Der verfremdende Balken über den Augen des Wachmannes kann eine Assoziation zu Polizisten hervorrufen, die häufig auf Pressefotos in dieser Weise unkenntlich gemacht werden. Der Text "Recht &amp; Ordnung" drückt dann - unter Anspielung auf das nicht ganz bedeutungsgleiche Idiom "law and order" - unmißverständlich aus, was die Beschwerdeführer meinen: so sehen Ordnungshüter aus, die sich polizeiliche Funktionen anmaßen; sie sorgen für Ordnung oder das, was sie darunter verstehen; trauen kann man ihnen nicht vollständig, zur Verantwortung kann man sie nicht ziehen, da sie sich unkenntlich machen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Allerdings findet das Recht auf freie Meinungsäußerung seine Schranken in den Vorschriften der allgemeinen Gesetze (Art. 5 Abs. 2 GG), zu denen die im Ausgangsverfahren angewandten §§ 823 Abs. 1, 1004 Abs. 1 Satz 1 BGB zu rechnen sind. Diese sind ihrerseits aus der Erkenntnis der wertsetzenden Bedeutung dieses Grundrechts im freiheitlichen demokratischen Staat auszulegen und so in ihrer das Grundrecht beschränkenden Wirkung selbst wieder einzuschränken (BVerfGE 7, 198 [208 f.] - Lüth -; 61, 1 [10]; st. Rspr.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In den Schutzbereich des § 823 Abs. 1 BGB fällt nach der verfassungsrechtlich nicht zu beanstandenden Auslegung durch die Zivilgerichte auch das allgemeine Persönlichkeitsrecht (vgl. dazu BVerfGE 34, 269 [282]). Fraglich kann indessen bereits sein, ob das allgemeine Persönlichkeitsrecht des Klägers des Ausgangsverfahrens durch die Postkarte verletzt worden ist, denn die Darstellung zeigt nicht den Kläger persönlich, sondern nur einen Wachmann seines Unternehmens; ein Bezug zum Kläger läßt sich allenfalls durch das uniformähnliche Kleidungsstück herstellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Selbst wenn jedoch unterstellt wird, das allgemeine Persönlichkeitsrecht des Klägers sei durch die Postkarte zumindest berührt worden, kann dieses in Fallen der vorliegenden Art keinen Vorrang vor der Meinungsfreiheit beanspruchen (vgl.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    BVerfGE 34, 269 [282]; m.w.N.). Handelt es sich um einen Beitrag zum geistigen Meinungskampf in einer die Öffentlichkeit wesentlich berührenden Frage, dann spricht die Vermutung für die Zulässigkeit der freien Rede; eine Auslegung der die Meinungsfreiheit beschränkenden Gesetze, die an die Zulässigkeit öffentlicher Kritik überhöhte Anforderungen stellt, ist mit Art. 5 GG nicht vereinbar (BVerfGE 54, 129 [137]; 66,116 [150]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Diesen Gesichtspunkt hat die angegriffene Entscheidung verkannt. Der zivile Sicherheitsdienst, wie er vom Kläger des Ausgangsverfahrens in München betrieben wird, ist Gegenstand lebhaften öffentlichen Interesses und einer eingehenden Diskussion, die sich insbesondere an der Frage entzündet hat, ob sich die Wachmänner des Unternehmens des Klägers unerlaubter Übergriffe, wenn nicht gar strafbarer Handlungen im Rahmen ihrer beruflichen Tätigkeit schuldig gemacht haben. Gegen Bewachungsunternehmen wird ferner vorgebracht, daß sie sich als private (parapolizeiliche) "Ordnungskräfte" Kompetenzen anmaßten, die im Rechtsstaat allein staatlichen Polizeibehörden zukämen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß der Kläger des Ausgangsverfahrens Anlaß zu dieser Diskussion gegeben hat, kann nicht zweifelhaft sein. Schon die uniformähnliche Bekleidung seiner Wachmänner - Schirmmütze, schwarze Lederjacke mit einer das Firmenemblem enthaltenden Plakette - prägt das Bild seines Unternehmens in der Öffentlichkeit und hat zu dessen Bekanntheitsgrad beigetragen, wie er sinnfällig in der Bezeichnung "schwarzer Sheriff" zum Ausdruck gekommen ist. Darauf, ob die speziell am Unternehmen des Klägers geübte Kritik im einzelnen berechtigt ist, kommt es hier nicht an (BVerfGE 66, 116 [151] m.w.N.). Den Beschwerdeführern kann es jedenfalls nicht verboten werden, an dem entbrannten öffentlichen Meinungskampf mit der Herausgabe und dem Vertrieb der beanstandeten Postkarten teilzunehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Kritik der Beschwerdeführer wird auch nicht dadurch unzulässig, daß sie mit dem Vertrieb der Postkarten zugleich kommerzielle Interessen verfolgen. Dieser Zweck steht gegenüber der Absicht, auf die öffentliche Meinung einzuwirken, nicht im Vordergrund (vgl. BVerfGE 7, 198 [212, 215 f.] -Lüth -; st. Rspr.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Da sonach die angegriffene Entscheidung die Beschwerdeführer bereits in ihrem Grundrecht aus Art. 5 Abs. 1 Satz 1 GG verletzt, kommt es nicht darauf an, ob die Postkarten - wie die Beschwerdeführer meinen - auch unter dem Gesichtspunkt der Kunstfreiheit (Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG) geschützt sein könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog	Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner Niedermaier Dr. Henschel
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



