<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    Zur Frage, ob Professoren an wissenschaftlichen Hochschulen des Landes Baden-Württemberg dadurch in ihren Grundrechten aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 und Art. 3 Abs. 1 GG verletzt sein können, daß hinsichtlich ihrer Wählbarkeit in Selbstverwaltungsorgane der Universität nach der besoldungsrechtlichen Einstufung differenziert wird.
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 8. Juli 1980 - 1 BvR 1472/78 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerden der Professoren 1. Dr. St... und 29 anderer - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Dr. Hans-Jörg Birk, Werastraße 9, Stuttgart l - gegen das Gesetz über die Universitäten im Lande Baden-Württemberg (Universitätsgesetz - UG) vom 22. November 1977 (GBl. S. 473), insbesondere § 15 Abs. 2, § 20 Abs. 3 Nr. 2, § 25 Abs. 2 Nr. 1 Buchst. a und § 28 Abs. 7.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerden werden zurückgewiesen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="tb" zeichen="A"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit den Verfassungsbeschwerden wenden sich Professoren an baden-württembergischen Universitäten, die in die Besoldungsgruppe C 3 eingewiesen sind, gegen Regelungen des Gesetzes über die Universitäten im Lande Baden-Württemberg, welche sie im Rahmen der Selbstverwaltung der Universität gegenüber Professoren benachteiligen, die der (höheren) Besoldungsgruppe C 4 angehören.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz über die Universitäten im Lande Baden-Württemberg (Universitätsgesetz) vom 22. November 1977 (GBl. S. 473) - im folgenden: UG - sieht (entsprechend der Regelung in § 42 des Hochschulrahmengesetzes des Bundes vom 26. Januar 1976 [BGBl. I S. 185] - im folgenden: HRG -) in § 60 als hauptberufliches wissenschaftliches Personal der Universität Professoren, Hochschulassistenten, wissenschaftliche Mitarbeiter sowie Lehrkräfte für besondere Aufgaben vor. Die Professoren sind - wie dies in der Anlage II zum Bundesbesoldungsgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 9. Oktober 1979 (BGBl. I S. 1673) (Bundesbesoldungsordnung C) vorgesehen ist - in die Besoldungsgruppen C 2, C 3 und C 4 eingewiesen; die Besoldungsgruppe C 2 hat die niedrigsten, die Gruppe C 4 die höchsten Bezüge. Im Rahmen der Selbstverwaltung unterscheidet das Universitätsgesetz in mehrfacher Hinsicht zwischen den in C 2 und C 3 eingestuften Professoren einerseits und den C 4-Professoren andererseits; dies gilt insbesondere für § 15 Abs. 2 UG (betreffend die Wahl des Rektors), für § 20 Abs. 3 Nr. 2 Buchst. a UG (betreffend die Zusammensetzung des Verwaltungsrates der Universität) und für § 28 Abs. 7 UG (betreffend die Leitung von wissenschaftlichen Universitätseinrichtungen). Die genannten Vorschriften lauten in den hier maßgeblichen Teilen:
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 15 Abs. 2 Satz 1 Der Rektor wird aus den der Universität angehörenden Professoren, die in eine Planstelle der Besoldungsgruppe C 4 eingewiesen sind, vom Großen Senat auf die Dauer von mindestens zwei, höchstens vier Jahren gewählt.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 20 Abs. 3 Dem Verwaltungsrat gehören an 1. kraft Amtes a) der Präsident oder der Rektor als Vorsitzender, b) die Vizepräsidenten oder die weiteren Mitglieder des Rektorats, c) der Kanzler mit beratender Stimme, wenn kein Rektorat bestellt, 2. auf Grund von Wahlen a) vier Professoren, von denen mindestens drei in Planstellen der Besoldungsgruppe C 4 eingewiesen sein müssen, b) ein Angehöriger des wissenschaftlichen Dienstes, c) ein Student, d) ein Angehöriger der Gruppe der sonstigen Mitarbeiter.
   </absatz><absatz absatzID="6" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 28 Abs. 7 Leitungsfunktionen in wissenschaftlichen Einrichtungen können nur Professoren übernehmen, deren Arbeitsbereich diesen Einrichtungen zugewiesen ist. Im einzelnen ist in der Funktionsbeschreibung der Stelle (§ 64 Abs. 3) festzulegen, ob mit dieser Stelle eine Leitungsfunktion verbunden ist. In der Regel können Leitungsfunktionen nur für Professoren vorgesehen werden, die in eine Planstelle der Besoldungsgruppe C 4 eingewiesen sind, sowie für Professoren, die in eine Planstelle der Besoldungsgruppe C 3 eingewiesen sind und nach der Funktionsbeschreibung ihrer Stelle innerhalb der wissenschaftlichen Einrichtung eine Abteilung leiten sollen. Soweit für die Bestellung der Leiter oder der kollegialen Leitung Wahlen erforderlich sind, sind alle Professoren wahlberechtigt, die ihren Arbeitsbereich an dieser Einrichtung haben.
   </absatz><absatz absatzID="7" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Stellung des Leiters einer wissenschaftlichen Einrichtung kann dabei auch die Zusammensetzung des Fakultätsrats beeinflussen; in § 25 Abs. 2 UG ist insoweit bestimmt:
   </absatz><absatz absatzID="8" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dem Fakultätsrat gehören an 1. kraft Amtes a) bis zu fünf Leiter von wissenschaftlichen Einrichtungen, die der Fakultät zugeordnet sind; hat die wissenschaftliche Einrichtung eine kollegiale Leitung, so ist von dieser ein Sprecher als Mitglied des Fakultätsrats zu bestellen; sind der Fakultät mehr als fünf wissenschaftliche Einrichtungen zugeordnet, so bestimmt der Senat, in welcher Reihenfolge die Leiter der wissenschaftlichen Einrichtungen nach einer Amtszeit von zwei Jahren Mitglied des Fakultätsrats werden, b) ...
   </absatz><absatz absatzID="9" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2....
   </absatz><absatz absatzID="10" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gemäß § 24 Abs. 4 UG wählt der Fakultätsrat aus seinen Mitgliedern den Dekan. Dieser wiederum ist kraft Amtes Mitglied des Senats (§ 19 Abs. 2 Nr. 1 Buchst. c UG) und des Großen Senats (§ 18 Abs. 2 Nr. 1 Buchst. c UG).
   </absatz><absatz absatzID="11" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz absatzID="12" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer, an naturwissenschaftlichen Instituten der Universitäten Heidelberg und Tübingen tätige C 3-Professoren, haben Verfassungsbeschwerde unmittelbar gegen das baden-württembergische Universitätsgesetz erhoben mit dem Antrag, das Gesetz, insbesondere § 15 Abs. 2, § 20 Abs. 3 Nr. 2, § 25 Abs. 2 Nr. 1 Buchst. a und § 28 Abs. 7, für verfassungswidrig und nichtig zu erklären. Gerügt wird die Verletzung des Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG. Zur Begründung wird vor allem vorgetragen:
   </absatz><absatz absatzID="13" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die angegriffenen Vorschriften bewirkten, daß die C 3-Professoren in der Universitätsselbstverwaltung in unzulässiger Weise benachteiligt würden, da in den maßgeblichen Gremien und Organen der Universität ein verfassungsrechtlich nicht zu billigendes Übergewicht der C 4-Professoren herbeigeführt werde. Teilweise ergebe sich die Zurücksetzung der C 3-Professoren unmittelbar aus dem Gesetz, so aus § 15 Abs. 2, § 20 Abs. 3 Nr. 2 Buchst. a und § 28 Abs. 7; teilweise sei sie aus dem Zusammenwirken verschiedener gesetzlicher Regelungen zu folgern: So erhielten die C 4-Professoren im Fakultätsrat über die Mitgliedschaft der Institutsleiter nach § 25 Abs. 2 Nr. 1 Buchst. a UG und im Senat und im Großen Senat der Universität über die jeweilige Amtsmitgliedschaft der Dekane nach § 19 Abs. 2 Nr. 1 Buchst. c UG und § 18 Abs. 2 Nr. 1 Buchst. c UG ein deutliches Übergewicht gegenüber den C 3-Professoren. Diese rechtliche - direkt oder indirekt vorgenommene - Differenzierung zwischen Professoren, welche einerseits der Besoldungsgruppe C 3, andererseits der Besoldungsgruppe C 4 angehörten, stelle sicher, daß in einigen Organen (Fakultätsrat, Senat, Großer Senat) die letzteren stets die Mehrheit gegenüber den ersteren hätten. Das verstoße gegen Art. 5 Abs. 3 GG.
   </absatz><absatz absatzID="14" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG herzuleitende Teilhaberecht des einzelnen Hochschullehrers in der durch das Repräsentationsprinzip geprägten Gruppenuniversität sei nur dann gewährleistet, wenn durch die konkrete Verwirklichung der Repräsentation eine der Zahl und der Stellung der einzelnen Hochschullehrer entsprechende Vertretung möglich sei. Daran fehle es hinsichtlich der Vertretung der C 3-Professoren nach den Vorschriften des baden-württembergischen Universitätsgesetzes. Dieses habe das Repräsentationsprinzip über weite Strecken verlassen und sei teilweise zum Prinzip der "geborenen Mitglieder" zugunsten der C 4-Professoren und zu Lasten der C 3-Professoren in unzulässiger Weise zurückgekehrt. Es gebe kein verfassungsrechtlich anzuerkennendes Kriterium, wonach die vorgenommene Differenzierung zwischen diesen beiden besoldungsrechtlichen Professorengruppen haltbar wäre. Von Qualifikation und Funktion her gesehen seien die C 3-Professoren den C 4-Professoren gleichwertig. Die beamten- und besoldungsrechtliche Differenzierung dürfe für den korporationsrechtlichen Status dieser Professoren keine Bedeutung haben.
   </absatz><absatz absatzID="15" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aufgrund der von 1968 bis 1977 in Baden-Württemberg geltenden hochschulrechtlichen Lage habe eine Differenzierung zwischen den Hochschullehrern - abgesehen von der Wählbarkeit zum Rektor - in der jetzt vorgesehenen Weise nicht stattgefunden. Dadurch sei für die Beschwerdeführer ein korporationsrechtlicher Besitzstand geschaffen worden, der nicht ohne Verstoß gegen Art. 5 Abs. 3 GG beseitigt werden könne. Einen sachlichen Grund für die "Rückstufung", der heutigen C 3- Professoren gegenüber dem früheren Rechtszustand gebe es nicht.
   </absatz><absatz absatzID="16" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bevorzugung der C 4-Professoren gegenüber den C 3-Professoren habe, insbesondere was die Regelung der Leitungsfunktionen in Universitätsinstituten betreffe, wie sie in § 28 Abs. 7 UG vorgesehen sei, auch beträchtliche praktische Auswirkungen auf die tägliche Forschungsarbeit. Ein C 4-Professor, der gleichzeitig Institutsleiter sei, könne über den Personal- und Sachetat des Instituts im wesentlichen verfügen und die Beteiligung der C 3-Professoren an diesen Mitteln ganz erheblich beschränken. So werde es auch in der Praxis gehandhabt. Dies sei insbesondere in den experimentell-naturwissenschaftlichen Disziplinen von Bedeutung, da hier die wissenschaftliche Arbeit in außerordentlichem Umfang von den zur Verfügung gestellten Mitteln abhänge.
   </absatz><absatz absatzID="17" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz absatzID="18" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Zu den Verfassungsbeschwerden hat die Regierung des Landes Baden-Württemberg, vertreten durch Professor Dr. Roellecke, folgende Stellungnahme abgegeben:
   </absatz><absatz absatzID="19" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Korporationsrechte des einzelnen Universitätswissenschaftlers seien nur insoweit durch Art. 5 Abs. 3 GG verfassungsrechtlich geschützt, als sie der schöpferischen Entfaltung der wissenschaftlich tätigen Einzelpersönlichkeit dienten. Die Organisation der Hochschule falle grundsätzlich in die staatliche Organisationsgewalt, so daß der Staat sie unter dem Aspekt des Gemeinwohls und der politischen Zweckmäßigkeit regeln könne, soweit nicht die organisatorischen Konsequenzen aus der individuellen Wissenschaftsfreiheit entgegenstünden.
   </absatz><absatz absatzID="20" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es sei keineswegs geboten, den korporationsrechtlichen Status für alle Angehörigen der Gruppe der Hochschullehrer genau gleich zu gestalten, sofern eine Differenzierung die betreffenden Hochschullehrer nicht in der schöpferischen Entfaltung ihrer individuellen wissenschaftlichen Tätigkeit einschränke oder behindere. Die Beschwerdeführer könnten sich nicht auf einen korporationsrechtlichen Besitzstand berufen. Sie könnten auch nicht aus Art. 5 Abs. 3 GG in Verbindung mit Art. 3 Abs. 1 GG eine formale Gleichstellung in allen organisatorischen Fragen der Universität verlangen. Die Abgrenzung der Professoren gegenüber anderen Gruppen von Hochschulangehörigen müsse allerdings einheitlich bestimmt werden; daraus könne man aber nicht schließen, daß die Professoren auch im Innenverhältnis alle gleich behandelt werden müßten. Die Lage sei derjenigen bei den Richtern vergleichbar: Im Außenverhältnis seien sie alle unabhängig, weil sie alle Recht sprachen. So wenig man aber aus der gleichen gesetzesgebundenen Unabhängigkeit jedes einzelnen Richters schließen dürfe, es dürfe keine Vorsitzenden Richter, keine höheren Instanzen oder keine Unterschiede in der Richterbesoldung geben, so wenig dürfe man aus der gleichen Funktion aller Hochschullehrer, nämlich ihr Fach in Forschung und Lehre zu vertreten, folgern, innerhalb der Gruppe der Hochschullehrer seien organisationsrechtliche Differenzierungen unzulässig.
   </absatz><absatz absatzID="21" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die im baden-württembergischen Universitätsgesetz vorgenommene Typisierung der Qualifikation der Professoren sei nicht willkürlich. Das entscheidende Qualifikationsverfahren für Professoren sei die Berufung auf eine Professorenstelle. Da eine C 4-Stelle mit höherem Einkommen verbunden, in der Regel besser ausgestattet, häufig mit der Leitung von Universitätseinrichtungen gekoppelt und daher beträchtlich attraktiver als eine C 3-Stelle sei, müsse sich ein Bewerber um eine C 4-Stelle in der Regel gegen höher reputierte Mitbewerber durchsetzen. Schon wegen des durchschnittlich schärferen Wettbewerbs werde man deshalb einen C 4-Professor als grundsätzlich qualifizierter bezeichnen müssen. Die bessere Qualifikation, die sich auf alle dienstlichen Aufgaben, auch auf Verwaltungsaufgaben beziehe, rechtfertige es schon für sich, die C 4-Professoren vornehmlich an der Wissenschaftsverwaltung zu beteiligen.
   </absatz><absatz absatzID="22" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Außerdem sei der Landesgesetzgeber durch den Grundsatz der funktionsgerechten Besoldung (§§ 18, 35 Bundesbesoldungsgesetz) berechtigt, innerhalb der Gruppe der Hochschullehrer nach Funktionen zu differenzieren. Müßte der Gesetzgeber die Aufgaben aller Hochschullehrer und die Anforderungen an diese genau gleich bestimmen, so wäre die unterschiedliche Besoldung der Professoren willkürlich.
   </absatz><absatz absatzID="23" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Darüber hinaus gebe es weitere Gründe, die für eine stärkere Inanspruchnahme der C 4-Professoren im Rahmen der Selbstverwaltung sprächen. Es liege insbesondere im Interesse der Darstellung der Universität nach außen, wenn das Gesetz vorsehe, daß die Hochschule durch ihre angesehensten Vertreter, die C 4-Professoren, repräsentiert werde.
   </absatz><absatz absatzID="24" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sei somit die Differenzierung, welche das baden-württembergische Universitätsgesetz hinsichtlich der Selbstverwaltungsaufgaben der Professoren vorgenommen habe, insgesamt nicht zu beanstanden, so gelte das gleiche auch von den einzelnen in den Verfassungsbeschwerden angegriffenen Vorschriften.
   </absatz><absatz absatzID="25" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 15 Abs. 2 UG betreffe die Beschwerdeführer nicht in ihrer Wissenschaftsfreiheit. Die wissenschaftliche Tätigkeit der Beschwerdeführer und deren Bedingungen blieben völlig gleich, ob C 3-Professoren die Möglichkeit hätten, Rektor zu werden, oder nicht. Das Rektoramt den C 4-Professoren vorzubehalten, verstoße auch nicht gegen den Gleichheitssatz; die Differenzierung sei vielmehr sachgerecht.
   </absatz><absatz absatzID="26" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Amtsmitgliedschaft von fünf Leitern wissenschaftlicher Einrichtungen im Fakultätsrat gemäß § 25 Abs. 2 Ziff. 1 Buchst. a UG berühre nicht die Wissenschaftsfreiheit der Beschwerdeführer; diese Amtsmitgliedschaft verletze auch nicht das Repräsentationsprinzip. Sinn dieser Regelung sei es vor allem, daß die fachlich besonders wichtigen Wissenschaftseinrichtungen im Fakultätsrat möglichst vollständig vertreten seien.
   </absatz><absatz absatzID="27" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Daß grundsätzlich nur C 4-Professoren zu Leitern wissenschaftlicher Einrichtungen bestellt werden könnten, verletze gleichfalls Art. 5 Abs. 3 GG nicht. Es entspreche dem Wissenschaftscharakter dieser Einrichtungen, daß der Gesetzgeber, sofern eine Wissenschaftseinrichtung nicht ohnehin eine kollegiale Leitung aufweise, die Leitungsbefugnisse mit den Stellen verknüpfe, bei deren Inhabern er typischerweise die höchste wissenschaftliche Qualifikation voraussetzen könne, wie dies bei den C 4-Professoren der Fall sei. Nach § 28 Abs. 2 Satz 2 und 3 UG würden in den wissenschaftlichen Einrichtungen allen Professoren Arbeitsbereiche zugewiesen, deren Mindestausstattung gewährleistet sei. Schon das schließe eine Verletzung der Wissenschaftsfreiheit dieser Professoren aus.
   </absatz><absatz absatzID="28" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Beschwerdeführer haben sich zu der Stellungnahme der Landesregierung nochmals geäußert und vorgetragen:
   </absatz><absatz absatzID="29" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Man könne angesichts der tatsächlichen Verhältnisse hinsichtlich der Stellenpläne und der Berufungsverfahren an den Universitäten nicht von einer grundsätzlich höheren Qualifikation der C 4-Professoren gegenüber den C 3-Professoren ausgehen. Das Zahlenverhältnis der C 3-Professoren (und der C 2-Professoren) zu den C 4-Professoren schwanke in den verschiedenen Disziplinen und Fakultäten erheblich. Der Stellenkegel sei besonders ungünstig in den naturwissenschaftlichen Fächern, denen die Beschwerdeführer angehörten. Auch könne kaum davon gesprochen werden, daß der Wettbewerb um C 4-Stellen wesentlich größer sei als der um C 3-Professorenstellen. Bereits bei der ersten Berufung, auch auf eine C 3-Stelle, müsse der erfolgreiche Bewerber nach strengen Maßstäben seine Qualifikation beweisen.
   </absatz><absatz absatzID="30" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es könne auch nicht gesagt werden, daß ein C 4-Professor grundsätzlich für die Verwaltungsaufgaben der Universität, welche im Rahmen der akademischen Selbstverwaltung anfielen, qualifizierter sei als ein C 3-Professor. Es gehe ferner nicht an, gleichsam über unterschiedliche Verwaltungs- und Leitungsfunktionen im Rahmen der Universitätsorganisation eine Rechtfertigung der besoldungsrechtlichen Differenzierung zwischen den nach Qualifikation und wissenschaftlicher Verantwortung im übrigen gleichwertigen Professorenämtern nachzuschieben.
   </absatz><absatz absatzID="31" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="B"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind zulässig, soweit sie sich gegen die im einzelnen in der Verfassungsbeschwerdeschrift aufgeführten §§ 15 Abs. 2, 20 Abs. 3 Nr. 2, 25 Abs. 2 Nr. 1 Buchst. a und 28 Abs. 7 UG richten. Soweit die Beschwerdeführer darüber hinaus begehren, das ganze Universitätsgesetz für verfassungswidrig und nichtig zu erklären, fehlt es an der für die Zulässigkeit erforderlichen Darlegung und Substantiierung einer Grundrechtsbeeinträchtigung.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführer haben im einzelnen und ausreichend substantiiert vorgetragen, die Bevorzugung der C 4-Professoren bei der Besetzung der Institutsleitung und der Professorenvertreter im Verwaltungsrat sowie die sich mittelbar ergebende Uberrepräsentation der C 4-Professoren im Fakultätsrat beeinträchtigten sie angesichts der wissenschaftsrelevanten, insbesondere auch die Verteilung von Forschungsmitteln betreffenden Entscheidungen dieser Selbstverwaltungsorgane in ihrer wissenschaftlichen Arbeit und damit in ihrem Grundrecht aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG. Darüber hinaus rügen die Beschwerdeführer, wie sich der Begründung der Verfassungsbeschwerden entnehmen läßt, in zulässiger Form auch eine Verletzung des Gleichheitsgrundsatzes des Art. 3 Abs. 1 GG in Verbindung mit Art. 5 Abs. 3 GG durch - ihrer Darlegung nach - willkürliche Zurücksetzung gegenüber den C 4-Professoren hinsichtlich der Besetzung der genannten Selbstverwaltungspositionen. Dies gilt auch, soweit die Beschwerdeführer sich gegen die in § 15 Abs. 2 UG enthaltene Bestimmung über die Wählbarkeit zum Rektoramt wenden. Die beanstandete Ungleichbehandlung der Beschwerdeführer wird unmittelbar durch die gesetzlichen Regelungen herbeigeführt (vgl. hierzu BVerfGE 1, 97 [101 ff.]; 35, 79 [107]; 40, 141 [156]; 45, 400 [412]; 51, 369 [376]; st. Rspr.).
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="3" tbeg="eg" zeichen="C"><absatz absatzID="0" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind nicht begründet. Die Beschwerdeführer werden durch die angegriffenen Bestimmungen des baden-württembergischen Universitätsgesetzes in ihren Grundrechten aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG und Art. 3 Abs. 1 GG nicht verletzt.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Personalstruktur des Lehrkörpers an den deutschen Hochschulen war, bevor durch das Hochschulrahmengesetz des Bundes eine Vereinheitlichung erreicht wurde, die sich dann in den Hochschul- und Universitätsgesetzen der Länder niedergeschlagen hat, recht vielgestaltig. Das Hochschulgesetz des Landes Baden-Württemberg vom 19. März 1968 (GBl. S. 81) -im folgenden: HSchG 68 - sah in § 16 Abs. 1 folgende hauptberuflich an der Hochschule wissenschaftlich tätigen Mitglieder des "Lehrkörpers im engeren Sinne" vor, welche das Gesetz unter dem Begriff "Universitätslehrer" zusammenfaßte: die ordentlichen und außerordentlichen Professoren (Lehrstuhlinhaber), die Abteilungsvorsteher und Wissenschaftlichen Räte, die außerplanmäßigen Professoren, die Universitätsdozenten und die an der Universität in ihrem Fachbereich tätigen Privatdozenten.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die ordentlichen und außerordentlichen Professoren waren Beamte auf Lebenszeit (§ 22 Abs. 1 HSchG 68); sie bildeten den Kern der Hochschullehrergruppe. Dabei war die hochschulrechtliche und beamtenrechtliche Stellung der außerordentlichen Professoren derjenigen der ordentlichen Professoren im wesentlichen angeglichen. Auch die Abteilungsvorsteher und Wissenschaftlichen Räte wurden zu Beamten auf Lebenszeit ernannt (§ 31 Abs. 1 HSchG 68); ihre Ernennung setzte in der Regel die Habilitation voraus.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hingegen waren die übrigen zur Gruppe der Universitätslehrer gehörenden Wissenschaftler in der Regel als Beamte auf Widerruf tätig, soweit sie nicht anderweit - etwa als Akademische Räte oder Oberräte - eine beamtenrechtliche Planstelle innehatten. Mit der Habilitation war das Recht zur Führung der Bezeichnung "Privatdozent" und die Lehrbefugnis verbunden (§ 28 Abs. 1 HSchG 68), die jedoch keinen Anspruch auf Übernahme in den Landesdienst gewährte; die betreffenden Wissenschaftler verblieben zunächst auf ihren bisherigen Planstellen. Nach in der Regel sechsjähriger Lehrtätigkeit konnte Privatdozenten nach wissenschaftlicher Bewährung die Bezeichnung außerplanmäßiger Professor verliehen werden (§ 28 Abs. 2 HSchG 68). Privatdozenten, die keinen anderen Hauptberuf hatten, konnten, soweit entsprechende Stellen vorhanden waren, als solche zu Beamten auf Widerruf ernannt werden und führten sodann die Amtsbezeichnung Universitätsdozent; bei Erfüllung der wissenschaftlichen Voraussetzungen konnten diese als Beamte auf Widerruf zum außerplanmäßigen Professor ernannt werden (§ 29 Abs. 1 und 2 HSchG 68). In der nach dem Gesetz zur Änderung des Hochschulgesetzes vom 19. Juli 1973 am 27. Juli 1973 bekanntgemachten Neufassung des Hochschulgesetzes (GBl. S. 246) - im folgenden: HSchG 73 - wurde in § 27 Abs. 1 die bisherige Gliederung des "Lehrkörpers im engeren Sinne", den weiterhin die "Universitätslehrer" bildeten, beibehalten. Lediglich die Wissenschaftlichen Räte führten nunmehr nach § 42 Abs. 1 HSchG 73 die Amtsbezeichnung "Wissenschaftlicher Rat und Professor".
   </absatz><absatz absatzID="6" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Besoldungsrechtlich waren die genannten Universitätslehrer wie folgt eingestuft:
   </absatz><absatz absatzID="7" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Landesbesoldungsgesetz Baden-Württemberg in der Fassung der Bekanntmachung vom 10. Mai 1972 (GBl. S. 284) sah für Hochschullehrer im Rahmen der "aufsteigenden Gehälter mit Mindestgrundgehaltssätzen" in Anlehnung an die Besoldungsordnung A die besonderen Besoldungsgruppen H l bis H 5 vor; da die Besoldungsgruppe H 5 nur für Direktoren und Professoren als Leiter der Kunsthochschulen gedacht war, kamen für die Hochschullehrer an Wissenschaftlichen Hochschulen lediglich die Besoldungsgruppen H l bis H 4 in Betracht. Dabei waren die Universitätsdozenten in Besoldungsgruppe H l, die außerplanmäßigen Professoren in Besoldungsgruppe H 2, die Wissenschaftlichen Räte in Besoldungsgruppe H 2 oder - in hervorgehobenen Stellen - in Besoldungsgruppe H 3, die außerordentlichen Professoren in Besoldungsgruppe H 3 und die ordentlichen Professoren in Besoldungsgruppe H 4 eingeordnet. Zu den Grundgehältern und Ortszuschlägen kamen noch Kolleggeldpauschalen (Unterrichtsgeldabfindungen) in unterschiedlicher Höhe bei allen genannten Besoldungsgruppen hinzu. Daneben war es möglich, im Rahmen von Berufungsoder Bleibeverhandlungen den ordentlichen und außerordentlichen Professoren erhöhte Sondergrundgehälter zu gewähren.
   </absatz><absatz absatzID="8" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Hinsichtlich der korporationsrechtlichen Stellung der Universitätslehrer an den baden-württembergischen Universitäten enthielt das Hochschulgesetz 1968 folgende Regelungen:
   </absatz><absatz absatzID="9" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die in § 16 Abs. 1 HSchG 68 aufgeführten hauptberuflichen Universitätslehrer bildeten zwei Gruppen, welche jeweils ihre eigenen Vertreter in die Selbstverwaltungsgremien der Universität entsandten. Zu der einen Gruppe waren die ordentlichen und außerordentlichen Professoren zusammengefaßt; der anderen Gruppe, derjenigen der "Dozenten", gehörten die Abteilungsvorsteher und Wissenschaftlichen Räte, die außerplanmäßigen Professoren, die Universitätsdozenten und die an der Universität tätigen Privatdozenten an. Dabei war jede dieser beiden Gruppen berechtigt, aufgrund von Wahlen in den Senat der Universität je zwei Mitglieder zu entsenden. Dem Verwaltungsrat der Universität mußte gemäß § 12 Abs. 3 HSchG 68 ein Dozent angehören. Rektor konnte gemäß § 13 Abs. 2 HSchG 68 nur ein ordentlicher Professor werden. Die Zusammensetzung der Organe der Fakultäten sollte in der jeweiligen Grundordnung der Universität geregelt werden.
   </absatz><absatz absatzID="10" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Entsprechende korporationsrechtliche Bestimmungen enthielt auch das Hochschulgesetz 1973. Allerdings mußte dem Verwaltungsrat nun nicht mehr unbedingt ein Dozent angehören. Zum Rektor war weiterhin nach § 22 Abs. 2 HSchG 73 nur ein ordentlicher Professor wählbar. Der Leiter einer wissenschaftlichen Universitätseinrichtung mußte nach § 12 Abs. 4 HSchG 73 Universitätslehrer und als solcher Beamter sein; bei kollegialer Leitung mußten die Universitätslehrer die Mehrheit haben.
   </absatz><absatz absatzID="11" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz absatzID="12" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Zuge der Bemühungen um eine Hochschulreform, die Anfang der 70er Jahre verstärkt einsetzten, war beabsichtigt, die Personalstruktur an den Universitäten innerhalb des Bundesgebiets zu vereinheitlichen und zu vereinfachen, und zwar sowohl hinsichtlich der hochschulrechtlichen und beamtenrechtlichen Stellung der Hochschullehrer als auch bezüglich ihrer Besoldung. Nach einem teilweise außerordentlich langwierigen gesetzgeberischen Verfahren, in welchem die zur Diskussion gestellten Konzeptionen in vielfacher Hinsicht heftig umstritten waren, fanden die Reformbemühungen in den §§ 42 ff. HRG und in den §§ 32 ff. des Bundesbesoldungsgesetzes in der Fassung des Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern (2. BesVNG) vom 23. Mai 1975 (BGBl. I S. 1173) - im folgenden: BBesG - ihren Niederschlag (vgl. zur Problematik der damit eingeführten neuen Lehrkörperstruktur z.B. H. H. Rupp, Rechtsprobleme der neuen Lehrkörperstruktur an wissenschaftlichen Hochschulen, in: Rechtsfragen im Spektrum des öffentlichen, Mainzer Festschrift für Hubert Armbruster, 1976, S. 287).
   </absatz><absatz absatzID="13" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach § 42 HRG gibt es als hauptberuflich an der Hochschule tätigen Hochschullehrer (oberhalb der Position des Hochschulassistenten) nur noch den "Professor". Seine dienstlichen Aufgaben sind in § 43 Abs. 1 HRG wie folgt umschrieben:
   </absatz><absatz absatzID="14" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Professoren nehmen die ihrer Hochschule jeweils obliegenden Aufgaben in Wissenschaft und Kunst, Forschung und Lehre in ihren Fächern nach näherer Ausgestaltung ihres Dienstverhältnisses selbständig wahr. Zu ihren hauptberuflichen Aufgaben gehört es auch, sich an Aufgaben der Studienreform und Studienberatung zu beteiligen, an der Verwaltung der Hochschule mitzuwirken, Prüfungen abzunehmen und Aufgaben nach § 2 Abs. 8 wahrzunehmen.
   </absatz><absatz absatzID="15" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Differenzierungen in der Aufgabenstellung der Professoren schließt das Hochschulrahmengesetz andererseits nicht aus. § 43 Abs. 3 HRG lautet:
   </absatz><absatz absatzID="16" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art und Umfang der von dem einzelnen Professor wahrzunehmenden Auf gaben richten sich unter Beachtung der Absätze 1 und 2 nach der Ausgestaltung seines Dienstverhältnisses und der Funktionsbeschreibung seiner Stelle. Die Festlegung muß unter dem Vorbehalt einer Überprüfung in angemessenen Abständen stehen.
   </absatz><absatz absatzID="17" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Universitätsgesetz Baden-Württemberg 1977 kennt dementsprechend ebenfalls als hauptberuflich an der Universität tätigen Hochschullehrer nur noch den Professor, dessen Aufgaben in § 64 Abs. 1 UG in Anlehnung an die Beschreibung in § 43 Abs. 1 HRG bestimmt sind. Die in § 43 Abs. 3 HRG vorgesehene differenzierte Aufgabenstellung wird in § 64 Abs. 3 UG wie folgt weiter konkretisiert:
   </absatz><absatz absatzID="18" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art und Umfang der von dem einzelnen Professor wahrzunehmenden Aufgaben richten sich unter Beachtung der Absätze 1 und 2 nach der Ausgestaltung seines Dienstverhältnisses und der Funktionsbeschreibung seiner Stelle. Bei der Ausgestaltung des Dienstverhältnisses und der Funktionsbeschreibung der Stelle ist insbesondere zu bestimmen, ob und welche Leitungsfunktionen in Universitätseinrichtungen zu übernehmen sind. Bei der Funktionsbeschreibung von Planstellen für Professoren der Besoldungsgruppe C 4 ist insbesondere eine angemessene Breite der zu betreuenden Fächer vorzusehen. Die Festlegung der Dienstaufgaben steht unter dem Vorbehalt einer Überprüfung in angemessenen Abständen. Die Entscheidung über die Änderungen der Festlegung der Dienstaufgaben und der Funktionsbeschreibung der Stelle trifft das Kultusministerium auf Antrag der Universität. Die jeweilige Fakultät und der Betroffene sind vorher zu hören.
   </absatz><absatz absatzID="19" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit dieser Neuregelung und der Schaffung des einheitlichen Hochschullehreramtes des Professors fielen - für die bisherigen Amtsinhaber nach Maßgabe der Überleitungsvorschriften - die in der früheren Regelung vorgesehenen Ämter der ordentlichen und außerordentlichen Professoren, der Wissenschaftlichen Räte und Professoren, der als solche zu Beamten auf Widerruf ernannten außerplanmäßigen Professoren und der Universitätsdozenten weg.
   </absatz><absatz absatzID="20" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der Schaffung des grundsätzlich einheitlichen Hochschullehreramtes mit der Bezeichnung "Professor" folgte andererseits keine besoldungsrechtliche Gleichstellung dieser Professoren an Universitäten. Vielmehr wurde, ersichtlich in Anlehnung an die bisherige Gruppeneinteilung in der "H-Besoldung" der Länder, durch das Zweite Gesetz zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts eine Bundesbesoldungsordnung C geschaffen, welche die Besoldungsgruppen C l bis C 4 umfaßt. Die Besoldungsgruppe C l ist den Hochschulassistenten vorbehalten; in die Gruppen C 2, C 3 und C 4 sind die Professoren eingeordnet; dabei wird die Zugehörigkeit zu einer dieser drei Besoldungsgruppen in der Besoldungsordnung C nur negativ bestimmt: Es gehören zur Besoldungsgruppe C 2 die Professoren, soweit sie nicht in den Besoldungsgruppen C 3 und C 4 eingeordnet sind; eine entsprechende Regelung findet sich für die Einordnung in die Besoldungsgruppen C 3 und C 4. Nach welchen Gesichtspunkten die unterschiedliche besoldungsrechtliche Einstufung der Professoren vorgenommen werden soll, sagt das Bundesbesoldungsgesetz nicht. Es gilt jedoch auch hier der in § 18 BBesG festgelegte Grundsatz der funktionsgerechten Besoldung, nach welchem die Funktionen der Beamten, Richter und Soldaten nach den mit ihnen verbundenen Anforderungen sachgerecht zu bewerten und Ämtern zuzuordnen sind. Hinsichtlich der Professoren an wissenschaftlichen Hochschulen bestimmt dazu § 35 Abs. 1 BBesG:
   </absatz><absatz absatzID="21" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Planstellen der Professoren an wissenschaftlichen Hochschulen sind nach Maßgabe sachgerechter Bewertung in den Besoldungsgruppen C 2, C 3 und C 4 auszubringen. Bei einem Dienstherrn darf die Zahl der Planstellen für Professoren an wissenschaftlichen Hochschulen in den Besoldungsgruppen C 3 und C 4 zusammen 80 v. H. in der Besoldungsgruppe C 445 v. H. der Gesamtzahl der Planstellen für Professoren an wissenschaftlichen Hochschulen nicht überschreiten.
   </absatz><absatz absatzID="22" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zur Berechtigung einer solchen Quotelung und zum Problem der sachgerechten Bewertung der Professorenämter heißt es in der Begründung des Regierungsentwurfs des Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts (BTDrucks. 7/1906, S. 98):
   </absatz><absatz absatzID="23" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    ... Jedoch gebieten die unterschiedlichen Funktionen und Aufgaben in den jeweiligen Fächern, die von den einzelnen Professoren wahrzunehmen sind, sowie die aus der jeweiligen Hochschulart resultierenden Verpflichtungen eine Differenzierung in der Besoldung der Professoren, die sich innerhalb des geltenden Besoldungssystems nur durch Einrichtung mehrerer Besoldungsgruppen verwirklichen läßt. Für die Einordnung der Professoren in diese Besoldungsgruppen können allerdings sachbezogene allgemeingültige Kriterien gesetzlich nicht festgelegt werden. Um dennoch die notwendige Einheitlichkeit der Aufgabenbewertung bei allen Dienstherren wenigstens in gewissem Umfang zu sichern, ist es notwendig, für die wissenschaftlichen Hochschulen und die Fachhochschulen Obergrenzen für die Anteile der Professorenstellen in den einzelnen Besoldungsgruppen festzulegen. ...
   </absatz><absatz absatzID="24" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Hinsichtlich der korporationsrechtlichen Stellung der Professoren in den Selbstverwaltungsgremien der Hochschule bestimmt § 38 Abs. 2 HRG, daß die Professoren für die Vertretung in den Gremien eine Gruppe bilden. Über eine etwaige Differenzierung innerhalb dieser Gruppe ist im Hochschulrahmengesetz nichts gesagt.
   </absatz><absatz absatzID="25" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im baden-württembergischen Universitätsgesetz 1977 sind die Professoren hinsichtlich der Vertretung in den Selbstverwaltungsgremien ebenfalls grundsätzlich zu einer Gruppe zusammengefaßt; in die Organe werden daher "Vertreter der Professoren" gewählt (vgl. etwa § 18 Abs. 2 Nr. 2 Buchst. a UG betreffend die Zusammensetzung des Großen Senats, § 19 Abs. 2 Nr. 2 Buchst. a UG betreffend die Zusammensetzung des Senats der Universität). Im übrigen trifft das Universitätsgesetz jedoch die mit den Verfassungsbeschwerden angegriffenen, teilweise zwischen C 4-Professoren und C 3- (sowie C 2-) Professoren differenzierenden Regelungen, die oben dargelegt werden.
   </absatz><absatz absatzID="26" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz absatzID="27" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine Differenzierung zwischen C 4- und C 3-Professoren hinsichtlich ihrer Wählbarkeit und der Besetzung von Selbstverwaltungsorganen verletzt nicht die Grundrechte der C 3-Professoren aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG und aus Art. 3 Abs. 1 GG, wenn sich der Gesetzgeber hierfür auf sachliche Gründe berufen kann, die eine willkürliche Bevorzugung der C 4-Professoren und die Beeinträchtigung der Wissenschaftsfreiheit der niedriger besoldeten Professoren ausschließen.
   </absatz><absatz absatzID="28" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Trotz der einheitlichen Einstellungsvoraussetzungen und des gleichen (Mindest-)Aufgabengebiets für Professoren ist der gesetzlichen Regelung des Hochschulrahmengesetzes - und des baden-württembergischen Universitätsgesetzes nicht zu entnehmen, daß Qualifikation, Funktion und Verantwortungsbereich aller Professoren in jeder Beziehung gleich ausgestaltet sein müßten oder auch nur sollten.
   </absatz><absatz absatzID="29" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für den Aufgabenbereich der Professoren ergibt sich die Möglichkeit von Differenzierungen bereits aus den gesetzlichen Vorschriften: § 43 Abs. 3 HRG sieht vor, daß Art und Umfang der Aufgaben des einzelnen Professors sich nach der Ausgestaltung seines Dienstverhältnisses und der Funktionsbeschreibung seiner Stelle richten sollen. In § 64 Abs. 3 UG ist weiter konkretisiert, daß für C 4-Stellen eine angemessene Breite der zu betreuenden Fächer vorgesehen werden muß. Das Gesetz geht somit davon aus, daß den C 4-Professoren in Forschung und Lehre ein weiter umspannter Aufgabenbereich zuzuweisen ist als den in die Besoldungsgruppen C 2 und C 3 eingewiesenen Professoren; es wird von den C 4-Professoren erwartet, daß ihre wissenschaftliche Arbeit diesen umfassenderen Anforderungen gerecht wird. Wieweit solche besonderen Ausgestaltungen des Aufgabengebiets in der Praxis tatsächlich realisiert werden, mag dahinstehen; daß die dahingehenden Absichten des Gesetzgebers von vornherein nicht verwirklicht werden könnten, kann nicht angenommen werden.
   </absatz><absatz absatzID="30" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Zuweisung besonderer Aufgaben, gerade auch im wissenschaftlichen Bereich, korrespondiert mit der sich aus §§ 18, 35 Abs. 1 BBesG ergebenden Pflicht zu sach- und funktionsgerechter Besoldung (vgl. zu den verfassungsrechtlichen Anforderungen der besoldungsrechtlichen Einstufung der Beamten zum Beispiel BVerfGE 4, 115 [135]; 11, 203 [215]; 13, 356 [363 ff.]); diesem Erfordernis gerecht zu werden, war die Absicht des baden-württembergischen Gesetzgebers (vgl. die Begründung des Regierungsentwurfs, LTDrucks. 7/2041, S. 134). Auf dieser Linie liegen auch die - mit den Verfassungsbeschwerden angegriffenen - Bemühungen des Gesetzgebers, durch unterschiedliche Aufgabenzuweisung im Bereich der Selbstverwaltung eine Grundlage für die höhere besoldungsrechtliche Einstufung der C 4-Professoren zu schaffen; inwieweit diese Aufgabenzuweisung tatsächlich geeignet ist, für eine funktionsgerechte Besoldung im Sinne der §§ 18, 35 BBesG zu sorgen, braucht hier nicht entschieden zu werden.
   </absatz><absatz absatzID="31" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Es lassen sich auch Gründe dafür anführen, daß typischerweise bei C 4-Professoren von einer höheren Qualifikation ausgegangen werden kann als bei Professoren, die einer der niedrigeren Besoldungsgruppen angehören. Dabei geht es nicht um individuelle Qualifikationsunterschiede. Vielmehr sind hier nur Unterschiede von Bedeutung, die aufgrund der besoldungs- und hochschulrechtlichen Regelung typischerweise zwischen C 3-und C 4-Professoren naheliegen.
   </absatz><absatz absatzID="32" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zwar sind die Einstellungsvoraussetzungen - wie dargestellt - für alle Professoren gleich. Hierbei handelt es sich jedoch nur um Mindestvoraussetzungen, die ein Bewerber um ein Professorenamt erfüllen muß. Ob der Kandidat eine ausgeschriebene Stelle erhält, hängt sodann von der Wettbewerbssituation ab: Je mehr und je qualifiziertere Bewerber sich um eine Stelle bemühen, desto höheren Qualifikationsanforderungen muß der Kandidat grundsätzlich gerecht werden, der die Stelle schließlich erhält. Unter diesem Gesichtspunkt wird in der Regel der Wettbewerb um eine C 4-Stelle härter als der um eine C 3-Stelle sein; dies gilt möglicherweise nicht der Zahl der Bewerber nach, aber doch regelmäßig hinsichtlich deren beruflichen Ausgangsvoraussetzungen und ihrer Berufserfahrung. Eine C 3-Professur wird typischerweise mit Wissenschaftlern besetzt, die am Anfang ihrer beruflichen Entwicklung als Professor stehen.
   </absatz><absatz absatzID="33" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Anders liegt es bei der Besetzung einer C 4-Stelle. Auch hier werden sich zwar Kandidaten bewerben, die bisher noch keine Professorenstelle innehatten. Sie treten jedoch in Wettbewerb mit C 3-Professoren, die vielleicht schon eine Reihe von Jahren als Professoren tätig sind und sich nun auf die der Besoldung wie der Ausstattung mit Personal- und Sachmitteln nach attraktivere C 4-Stelle verändern wollen. Es mag sein, daß sich - wie die Beschwerdeführer vortragen - gewöhnlich nur wenige C 4-Professoren um eine andere C 4-Stelle bewerben; allein die Tatsache, daß an C 4-Stellen in der Regel eine erhebliche Zahl von Bewerbern interessiert ist, die bereits eine C 3-Professur innehaben, verschärft den Wettbewerb. Oft wird die C 4-Stelle daher mit einem Professor besetzt werden, der bereits eine längere Berufserfahrung und wissenschaftliche Tätigkeit auf einer C 3-Stelle hinter sich hat; jedenfalls dürfte eine derartige Stellenbesetzung zur Regel werden, wenn erst einmal die Übergangszeit von der alten Hochschullehrerstruktur zur neuen vorbei ist und sich das System der jetzt vorgesehenen Bewertung der Professorenämter gefestigt hat.
   </absatz><absatz absatzID="34" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Sachliche Gründe für eine Differenzierung des Gesetzgebers zwischen C 3-Professoren und C 4-Professoren finden sich jedoch nicht nur hinsichtlich Qualifikation und Aufgabenbereich auf dem Gebiet der Forschung und Lehre. Vielmehr gibt es auch Gesichtspunkte, die im Bereich der Selbstverwaltung der Universität Ungleichbehandlungen beider Professorengruppen als nicht willkürlich erscheinen lassen.
   </absatz><absatz absatzID="35" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch hinsichtlich der Verwaltungsaufgaben konnte der Gesetzgeber - wiederum nicht hinsichtlich der einzelnen Person gesehen, sondern gruppentypisch - eine im Regelfall bessere Qualifikation der C 4-Professoren annehmen, ohne gegen das Willkürverbot zu verstoßen. Gewiß werden die Eignungen für Verwaltungstätigkeiten bei den Wissenschaftlern individuell sehr unterschiedlich sein. Ein C 4-Professor wird jedoch - aus den dargestellten Gründen - regelmäßig über die größere Berufserfahrung verfügen, wobei er fast zwangsläufig auch Verwaltungserfahrung gesammelt haben wird. Hinzu kommen Kriterien, die zwar nicht unmittelbar die subjektive Leistungsfähigkeit des Professors auf dem Gebiet der Verwaltung berühren, die aber ebenfalls berechtigterweise eine Rolle bei der Besetzung der Universitätsorgane zu spielen vermögen: Der C 4-Professor verfügt in der Regel - worauf die Landesregierung hinweist - über eine Unabhängigkeit in seiner persönlichen und dienstlichen Stellung, die einem C 3-Professor, der sich eher veranlaßt sehen wird, noch gewisse Rücksichten zu nehmen, nicht immer in diesem Umfang zu eigen sein wird. Die typischerweise größere wissenschaftliche Reputation, die ein C 4-Professor im Laufe seiner wissenschaftlichen Tätigkeit erworben haben mag, kann eine Autorität begründen, welche bei der Ausfüllung eines Selbstverwaltungsamtes nützlich sein kann.
   </absatz><absatz absatzID="36" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Berücksichtigt man diese Überlegungen, so erscheint es angängig, auch im Rahmen der Selbstverwaltung zwischen den C 3- und C 4-Professoren in gewissem Umfang zu differenzieren, und zwar unabhängig davon, ob es bei dem Verwaltungsamt gerade auf eine spezielle fachliche Kompetenz in Fragen der Forschung und Lehre ankommt.
   </absatz><absatz absatzID="37" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings muß sich der Gesetzgeber, wenn er in dieser Weise im Hinblick auf die Besoldungsgruppe Unterschiede machen will, auch bei jeder einzelnen Regelung im Rahmen seines durch Art. 3 Abs. 1 GG begrenzten Gestaltungsspielraums halten; die Ausgestaltung der Wählbarkeit zu den einzelnen Universitätsämtern und Organen muß durch sachliche Gesichtspunkte zu rechtfertigen sein. Die vom Gesetzgeber vorgenommene Differenzierung darf auch nicht dazu führen, daß Mitwirkungsund Teilhaberechte der C 3-Professoren, die durch Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG geschützt werden, durch die Besetzung der Selbstverwaltungsorgane in unzulässiger Weise beeinträchtigt werden. Dabei ist grundsätzlich davon auszugehen, daß allein eine Heraushebung der C 4-Professoren bei der Wählbarkeit zu Selbstverwaltungsorganen und der Besetzung von Verwaltungsämtern nicht die Wissenschaftsfreiheit der C 3-Professoren berühren muß, sofern diesen eine den verfassungsrechtlichen Anforderungen genügende Mitwirkungsmöglichkeit in der Wissenschaftsverwaltung neben den C 4-Professoren verbleibt.
   </absatz><absatz absatzID="38" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Eine Neuregelung der Wählbarkeit zu Selbstverwaltungsorganen unter Heraushebung der C 4-Professoren wird auch nicht dadurch verfassungsrechtlich unzulässig, daß nach der bisher geltenden gesetzlichen Regelung nicht in gleicher Weise innerhalb der Gruppe der Hochschullehrer differenziert worden ist. Der Überlegung der Beschwerdeführer, sie hatten aufgrund der baden-württembergischen Hochschulgesetze von 1968 und 1973 einen "korporationsrechtlichen Besitzstand" erworben, der nunmehr nicht angetastet werden dürfe, kann nicht gefolgt werden.
   </absatz><absatz absatzID="39" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es mag dabei dahinstehen, ob und inwieweit die Beschwerdeführer nach der früheren Regelung korporationsrechtlich tatsächlich besser gestellt waren als heute. Auch soweit sie aufgrund der früheren Vorschriften nur in geringerem Maße im Rahmen der Mitwirkung in den Selbstverwaltungsorganen hinter den ordentlichen Professoren zurückstehen mußten als heute hinter den C 4-Professoren, können sie sich nicht auf einen verfassungsrechtlich geschützten Besitzstand berufen. "Wohlerworbene Rechte" von Beamten sind nicht verfassungsrechtlich gewährleistet, auch nicht durch Art. 33 Abs. 5 GG (vgl.
   </absatz><absatz absatzID="40" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    BVerfGE 8, 1 [11 f.]; 8, 332 [343]; 38, 1 [11]; 43, 242 [278]). Der Gesetzgeber hat einen weiten Ermessensspielraum zur Anpassung der Stellung der Beamten an neue Entwicklungen; dies gilt auch für die Beamtengruppe der Hochschullehrer, und zwar nicht nur für ihre beamtenrechtliche, sondern auch für ihre korporationsrechtliche Stellung. Selbst Rechtspositionen der Hochschullehrer, die auf Berufungszusagen beruhen, sind nicht schlechthin jeder gesetzlichen Veränderung entzogen, die im Zuge einer Reform der Organisation und der inneren Struktur der Hochschule erfolgt (vgl. BVerfGE 43,242 [278 ff., 285 ff.]). Um so weniger können die Beschwerdeführer auf korporationsrechtlichen Positionen beharren, die ihnen keineswegs durch individuelle Zusagen zugestanden wurden, sondern die sich aus früheren, nunmehr reformierten organisationsrechtlichen Regelungen ergaben.
   </absatz><absatz absatzID="41" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Hochschullehrerstruktur ist durch das Hochschulrahmengesetz des Bundes und das baden-württembergische Universitätsgesetz 1977 gänzlich verändert worden; deshalb mußten auch die organisationsrechtlichen Vorschriften über die Mitwirkung in den Selbstverwaltungsgremien zwangsläufig angepaßt werden.
   </absatz><absatz absatzID="42" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    IV.
   </absatz><absatz absatzID="43" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Prüft man nach diesen Maßstäben die angegriffenen Vorschriften im einzelnen, so lassen sie keinen Verstoß gegen die Grundrechte der Beschwerdeführer aus Art. 5 Abs. 3 und Art. 3 Abs. 1 GG erkennen.
   </absatz><absatz absatzID="44" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach § 15 Abs. 2 Satz 1 UG kann nur ein C 4-Professor zum Rektor gewählt werden. Die Beschwerdeführer sind als C 3-Professoren von diesem Amt ausgeschlossen. Durch diese Regelung werden sie nicht in ihrem Grundrecht auf Wissenschaftsfreiheit aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG verletzt. Die Besetzung der Position des Rektors hat keinerlei unmittelbaren oder mittelbaren Einfluß auf die wissenschaftliche Tätigkeit der Beschwerdeführer. Dem Rektor stehen keine Kompetenzen zu, welche die Forschungsarbeit der Beschwerdeführer und ihre wissenschaftliche Entfaltung beeinträchtigen könnten. Zudem gehören dem Rektorat, das gemäß § 14 Abs. 1 UG als kollegiales Leitungsorgan der Universität vorgesehen ist, nach § 14 Abs. 2 Nr. 2 UG zwei Prorektoren an; für dieses Amt sind aber - neben C 4-Professoren - auch C 3-Professoren gemäß § 16 UG wählbar, so daß den Beschwerdeführern der Zugang zum Rektorat als kollegialem Organ nicht verschlossen ist.
   </absatz><absatz absatzID="45" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Ausschluß der C 3-Professoren vom Rektoramt verstößt auch nicht gegen den Gleichheitsgrundsatz. Die Regelung ist nicht willkürlich, sondern läßt sich sachlich rechtfertigen. Dabei kann es nicht darauf ankommen, ob sich die vom Gesetzgeber vorgesehene Lösung als die sachgerechteste und zweckmäßigste darstellt; der Gleichheitssatz ist nur verletzt, wenn der Gesetzgeber äußerste Grenzen seines Gestaltungsspielraums überschreitet (st. Rspr., vgl. z.B. BVerfGE 19, 354 [367]; 27, 111 [127 f.]; 47, 109 [124]). Dies ist hier nicht der Fall:
   </absatz><absatz absatzID="46" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Rektor soll die Universität nach außen vertreten, insbesondere gegenüber den zuständigen Ministerien, den parlamentarischen Körperschaften sowie im öffentlichen und gesellschaftlichen Umfeld; er soll im Innern auch Integrationskraft im Rahmen unvermeidlicher Gruppenauseinandersetzungen an der Universität entfalten. Das Amt erfordert daher ein möglichst hohes und allgemeines Ansehen seines Inhabers, Erfahrung in Universitätsangelegenheiten und ein gewichtiges Maß an Unabhängigkeit. Wenn der Gesetzgeber davon ausgeht, daß solche Voraussetzungen am ehesten bei einem C 4-Professor gegeben sind, so ist dies nicht sachwidrig.
   </absatz><absatz absatzID="47" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Beschwerdeführer beanstanden, daß von vier Professorenvertretern, die nach § 20 Abs. 3 Nr. 2 Buchst. a UG als Wahlmitglieder dem Verwaltungsrat der Universität angehören, drei in Planstellen der Besoldungsgruppe C 4 eingewiesen sein müssen.
   </absatz><absatz absatzID="48" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Entscheidungen des Verwaltungsrats der Universität können in Bereiche eingreifen, die für die einzelnen an der Universität tätigen Wissenschaftler, insbesondere die Professoren, durch das Grundrecht aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG geschützt sind. Solche wissenschaftsrelevanten Entscheidungen des Verwaltungsrats sind insbesondere bei der Verteilung der der Universität zugewiesenen Stellen und Mittel möglich. Für die Zusammensetzung des Verwaltungsrats gelten daher die verfassungsrechtlichen Anforderungen, welche das Bundesverfassungsgericht im Hochschulurteil (BVerfGE 35, 79 [128 ff.]) im Hinblick auf Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG für die Gremien der Gruppenuniversität aufgestellt hat.
   </absatz><absatz absatzID="49" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die durch § 20 Abs. 3 Nr. 2 Buchst. a UG innerhalb der Professorengruppe vorgenommene Differenzierung und die hierbei den C 4-Professoren zugestandene zahlenmäßig größere Vertretung verletzt nicht die Grundrechte der C 3-Professoren aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG und Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz absatzID="50" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Homogenitätsprinzip verlangt für die Professorengruppe eine Abgrenzung gegenüber den anderen Gruppen der Universität; insofern muß sichergestellt sein, daß zur Gruppe der Hochschullehrer - unabhängig von den Abgrenzungen der beamtenrechtlichen Vorschriften - nur die akademischen Forscher und Lehrer gerechnet werden, die aufgrund der Habilitation oder eines sonstigen Qualifikationsbeweises mit der selbständigen Vertretung eines wissenschaftlichen Fachs in Forschung und Lehre betraut sind (vgl. BVerfGE 35, 79 [126 f.]; 47, 327 [388]). Dies bedeutet andererseits nicht, daß eine Differenzierung innerhalb der Gruppe der Professoren unzulässig wäre, auch wenn diese sämtlich dem materiellen Hochschullehrerbegriff des Hochschulurteils entsprechen (vgl. BVerfGE 39, 247 [255]). Das Homogenitätsgebot soll den Hochschullehrern insgesamt den maßgeblichen, in Angelegenheiten der Forschung und des Berufungsverfahrens ausschlaggebenden Einfluß sichern, der seinerseits vom Grundrecht der Wissenschaftsfreiheit des Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG gefordert wird. Dieser Einfluß ist jedoch nicht nur im Eigeninteresse einer bestimmten Gruppe, nämlich derjenigen der Professoren, sondern im Gesamtinteresse der Universität begründet: Der ausschlaggebende Einfluß findet seine Rechtfertigung gerade in der wissenschaftlichen Qualifikation, der Funktion und Verantwortung der Hochschullehrer für den Wissenschaftsbetrieb der Universität im ganzen und damit auch für die Aufrechterhaltung der wissenschaftlichen Freiheit des einzelnen an der Universität tätigen Wissenschaftlers; er soll verhindern, daß wissenschaftlicher Sachverstand bei der Entscheidung von Fragen der Forschung und Lehre in den Beschlußorganen der Wissenschaftsverwaltung überspielt wird (vgl. BVerfGE 35, 79 [130, 132 f.]). Die Sicherung dieser Aufgabe wird nicht dadurch beeinträchtigt, daß die Professorenvertreter des Verwaltungsrats der Universität großenteils aus C 4-Professoren und nur zu einem geringeren Teil aus C 3-Professoren bestehen. Der Verwaltungsrat in dieser Zusammensetzung ist in der Lage, den wissenschaftlichen Freiheitsraum der an der Universität tätigen Hochschullehrer, gleich welcher Besoldungsgruppe sie angehören, in dem erforderlichen Maße zu gewährleisten, soweit Entscheidungen des Verwaltungsrats auf die wissenschaftliche Tätigkeit des einzelnen Professors von Einfluß sein können.
   </absatz><absatz absatzID="51" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch ein im Rahmen des Repräsentationsprinzips der Gruppenuniversität aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG herzuleitendes Recht des Hochschullehrers auf die Möglichkeit der Mitwirkung in den durch Wahl gebildeten Kollegialgremien ist nicht verletzt. Ein Vertreter der Professorengruppe im Verwaltungsrat kann auch aus den Professoren der Besoldungsgruppen C 3 und C 2 gewählt werden; die Wählbarkeit der Beschwerdeführer zu Professorenvertretern ist damit gewährleistet.
   </absatz><absatz absatzID="52" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß der Grundsatz der formalen Wahlgleichheit hinsichtlich des passiven Wahlrechts zum Verwaltungsrat bei der Professorengruppe nicht eingehalten ist, ist verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden. Dieser Grundsatz ist im Bereich der Hochschulgremien eingeschränkt (BVerfGE 39, 247 [254]). Der Gesetzgeber ist nicht gehalten, im Rahmen des Repräsentationsprinzips Hochschulorgane entsprechend dem Zahlenverhältnis der Mitgliedergruppen der Universität und deren Untergruppierungen zusammenzusetzen. Die unterschiedliche Ausgestaltung der Mitwirkungsrechte in den Selbstverwaltungsorganen darf allerdings nicht dazu führen, daß eine Professorengruppe willkürlich gegenüber anderen Professoren benachteiligt wird. Dies ist bei der Regelung in § 20 Abs. 3 Nr. 2 Buchst. a UG nicht der Fall: Wenn der Gesetzgeber bei der Besetzung des Verwaltungsrats, eines zentralen Universitätsorgans, das Koordinierungsaufgaben hinsichtlich der Gesamtuniversität hat und Interessen ganzer Fakultäten gegeneinander abwägen und ausgleichen muß, die C 4-Professoren als die wissenschaftlich angesehensten, unabhängigsten und beruflich erfahrensten Hochschullehrer bevorzugt berücksichtigt, so bleibt diese Entscheidung noch innerhalb seines Gestaltungsrahmens.
   </absatz><absatz absatzID="53" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Nach § 28 Abs. 7 Satz 3 UG können Leitungsfunktionen in wissenschaftlichen Einrichtungen in der Regel nur für C 4-Professoren vorgesehen werden. Solche Leitungsfunktionen kommen für C 3-Professoren nur in Frage, wenn diese nach der Funktionsbeschreibung ihrer Stelle innerhalb der wissenschaftlichen Einrichtung eine Abteilung leiten sollen. Die Beschwerdeführer sind als C 3-Professoren daher von der Leitung der Institute, denen sie angehören, weitgehend ausgeschlossen.
   </absatz><absatz absatzID="54" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Besetzung der Leitung wissenschaftlicher Universitätseinrichtungen kann für das Grundrecht der am Institut tätigen Wissenschaftler aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG von Bedeutung sein. Die Institutsleitung ist in der Lage, gestützt auf ihre in § 28 Abs. 2 Satz 4 UG geregelten Koordinierungsbefugnisse hinsichtlich des Einsatzes der finanziellen Mittel, einen gewissen Einfluß auf die Durchführung wissenschaftlicher Forschungsvorhaben der einzelnen Institutsprofessoren zu nehmen, besonders dort, wo die wissenschaftliche Arbeit in hohem Umfang von Personal- und Sachmitteln abhängt. Die Leitungsfrage kann unter diesem Gesichtspunkt vor allem dann eine Rolle spielen, wenn die Institutsleitung nicht - wie es nach § 28 Abs. 6 UG die Regel sein soll - kollegial zusammengesetzt oder befristet ist, sondern einem ständigen Leiter (C 4-Professor) zusteht, so daß die C 3-Professoren auch nicht über einen Wahlvorgang durch Ausübung des ihnen in § 28 Abs. 7 Satz 4 UG uneingeschränkt zugestandenen aktiven Wahlrechts auf die Institutsleitung Einfluß nehmen können.
   </absatz><absatz absatzID="55" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Andererseits ist auch den nicht mit Leitungsfunktionen ausgestatteten Professoren in § 28 Abs. 2 Satz 3 UG eine Mindestausstattung gewährleistet; damit ist sichergestellt, daß den Professoren ohne Rücksicht auf ihre Besoldungsgruppe bei Verteilung der verfügbaren Mittel jedenfalls die Personal- und Sachmittel zugeteilt werden, die sie überhaupt erst in die Lage versetzen, wissenschaftliche Forschung und Lehre zu betreiben (vgl. dazu BVerfGE 43, 242 [285]). In diese gesetzliche Mindestausstattung einzugreifen, gibt § 28 Abs. 2 Satz 4 UG der Institutsleitung auch im Rahmen ihrer Abstimmungskompetenz kein Recht. Maßnahmen der Institutsleitung, die hiergegen verstoßen, könnten die Beschwerdeführer im Verwaltungsrechtsweg auf die Verletzung ihrer Rechte überprüfen lassen (vgl. dazu BVerwGE 52, 339 [348 f.]).
   </absatz><absatz absatzID="56" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die in § 28 Abs. 7 UG getroffene Regelung ist mit Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG und mit Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar, da sachliche, auf die Förderung der Funktionsfähigkeit des Wissenschaftsbetriebs ausgerichtete Gründe sie zu rechtfertigen vermögen. Die Leitung eines Instituts oder einer sonstigen wissenschaftlichen Einrichtung setzt in besonderem Maße eine Fachkompetenz in Fragen der Forschung, Lehre und der Verwaltungserfordernisse gerade dieses Wissenschaftsgebiets voraus, auf welchem an dem betreffenden Institut gearbeitet wird. Diese Voraussetzungen werden typischerweise am besten von den Professoren erfüllt, die innerhalb der am Institut tätigen Hochschullehrer als die wissenschaftlich qualifiziertesten, angesehensten und erfahrensten Wissenschaftler zu betrachten sind. Der Gesetzgeber konnte ohne Verfassungsverstoß davon ausgehen, daß dies regelmäßig die C 4-Professoren sein werden; er konnte daher hinsichtlich der Leitungsbefugnisse nach Besoldungsgruppen differenzieren (vgl. auch Dallinger, in: Dallinger/Bode/Dellian, Hochschulrahmengesetz, 1978, Rdnr. 7 zu § 38 KRG).
   </absatz><absatz absatzID="57" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Die Beschwerdeführer wenden sich schließlich dagegen, daß nach § 25 Abs. 2 Nr. 1 Buchst. a UG dem Fakultätsrat bis zu fünf Leiter von wissenschaftlichen Einrichtungen als Amtsmitglieder angehören, die in der Regel C 4-Professoren sind.
   </absatz><absatz absatzID="58" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gegen die Zusammensetzung der für die Entscheidungen in Wissenschaftsfragen zuständigen Universitätsorgane aus Amtsmitgliedern einerseits und Wahlmitgliedern andererseits bestehen keine verfassungsrechtlichen Bedenken; dies gilt auch dann, wenn aufgrund einer solchen Regelung, wie es beim Fakultätsrat der Fall ist, dem Gremium überproportional viele C 4-Professoren angehören, weil die vorgesehenen Amtsmitglieder regelmäßig dieser Besoldungsgruppe angehören werden. Soweit diese Professoren kraft Amtes im Fakultätsrat Sitz und Stimme haben, vertreten sie nicht die Professorengruppe als solche, noch weniger die Untergruppe der C 4-Professoren; sie sollen vielmehr ihre besondere Sachkenntnis hinsichtlich der Erfordernisse des in ihrem Institut betreuten Wissenschaftsgebiets, die sie als Leiter der wissenschaftlichen Einrichtung gewonnen haben, in die Beratungen und Entscheidungen des Fakultätsrats einbringen. Eine so begründete Amtsmitgliedschaft von Institutsleitern im Fakultätsrat erscheint sachdienlich. Das Grundrecht der Beschwerdeführer aus Art. 5 Abs. 3 Satz 1 GG wird hierdurch nicht berührt: Dieses Recht sichert den Beschwerdeführern als C 3-Professoren keine Vertretung der Angehörigen ihrer Besoldungsgruppe im Fakultätsrat entsprechend ihrer zahlenmäßigen Starke in der Fakultät. Soweit Professoren durch Wahlen in den Fakultätsrat entsandt werden (§ 25 Abs. 2 Nr. 2 Buchst. a UG), sind die C 3-Professoren ebenso wählbar wie die C 4-Professoren; die Beschwerdeführer können sich daher im Fakultätsrat ausreichend Gehör verschaffen. Auch im übrigen ist ein Verfassungsverstoß der angegriffenen Regelung des § 25 Abs. 2 Nr. 2 Buchst. a UG nicht erkennbar.
   </absatz><absatz absatzID="59" ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Böhmer Dr. Faller Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
