<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Gebietskörperschaften sind in Verfassungsstreitigkeiten innerhalb eines Landes im Sinne des Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG nicht parteifähig.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 2. Dezember 1969 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvK 1/69 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des Schleswig-Holsteinischen Ersten Gesetzes einer Neuordnung von Gemeinde- und Kreisgrenzen sowie Gerichtsbezirken vom 22. April 1969 (GVOBl. S. 60), Antragsteller: Kreis Pinneberg, vertreten durch den Kreisausschuß, dieser vertreten durch den Landrat, Antragsgegner: Schleswig-Holsteinischer Landtag, vertreten durch den Landtagspräsidenten.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag wird verworfen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Damit erledigt sich der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Landtag des Landes Schleswig-Holstein verabschiedete am 25. März 1969 das "Erste Gesetz einer Neuordnung von Gemeinde- und Kreisgrenzen sowie Gerichtsbezirken", das am 22. April 1969 ausgefertigt und am 30. April 1969 verkündet wurde (GVOBl. S. 60 - im folgenden: Norder stedtgesetz). Das Norderstedtgesetz bestimmt, daß mit seinem Inkrafttreten, dem 1. Januar 1970, die im Kreis Pinneberg belegenen Gemeinden Friedrichsgabe und Garstedt sowie die im Kreis Stormarn belegenen Gemeinden Glashütte und Harksheide zur Stadt,, Norderstedt" zusammengeschlossen werden, und daß Norderstedt kreisangehörige Stadt des Kreises Segeberg wird. Die §§ 1 und 2 des Norderstedtgesetzes lauten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 1 Die Gemeinden Friedrichsgabe, Garstedt (Kreis Pinneberg), Glashütte und Harksheide (Kreis Stormarn) werden zu einer neuen Gemeinde zusammengeschlossen. Sie erhält den Namen "Norderstedt" und führt die Bezeichnung Stadt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 2 Norderstedt ist kreisangehörige Stadt des Kreises Segeberg.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die weiteren Vorschriften betreffen die durch die Änderung erforderlich werdenden Maßnahmen, die Bildung eines Planungszweckverbandes sowie die Gerichtsorganisation.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die vier von dem Norderstedtgesetz betroffenen Gemeinden liegen nördlich der Grenze zum Stadtstaat Hamburg innerhalb der sogenannten Aufbauachse Hamburg-Kaltenkirchen. Sie haben sich nach dem zweiten Weltkrieg, vor allem begünstigt durch die Nähe Hamburgs, besonders stark entwickelt; die Zahl ihrer Einwohner ist von 1950 bis 1966 auf mehr als das Doppelte gestiegen; infolge der regen Bautätigkeit wuchsen verschiedene Ortsteile zusammen. Eine Neuordnung sowohl der Gemeinde- als auch der Kreisgrenzen in diesem Gebiet erschien dringend erforderlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Landesregierung von Schleswig-Holstein beauftragte im Jahre 1966 den Innenminister, ein Gesetz über die kommunale Neuordnung vorzubereiten. Eine von ihm einberufene Sachverständigenkommission unterbreitete nach eingehenden Beratungen mehrere Vorschläge zur Neuordnung des Gebiets. Unabhängig davon beschäftigten sich aber auch die betroffenen Gemeinden und Kreise mit der Neuordnungsfrage und erarbeiteten eigene Vorstellungen. Während des Gesetzgebungsverfahrens und noch vor seinem Abschluß schlössen sie Gebietsänderungsverträge. Am 23. Dezember 1968 vereinbarten die beteiligten Gemeinden den Zusammenschluß. Die Kreise Pinneberg und Stormarn kamen am 28. Februar/3. März 1969 überein, daß die neugebildete Stadt dem Kreis Stormarn angehören solle. Dieser Vereinbarung stimmten die vier Gemeinden zu. Die Landesregierung lehnte jedoch die Genehmigung dieser Gebietsänderungsverträge ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Kreis Pinneberg ist der Meinung, der Landtag von Schleswig-Holstein habe durch die Verabschiedung des angefochtenen Gesetzes das in Art. 39 Abs. 2 der Landessatzung für Schleswig-Holstein (LS) den Kreisen eingeräumte Selbstverwaltungsrecht verletzt, indem er ohne die freiwillige Einigung der beteiligten Gebietskörperschaften zu beachten, eine Gebietsneuordnung vorgenommen habe, die dem Gemeinwohl widerspreche.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der am 17. Oktober 1969 beim Bundesverfassungsgericht eingegangenen Antragsschrift beantragt der Kreis Pinneberg, vertreten durch den Kreisausschuß, dieser vertreten durch den Landrat, festzustellen, daß das Schleswig-Holsteinische Erste Gesetz einer Neuordnung von Gemeinde- und Kreisgrenzen sowie Gerichtsbezirken vom 22. April 1969 (GVOBl. S. 60) gegen Art. 39 der Schleswig-Holsteinischen Landessatzung verstößt und daher nichtig ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Weiterhin beantragt er für den Fall, daß im Jahre 1969 über seinen Antrag nicht mehr entschieden werden könne, durch einstweilige Anordnung das Inkrafttreten des Gesetzes vom 22. April 1969 bis zur endgültigen Entscheidung des Streitfalles auszusetzen. Der Antragsteller leitet seine Antragsbefugnis aus Art. 99 GG in Verbindung mit Art. 37 LS sowie aus Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG her und trägt vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Art. 99 GG in Verbindung mit Art. 37 LS entscheide das Bundesverfassungsgericht über die Auslegung der Landessatzung aus Anlaß von Streitigkeiten über den Umfang der Rechte und Pflichten eines Beteiligten, der durch die Landessatzung mit eigenen Rechten ausgestattet sei. Der Kreis Pinneberg sei Beteiligter im Sinne dieser Vorschrift, da ihn die Landessatzung als Gemeindeverband in Art. 39 Abs. 2 LS mit eigenen Rechten und Pflichten ausgestattet habe. Es handle sich im vorliegenden Fall um die Auslegung der Landessatzung aus Anlaß von Streitigkeiten über den Umfang derjenigen Rechte, die dem Kreis in der Landessatzung eingeräumt seien. Im übrigen sei der Streit um die Verfassungsmäßigkeit des Norderstedtgesetzes ein öffentlichrechtlicher "Verfassungsstreit" innerhalb eines Landes im Sinne des Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG, für den es - sofern Art. 99 GG in Verbindung mit Art. 37 LS nicht durchgreifen sollte - keinen anderen Rechtsweg gebe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Ergänzung nimmt der Antragsteller Bezug auf die Gutachten von Bundesverfassungsrichter i. R. Dr. Herbert Scholtissek und Prof. Dr. Werner Thieme.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antragsteller hat außerdem "hilfsweise" Verfassungsbeschwerde gegen das Norderstedtgesetz eingelegt mit dem Antrag, festzustellen, daß es gegen Art. 3, 20 und 28 GG verstoße und daher nichtig sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Organstreit wäre dieser "Hilfsantrag" unzulässig, da über ihn im selben Verfahren wie über den Hauptantrag nicht entschieden werden könnte (vgl. BVerfGE 1, 299 [310]). Der Hilfsantrag ist jedoch als selbständiger Antrag im Verfahren der Verfassungsbeschwerde anzusehen; der Senat hat deshalb vorweg mit Mehrheit beschlossen, das Verfassungsbeschwerde-Verfahren abzutrennen (2 BvR 684/69).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag ist unzulässig. Der Antragsteller ist weder im Verfahren nach Art. 99 GG in Verbindung mit Art. 37 LS noch im Verfahren nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG antragsberechtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Soweit dem Bundesverfassungsgericht durch Art. 37 LS Zuständigkeiten übertragen sind, wird es als Verfassungsgericht für das Land Schleswig-Holstein tätig. Der Umfang seiner Zuständigkeiten bestimmt sich insoweit ausschließlich nach schleswigholsteinischem Landesrecht. Die in Art. 37 LS getroffene Abgrenzung ist abschließend (BVerfGE 1, 208 [234]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Aus Art. 37 Nr. 1 LS, auf den sich der Antragsteller beruft, läßt sich seine Parteifähigkeit nicht herleiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Landessatzung für Schleswig-Holstein ist nach dem Inkrafttreten des Grundgesetzes entstanden. Art. 37 Nr. 1 LS ist dem Art. 93 Abs. 1 Nr. 1 GG nachgebildet und stimmt inhaltlich mit ihm überein. Dafür, daß Art. 37 Nr. 1 LS etwa anders verstanden werden sollte als die entsprechende Vorschrift des Grundgesetzes, ergeben sich aus der Entstehungsgeschichte keine Anhaltspunkte. Der Kreis der im Organstreit nach Art. 37 Nr. 1 LS Antragsberechtigten ist daher in gleicher Weise begrenzt wie im Organstreit nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 1 GG. Dies aber bedeutet, daß auch der Kreis der "anderen Beteiligten" in beiden Verfassungsbestimmungen der gleiche ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts kommen als "Beteiligte" nur solche Inhaber von Staatsgewalt in Betracht, "die nach Rang und Funktion den obersten Bundesorganen gleichstehen, insbesondere Rechte aus dem Verfassungsrechtskreis besitzen" (BVerfGE 13, 54 [95 f.]). Es besteht kein Anlaß, diese Rechtsprechung aufzugeben. Auf das Land übertragen ergibt sich daraus, daß die Gemeinden und Gemeindeverbände nicht zu den Beteiligten im Sinne des Art. 37 Nr. 1 LS gehören. Sie sind einem obersten Landesorgan nach Rang und Funktion nicht vergleichbar. Wenngleich sie sich in einer verfassungsrechtlich gesicherten Position dem Staat gegenüber befinden, wirken sie nicht im inneren Verfassungsrechtskreis mit.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antragsteller meint, sein Antrag betreffe eine "andere öffentlich-rechtliche Streitigkeit innerhalb eines Landes" im Sinne des Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG, für die es keinen anderen Rechtsweg gebe; er sei deshalb auf Grund dieser Bestimmung antragsberechtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hierzu beruft er sich auf das Gutachten von Dr. Scholtissek, in dem zu diesem Punkt ausgeführt wird:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG sei zu entnehmen, daß das Grundgesetz einen umfassenden Rechtsschutz für alle öffentlich-rechtlichen Streitigkeiten habe gewähren wollen, die im Verfassungsrecht wurzelten und nicht verwaltungsrechtlicher Art seien; der Verfassunggeber sei bewußt über die viel engeren Zuständigkeiten des Staatsgerichtshofes für das Deutsche Reich hinausgegangen, öffentlich-rechtliche Streitigkeiten innerhalb eines Landes seien nicht nur Organstreitigkeiten und Normenkontrolle, sondern jeder Streit einer Körperschaft des öffentlichen Rechts, die in der Verfassung mit eigenen Rechten ausgestattet sei, um ihre in der Verfassung gewährleisteten Rechte gegen ein oberes Verfassungsorgan, das durch die Verletzung der verfassungsmäßigen Rechte der Körperschaft die eigene von der Verfassung aufgegebene Pflicht verletzt habe, jene verfassungsmäßigen Rechte zu respektieren. Dabei könne es sich nur um Gebietskörperschaften handeln, da nur ihre Rechtsstellung in der Verfassung begründet sei, während die Rechte anderer öffentlich-rechtlicher Körperschaften auf einfachem Recht beruhten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dieser Auslegung des Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG kann indes nicht gefolgt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Aus der systematischen Stellung der Zuständigkeitsvorschrift in Art. 93 Abs. 1 GG und dem spezifischen Aufgabenbereich des Bundesverfassungsgerichts ergibt sich, daß auch die "öffentlichrechtlichen Streitigkeiten innerhalb eines Landes" nur verfassungsrechtliche Streitigkeiten in dem Sinn sein können, in dem das Grundgesetz die "Verfassungsstreitigkeit" versteht. Bereits in seinem Urteil vom 5. April 1952 hat das Bundesverfassungsgericht unter Berufung auf Thoma (AöR [1922] 43, 283) ausgesprochen, daß "nicht jeder Streit über den Sinn eines Verfassungsartikels ... ein Verfassungsstreit" sei, daß es "auf die streitenden Subjekte" ankomme und daß eine Verfassungsstreitigkeit ein verfassungsrechtliches Rechtsverhältnis zum Gegenstand habe und ein solches nur zwischen Faktoren bestehen könne, die am Verfassungsleben beteiligt seien (BVerfGE 1, 208 [221]). Dieser Erkenntnis trägt Art. 93 Abs. 1 Nr. 1 GG, der die Zuständigkeit des Bundesverfassungsgerichts für Verfassungsstreitigkeiten im Bund begründet, dadurch Rechnung, daß er den Kreis der möglichen Streitteile bestimmt. Die Zuständigkeit des Bundesverfassungsgerichts in Verfassungsstreitigkeiten ist damit enger als die des Staatsgerichtshofes für das Deutsche Reich, nach dessen - allerdings im Schrifttum umstrittenen - Rechtsprechung auch Gemeinden als Antragsteller in einer Verfassungsstreitigkeit innerhalb eines Landes in Frage kamen (vgl. die Entscheidungen des Staatsgerichtshofes in Lammers-Simons, Bd. l, 366 [368] und 385 [388] sowie Bd. 2, 99 [105 f.]; hierzu Anschütz, Die Verfassung des Deutschen Reiches, 14. Aufl., Art. 19 Anm. 8 mit weiteren Literaturnachweisen). Das Bundesverfassungsgericht hat auf diesen Unterschied schon in der oben zitierten Entscheidung hingewiesen und auch später betont, die Formulierung des Art. 93 Abs. 1 Nr. 1 GG lasse erkennen, daß der Kreis der Beteiligten im Verfassungsprozeß möglichst eingeschränkt werden sollte (BVerfGE 13, 54 [95]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dieser durch Art. 93 Abs. 1 Nr. 1 GG geprägte Begriff der Verfassungsstreitigkeit gilt ebenfalls für die in Nr. 4 genannten "öffentlich-rechtlichen Streitigkeiten" innerhalb eines Landes. Zwar soll Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG eine "lückenlose gerichtliche Kontrolle aller verfassungsrechtlichen Streitigkeiten innerhalb eines Landes" gewährleisten (BVerfGE 4, 375 [377]); es muß sich aber um eine Verfassungsstreitigkeit im dargelegten Sinn handeln. Dem entspricht § 73 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Entstehungsgeschichte des Art. 93 GG bestätigt die zu l dargelegte Auslegung. In dem Schriftlichen Bericht des Hauptausschusses des Parlamentarischen Rates zum Entwurf des Grundgesetzes wird ausdrücklich darauf hingewiesen, daß "der Kognition des Bundesverfassungsgerichtes ... nur diejenigen öffentlich-rechtlichen Streitigkeiten unterworfen werden" sollten, "die sich in der eigentlichen Verfassungsrechtssphäre bewegen" (Anlage zum Stenographischen Bericht der 9. Sitzung des Parlamentarischen Rates vom 6. Mai 1949, S. 47).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hiervon ging der Gesetzgeber auch bei Verabschiedung des Bundesverfassungsgerichtsgesetzes aus. Gerade der Umstand, daß die Gemeinden und Gemeindeverbände nicht Parteien einer öffentlich-rechtlichen Streitigkeit im Sinne des Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG sein können, führte zur Einführung des § 91 BVerfGG. Weder der Regierungsentwurf des Bundesverfassungsgerichtsgesetzes (BTDrucks. I/788) noch der mündliche Bericht des Ausschusses für Rechtswesen und Verfassungsrecht (BTDrucks. I/1724) sahen die kommunalrechtliche Verfassungsbeschwerde vor. Erst in der zweiten Lesung des Entwurfes im Bundestag beantragte die Fraktion der Sozialdemokratischen Partei die Einführung einer entsprechenden Verfassungsbeschwerde (Umdruck Nr. 5 8).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zur Begründung verwies der Abgeordnete Jacobi (Verhandlungen des Deutschen Bundestages, Stenografische Berichte Bd. 6, S. 4297 A) ausdrücklich auf die Rechtsprechung des Staatsgerichtshofes für das Deutsche Reich, nach welcher die Gebietskörperschaften im Verfahren nach Art. 19 WRV antragsberechtigt gewesen seien. Offenbar ging man also davon aus, daß ein solches Antragsrecht der Gebietskörperschaften im Verfahren des Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG nicht mehr bestehe und sich hieraus ein Bedürfnis zur Einführung der kommunalrechtlichen Verfassungsbeschwerde ergebe.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Es ergibt sich, daß der Antragsteller nicht parteifähig ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Frage, ob der Streit über die Selbstverwaltungsgarantie der Schleswig-Holsteinischen Landessatzung Gegenstand eines Verfassungsstreits nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG in Verbindung mit § 73 BVerfGG sein kann, bedarf keiner Entscheidung. Denn Gebietskörperschaften gehören nicht zu den Rechtssubjekten, die an einer kontradiktorischen Verfassungsstreitigkeit im Sinne dieser Vorschriften beteiligt sein können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz Geller Dr. v. Schlabrendorff ist an der Unterschrift verhindert. Seuffert Dr. Rupp Dr. Geiger Dr. Kutscher	Dr. Rinck
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



