<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Antragsfrist im Organstreitverfahren.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 17. Dezember 1985 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvE 1/85 - in dem Organstreitverfahren über den Antrag festzustellen, daß der Antragsgegner gegen Artikel 44 des Grundgesetzes verstößt, indem er sich weigert, gegen die Verfügung des Landgerichts Bonn vom 26. Februar 1985 (Aktenzeichen 27 F 3/83) Beschwerde einzulegen, - Antragstellerin: Fraktion DIE GRÜNEN im Deutschen Bundestag, vertreten durch ihre Sprecherinnen Dr. Sabine Bard, MdB, Hannegret Hönes, MdB, und ihren Sprecher Christian Schmidt, MdB, Bundeshaus, Bonn 1, - Bevollmächtigter: Professor Dr. Uwe Wesel,Koenigsallee 41, Berlin 33 -, - Antragsgegner: 1. Untersuchungsausschuß des Deutschen Bundestages, 10. Wahlperiode, vertreten durch den Vorsitzenden Dr. Manfred Langner, MdB, Bundeshaus, Bonn l -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag wird verworfen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Damit erledigt sich der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand des Organstreitverfahrens ist die Frage, ob der 1. Untersuchungsausschuß des Bundestages der 10. Wahlperiode dadurch gegen Art. 44 GG verstoßen hat, daß er sich weigert, gegen einen Beschluß des Landgerichts Bonn, mit dem die Herausgabe weiterer Akten abgelehnt worden ist, Beschwerde einzulegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Auf Antrag der Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag vom 28. April 1983 (BTDrucks. 10/34; Sten.Ber. 10/8, S. 422 ff. [433]) ist der 1. Untersuchungsausschuß in der 10. Wahlperiode des Deutschen Bundestages mit dem Auftrag eingesetzt worden aufzuklären, ob und gegebenenfalls in welcher Weise die Friedrich Flick Industrieverwaltung KGaA (Flick-Konzern) auf Entscheidungen von Mitgliedern des Bundestages, der Bundesregierung, der Verwaltung oder sonstiger Stellen der Bundesrepublik Deutschland Einfluß genommen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei der Einsichtnahme des Untersuchungsausschusses in die Hauptakten und Beweismittelordner stellte sich heraus, daß dem Landgericht Bonn weitere umfangreiche Unterlagen vorliegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der Ausschußsitzung am 12. Februar 1985 stellte der Abgeordnete Struck (SPD) den Antrag:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Je ein Mitglied der im l. Untersuchungsausschuß vertretenen Fraktionen wird beauftragt, die folgenden beim Flick-Konzern sichergestellten, derzeit im Rahmen des Strafverfahrens 27 F 7/83 LG Bonn (50 Js 36/82 StA Bonn) bei der 7. Strafkammer des Landgerichts Bonn aufbewahrten Unterlagen daraufhin durchzusehen, ob und welche Urkunden daraus für die Erfüllung des Untersuchungsauftrages relevant sind, und dem Ausschuß darüber in geeigneter Weise Bericht zu erstatten:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    - 15 Ordner über Politiker - 10 Ordner über Spenden und Mitgliedschaften - 14 Ordner zu den §§ 6 b EStG/§ 4 AIG-Verfahren - 2 Ordner Grace - 10 Ordner Bonner Büro - 6 Ordner "Arbeitskreis Wirtschaftspolitik"
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    - 1 Ordner "Schaller/Schlieker".
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für die Annahme stimmten die vier Vertreter der SPD-Fraktion und der Vertreter der Fraktion DIE GRÜNEN. Gegen den Antrag stimmten die fünf Vertreter der CDU/CSU-Fraktion und der Vertreter der F.D.P.-Fraktion. Damit war der Antrag angenommen, da es zu seiner Annahme nach den für den Ausschuß geltenden sogenannten IPA-Regeln eines Viertels der Stimmen des Untersuchungsausschusses bedarf (§ 12 Abs. 2 des Gesetzentwurfs der Interparlamentarischen Arbeitsgemeinschaft, BTDrucks. V/4209).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Vorsitzende des Untersuchungsausschusses teilte dem Vorsitzenden der 7. Strafkammer des Landgerichts Bonn den Beschluß mit. Mit Beschluß vom 26. Februar 1985 lehnte es der Vorsitzende der Strafkammer ab, dem Untersuchungsausschuß Einsicht in die Akten zu gewähren. Bei den restlichen Unterlagen handele es sich weder um Teile der Strafakten noch um Beweismittel, da sie nicht beschlagnahmt worden seien. Die Einsicht könne nur mit Einwilligung des Flick-Konzerns gestattet werden, der sein Einverständnis jedoch verweigert habe. Unabhängig davon ergebe eine Abwägung zwischen dem Aufklärungsinteresse des Ausschusses und dem Grundrechtsschutz betroffener Dritter, daß hier den privaten Interessen an der Vertraulichkeit der Unterlagen der Vorrang gebühre.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Mitglieder der Fraktionen der SPD und der GRÜNEN im Untersuchungsausschuß beantragten, der Untersuchungsausschuß möge beschließen, gegen die Entscheidung des Strafkammervorsitzenden Beschwerde einzulegen. In seiner 79. Sitzung am 1. März 1985 lehnte der Untersuchungsausschuß die Antrage mit Mehrheit ab. Vor der Abstimmung hatten Vertreter der Ausschußmehrheit erklärt, nach ihrer Auffassung habe der Untersuchungsausschuß über die Frage, ob Rechtsmittel gegen gerichtliche Beschlüsse einzulegen seien, mit Mehrheit zu entscheiden. Etwas anderes folge weder aus den IPA-Regeln noch aus dem Minderheitsschutz des Art. 44 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Daraufhin legte die Antragstellerin gegen den Beschluß des Landgerichts Beschwerde ein. Mit Beschluß vom 13. September 1985 (2 Ws 323/85) verwarf das Oberlandesgericht Köln die Beschwerde als unzulässig. Die Antragstellerin sei nicht betroffen im Sinne von § 304 Abs. 2 StPO. Ihr stehe kein eigenes Recht auf Akteneinsicht zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 16. Oktober 1985 beantragte das Mitglied der Fraktion DIE GRÜNEN im Untersuchungsausschuß erneut, der Ausschuß möge gegen die Entscheidung des Landgerichts Beschwerde einlegen. Der Untersuchungsausschuß beschloß, sich mit dem Antrag nicht zu befassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Am 2. November 1985 beantragte die Antragstellerin beim Bundesverfassungsgericht, nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 1 GG festzustellen, der Antragsgegner verstoße gegen Art. 44 GG, indem er sich weigere, gegen den Beschluß des Landgerichts Bonn vom 26. Februar 1985 Beschwerde einzulegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gleichzeitig beantragte sie, im Wege der einstweiligen Anordnung dem Antragsgegner aufzugeben, daß die Beweiserhebung nicht eingestellt, der Untersuchungsbericht nicht abgeschlossen und dem Bundestag noch nicht vorgelegt wird, bevor das Bundesverfassungsgericht entschieden hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Rechtzeitigkeit des Antrages (§ 64 Abs. 3 BVerfGG) hat die Antragstellerin vorgetragen: Der Untersuchungsausschuß habe zwar den Antrag, gegen den Beschluß des Landgerichts Beschwerde einzulegen, bereits am 1. März 1985 abgelehnt; die Frist sei indessen nicht abgelaufen. Die Antragstellerin habe davon ausgehen müssen, daß sie selbst beschwerdebefugt sei. Infolgedessen habe es ihr bis zur Entscheidung des Oberlandesgerichts Köln über ihre Beschwerde an einem Rechtsschutzbedürfnis für den Antrag im Organstreitverfahren gefehlt. Die beiden Verfahren seien nach ihrem rechtlichen Ziel nicht zu unterscheiden. Bei einem Erfolg des Beschwerdeverfahrens vor dem Oberlandesgericht wäre der Antrag im Organstreitverfahren entbehrlich gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Antragsgegner beantragt, den Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung zurückzuweisen. Er hält den Antrag nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 1 GG für unzulässig. Die Antragstellerin habe nicht geltend gemacht, in eigenen Rechten verletzt zu sein. Das Untersuchungsrecht des Bundestages umfasse nicht die Entscheidung darüber, ob einzelne Beweiserhebungen erforderlich seien, Entsprechendes müsse für die Inanspruchnahme von Rechtsund Amtshilfe gelten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Daneben sei die Frist nach § 64 Abs. 3 BVerfGG versäumt. Die Frist habe mit dem Beschluß des Untersuchungsausschusses vom 1. März 1985 zu laufen begonnen, weil der Ausschuß sich damit eindeutig geweigert habe, Beschwerde einzulegen. Der Zulässigkeit des Antrags habe nicht entgegengestanden, daß möglicherweise noch eine andere Verfahrensart zur Verfügung stand. Die Beschwerde nach § 304 StPO habe auch ein anderes rechtliches Ziel verfolgt als der Antrag im Organstreitverfahren. Schon deshalb sei das Rechtsschutzbedürfnis im vorliegenden Verfahren nicht berührt gewesen. Im Ergebnis begehre die Antragstellerin eine Wiedereinsetzung in den vorigen Stand.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Das Bundesverfassungsgericht hat dem Deutschen Bundestag, dem Bundesrat und der Bundesregierung Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben. Sie haben sich nicht geäußert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag ist bereits wegen Versäumung der Frist des § 64 Abs. 3 BVerfGG unzulässig. Andere Fragen der Zulässigkeit bedürfen deshalb nicht der Erörterung.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. a) Die Antragstellerin hat versäumt, den Antrag binnen sechs Monaten, nachdem ihr die beanstandete Maßnahme oder Unterlassung bekannt geworden ist, zu stellen. Die gesetzliche Frist begann am Tag nach dem Beschluß des Untersuchungsausschusses, mit dem er sich weigerte, wie beantragt Beschwerde einzulegen, nämlich am 2. März 1985, und endete mit Ablauf des 1. September 1985 (vgl. BVerfGE 4, 250 [269]; 21, 312 [319]). Der am 2. November 1985 eingegangene Antrag ist daher verspätet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Frist des § 64 Abs. 3 BVerfGG ist nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts eine Ausschlußfrist, nach deren Ablauf Rechtsverletzungen im Organstreitverfahren nicht mehr geltend gemacht werden können (vgl. BVerfGE 24, 252 [257ff.]; 27, 294 [296 f.]; 45, 1 [30 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Das von der Antragstellerin betriebene Beschwerdeverfahren beim Oberlandesgericht Köln ist für den Lauf der Frist unerheblich. Weder hat die Beschwerdeentscheidung die laufende Frist unterbrochen, noch eine neue in Gang gesetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die im vorliegenden Verfahren aufgeworfene Frage, ob der Untersuchungsausschuß verpflichtet ist, auf den Antrag einer Minderheit hin Beschwerde einzulegen, ist eine selbständige verfassungsrechtliche Frage, die nur im Organstreitverfahren geprüft werden kann. Sie war nicht Streitgegenstand des Beschwerdeverfahrens beim Oberlandesgericht und wäre dort selbst dann nicht entschieden worden, wenn es die Beschwerde für zulässig und begründet gehalten hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Richtete sich das Begehren dort auf die Gewährung von Akteneinsicht durch das Landgericht - mithin auf die Geltendmachung eines dem Untersuchungsausschuß möglicherweise zustehenden materiellen Rechts (Art. 44 Abs. 1 GG; vgl. BVerfGE 67, 100 [128]) -, so geht der Antrag vor dem Bundesverfassungsgericht auf Feststellung einer verfassungsrechtlichen Pflicht des Untersuchungsausschusses gegenüber der Antragstellerin, ein Rechtsmittel gegen den ablehnenden Beschluß des Landgerichts einzulegen: Er zielt auf eine Verpflichtung des Untersuchungsausschusses, ein diesem zustehendes prozessuales Recht geltend zu machen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Durch den weiteren Antrag vom 16. Oktober 1985, der Untersuchungsausschuß möge gegen die Entscheidung des Landgerichts Beschwerde einlegen, ist nicht erneut eine Frist nach § 64 Abs. 3 BVerfGG in Gang gesetzt worden. Dieser Antrag stellt eine bloße Wiederholung des Antrages dar, der bereits mit dem Beschluß des Untersuchungsausschusses vom 1. März 1985 abgelehnt wurde, ohne daß sich in der Zwischenzeit insoweit die Sachoder Rechtslage geändert hat. Er berührt daher die bereits am 1. März 1985 beschlossene Weigerung des Untersuchungsausschusses, Beschwerde einzulegen, nicht. Folgerichtig hat der Ausschuß beschlossen, sich mit dem Antrag nicht zu befassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Da der Antrag unzulässig ist, erledigt sich zugleich der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler Rinck	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger	Mahrenholz Böckenförde	Klein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



