<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 4. Juni 1969 - 2 BvR 429/65 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Oberstlandesgerichtsrats a. D. Dr. ... gegen Art. 2 Nr. 17 und Nr. 31 des bayerischen Gesetzes zur Änderung besoldungsrechtlicher und beamtenrechtlicher Vorschriften vom 15. Juli 1965 (GVBl. S. 125), soweit dadurch die Senatspräsidenten am Oberlandesgericht in die Besoldungsgruppe B 2 gehoben, die Oberstlandesgerichtsräte dagegen in der Besoldungsgruppe A 16 belassen wurden.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. In Bayern waren vor dem 1. Oktober 1964 die Senatspräsidenten der Oberlandesgerichte und die Oberstlandesgerichtsräte in der Besoldungsgruppe (BesGr.) A 16 eingestuft. Durch das Gesetz zur Änderung besoldungsrechtlicher und beamtenrechtlicher Vorschriften vom 15. Juli 1965 (GVBl. S. 125) wurden die Senatspräsidenten in die BesGr. B 2 eingereiht, während die Oberstlandesgerichtsräte unverändert in der BesGr. A 16 verblieben (Art. 2 Nr. 17 und Nr. 31 des Gesetzes).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Beschwerdeführer - Oberstlandesgerichtsrat seit 1951 -greift mit seiner am 27. Juli 1965 eingegangenen Verfassungsbeschwerde diese Neuregelung mit dem Antrag an, festzustellen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die besoldungsrechtliche Einstufung der Oberlandesgerichtsräte unter die Senatspräsidenten am Oberlandesgericht ist mit Art. 3 Abs. 1 und Art. 33 Abs. 5 des Grundgesetzes nicht vereinbar und deshalb nichtig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung führt er aus: Seit 1920 seien die Oberstlandesgerichtsräte und Senatspräsidenten der Oberlandesgerichte und die Ministerialräte besoldungsrechtlich gleichgestellt gewesen. Während die Senatspräsidenten nun nach BesGr. B 2 und die Mehrzahl der Ministerialräte sogar nach BesGr. B 3 gehoben worden seien, habe man die Oberstlandesgerichtsräte in BesGr. A 16 belassen. Diese Zurücksetzung entbehre jeden sachlich vertretbaren Grundes und sei willkürlich. An den Aufgaben der Oberlandesgerichte und des Bayerischen Obersten Landesgerichts habe sich nichts geändert. Auch die Arbeitslast und Verantwortung der Oberstlandesgerichtsräte sei gleich geblieben; die Senatspräsidenten an den Oberlandesgerichten seien dagegen entlastet worden, weil ihre Zahl seit dem 1. Januar 1965 erheblich vermehrt und die Zahl der richterlichen Mitglieder eines Senats vermindert worden sei. Die Oberlandesgerichte in Bayern seien reine Tatsacheninstanz; die den Oberlandesgerichten außerhalb Bayerns zugewiesenen erstinstanzlichen und Revisionszuständigkeiten sowie eine Reihe weiterer Zuständigkeiten (beispielsweise in Verfahren der freiwilligen Gerichtsbarkeit) seien in Bayern beim Bayerischen Obersten Landesgericht konzentriert. Das Bayerische Oberste Landesgericht sei außerdem den bayerischen Oberlandesgerichten übergeordnet, treffe eine Reihe von Entscheidungen anstelle des Bundesgerichtshofs und besitze verschiedene Sonderzuständigkeiten; bei ihm sei unter anderem der Kompetenzkonfliktsgerichtshof und der den Dienstgerichten bei den Oberlandesgerichten übergeordnete Dienstgerichtshof für Richter errichtet. Es sei ein hergebrachter Grundsatz des Beamten- und Richterrechts, daß für gleiche und vergleichbare Posten derselben Laufbahn im Hinblick auf die vom Träger des öffentlichen Amts geforderte gleiche Leistung, gleiche Verantwortung und gleiche Arbeitslast gleiche, und zwar eine der Bedeutung von Leistung und Verantwortung entsprechende, Besoldung zu gewähren sei. Danach dürfe keinesfalls der höhere Richter eine schlechtere Besoldung erhalten als der "Richter mit niedrigerer Richtergewalt". Die Tätigkeit, Leistung und Verantwortung der Oberstlandesgerichtsräte überrage diejenige der Senatspräsidenten; in der ungerechtfertigten Abkehr von dem wohlbegründeten Herkommen, die Oberstlandesgerichtsräte in der Besoldung nicht hinter die Senatspräsidenten der Oberlandesgerichte zurückzusetzen, liege deshalb ein Verstoß gegen Art. 3 GG und gegen Art. 33 Abs. 5 GG. Sachlich zureichende Gründe für die Differenzierung ließen sich nicht angeben; insbesondere belaste die besoldungsrechtliche Gleichstellung der Oberstlandesgerichtsräte mit den Senatspräsidenten den Staatshaushalt nur unbedeutend. Schließlich laufe die Neuregelung auch dem vernünftigen Grundgedanken zuwider, für das verantwortungsvolle Amt eines Oberstlandesgerichtsrats durch entsprechende besoldungsrechtliche Einstufung die qualifiziertesten Kräfte zu gewinnen; durch die Neuregelung werde der bisher schon bestehende Zug, die Stelle eines Senatspräsidenten statt der eines Oberstlandesgerichtsrats anzustreben, noch verstärkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Bayerische Ministerpräsident hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet. Er verweist auf die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts, daß das Gericht bei der Überprüfung gesetzlicher Vorschriften auf ihre Vereinbarkeit mit dem Gleichheitssatz im allgemeinen Zurückhaltung üben müsse, daß dies insbesondere für Besoldungsgesetze gelte und daß diese folglich nur auf willkürliche Verletzung der äußersten Grenzen der gesetzgeberischen Freiheit hin überprüft werden könnten. Im vorliegenden Falle seien diese Grenzen nicht überschritten. Die Stellung und Aufgabe eines Senatspräsidenten am Oberlandesgericht und eines Oberstlandesgerichtsrats seien so verschieden, daß der Gesetzgeber sie besoldungsrechtlich nicht gleich behandeln müsse. Der Gesetzgeber habe sich bei der getroffenen Regelung, die bei Zugrundelegung gleicher Daten übrigens nicht einmal eine Differenz von 100 DM ausmache, von der sachlich vertretbaren Überlegung leiten lassen, "von der besoldungsrechtlichen Seite her die Möglichkeit dafür zu schaffen, erfahrenen Richtern des Obersten Landesgerichts das Amt eines Senatspräsidenten an den Oberlandesgerichten übertragen zu können und damit deren langjährige Erfahrung in der Rechtsprechung des Obersten Landesgerichts für die Rechtsprechung der Senate an den Oberlandesgerichten nutzbar zu machen". Art 33 Abs. 5 GG garantiere den Beamten und Richtern eine Besoldung in Höhe des angemessenen Lebensunterhalts, aber keinen Anspruch darauf, daß ihre Bezüge den Bezügen eines anderen Amtes entsprechen müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Bayerische Landtag hat mitgeteilt, daß er sich am Verfahren beteiligt, die Abweisung der Klage beantragt und auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Der Bayerische Senat hält die angegriffene Regelung für unvereinbar mit dem Gleichheitssatz und für unvereinbar mit Art. 33 Abs. 5 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig, aber nicht begründet:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die angegriffene Regelung mag mit einem jahrzehntelangen Herkommen brechen, den Sinn für eine alte, hochgeachtete bayerische Einrichtung vermissen lassen, politisch höchst unbefriedigend sein; sie unter diesen Gesichtspunkten zu beurteilen, ist nicht Sache des Bundesverfassungsgerichts.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts verbietet der Gleichheitssatz die Willkür; d.h. vergleichbare Sachverhalte dürfen nicht ohne sachlich vertretbaren, plausiblen Grund verschieden behandelt werden; bei einer gesetzlichen Regelung muß sich die sachliche Vertretbarkeit des Differenzierungsgrundes aus der Eigenart des zu regelnden Sachverhältnisses heraus entwickeln lassen; der Grund muß in diesem Sinne "sachbezogen" sein und unter diesem Gesichtspunkt vertretbar erscheinen. Läßt sich schlechterdings kein plausibler Grund für die Differenzierung nennen, dann scheitert sie an Art. 3 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der Anwendung dieser Grundsätze auf besoldungsrechtliche Regelungen ist vor allem zu beachten, daß es im allgemeinen bei einem Vergleich von Richtergruppen mit verschiedener Geschäftsaufgabe keine "vorgegebene" Relation ihrer besoldungsrechtlichen Einstufung gibt, daß insbesondere der Gesetzgeber nicht an eine früher einmal gewählte Relation für die Zukunft gebunden ist. Er ist auch insoweit frei, solange seine Entscheidung von einer sachlich zureichenden Erwägung getragen wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im einzelnen ist zu bemerken:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Räte am Obersten Landesgericht und die Senatspräsidenten an einem Oberlandesgericht stehen im wesentlichen gleich. Jedenfalls leisten die Senatspräsidenten nicht mehr als die Räte, ist ihre Verantwortung nicht größer, ist ihre Aufgabe nicht gewichtiger als die der Oberstlandesgerichtsräte. Es ist zwar eine gängige Formulierung, daß die Senatspräsidenten eine besondere Verantwortung für die Kontinuität und Einheitlichkeit der Rechtsprechung ihres Senats haben; in Wahrheit tragen dafür auch die übrigen Mitglieder dieses Senats die Verantwortung. Bei der Rechtsfindung im konkreten Fall ist die Aufgabe, Leistung und Verantwortung aller Mitglieder des erkennenden Gerichts völlig gleich. Unter dem Gesichtspunkt Aufgabe, Leistung und Verantwortung darf deshalb der Oberstlandesgerichtsrat gegenüber dem Senatspräsidenten an einem Oberlandesgericht keine Minderbewertung erfahren; dieser Gesichtspunkt spricht vielmehr für die Gleichbewertung und folgerichtig für die Gleichbehandlung beider Gruppen in besoldungsrechtlicher Hinsicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Auch aus einem Vergleich der Zuständigkeiten und des Ranges der beiden Gerichte läßt sich die vom Gesetz verwirklichte Differenzierung nicht ableiten. Das Bayerische Oberste Landesgericht hat nicht nur über alle innerhalb Bayerns in Zivil- und Strafsachen anhängig werdenden Revisionen zu entscheiden, soweit sie nicht, weil Bundesrecht überwiegt, an den Bundesgerichtshof abgegeben werden; es entscheidet überdies die politischen Strafsachen, soweit für sie außerhalb Bayerns die Oberlandesgerichte in erster Instanz zuständig sind; es entscheidet ausschließlich über die weiteren Beschwerden in freiwilliger Gerichtsbarkeit, über die sonst den Oberlandesgerichten zugeteilten Kartellsachen, über Fideikommißsachen, über Kompetenzkonflikte zwischen Zivil- und Verwaltungsgerichten, über Richter-Disziplinarsachen in zweiter und letzter Instanz.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Auch die Tradition spricht gegen eine Differenzierung zu Lasten der Oberstlandesgerichtsräte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Der Gesetzgeber darf bei einer Besoldungsregelung übergreifende Gesichtspunkte eines in sich ausgewogenen Besoldungsgefüges berücksichtigen. Das kann aber hier die Differenzierung nicht rechtfertigen. Denn das Besoldungsgefüge im ganzen wird weder berührt, wenn die Oberstlandesgerichtsräte wie bisher den Senatspräsidenten gleichgestellt bleiben, noch wenn die Oberstlandesgerichtsräte gegenüber den Senatspräsidenten besoldungsrechtlich herausgehoben werden oder wenn umgekehrt, wie es geschehen ist, die Oberstlandesgerichtsräte gegenüber den Senatspräsidenten zurückbleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    e) Dagegen läßt sich die vom Beschwerdeführer beanstandete Regelung mit dem von der Bayerischen Staatsregierung geltend gemachten Gesichtspunkt rechtfertigen: Mit der Heraushebung der Senatspräsidenten beim Oberlandesgericht soll ein Anreiz geschaffen werden zur Gewinnung von Oberstlandesgerichtsräten für das Amt eines Senatspräsidenten am Oberlandesgericht, um dadurch die Qualität der Rechtsprechung der Oberlandesgerichte zu verbessern. Über das Gewicht dieser Erwägung mag sich streiten lassen. Sie ist jedenfalls bei Entscheidungen des Gesetzgebers über die Einordnung eines Amtes in das Besoldungsgefüge legitim und im vorliegenden Fall auch sachlich vertretbar. Zwar konnten die Planstellen eines Senatspräsidenten am Oberlandesgericht München schon vor Inkrafttreten des Gesetzes vom 15. Juli 1965 unschwer aus dem Kreis der Oberstlandesgerichtsräte besetzt werden. Für die Oberlandesgerichte Bamberg und Nürnberg galt das aber nicht. Insoweit schafft die Neuregelung einen zusätzlichen Anreiz, auch den Oberlandesgerichten in Bamberg und Nürnberg qualifizierte Senatspräsidenten aus dem Kreis der Oberstlandesgerichtsräte zuzuführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffene Regelung entbehrt also nicht eines sachlich vertretbaren Grundes und ist deshalb nicht willkürlich im Sinne der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts; sie ist mit Art. 3 GG vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Einen hergebrachten, vom Gesetzgeber zu beachtenden Grundsatz des Richterrechts, daß die Oberstlandesgerichtsräte nicht schlechter besoldet werden dürften als die Senatspräsidenten des Oberlandesgerichts (oder dieMinisterialräte) gibt es nicht; aus Eigentümlichkeiten eines Landes in seiner Gerichtsorganisation, die besoldungsrechtliche Auswirkungen haben, lassen sich keine Grundsätze ableiten, die nach Art. 33 Abs. 5 GG von Bundesverfassungs wegen garantiert sind. Art. 33 Abs. 5 GG kann deshalb nicht verletzt sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist im Ergebnis mit sieben Stimmen gegen eine Stimme ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz	Geller Dr. v. Schlabrendorff	Dr. Rupp	Dr. Geiger Dr. Kutscher	Dr. Rinck
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



