<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 2. November 1960 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvR 473/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Landgerichtsrats a. D...., gegen das Urteil des Oberverwaltungsgerichts für die Länder Niedersachsen und Schleswig-Holstein in Lüneburg vom 29. September 1959 - V OVG A 83/55.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde vom 3. Juli 1960 wird verworfen. Dem Beschwerdeführer wird eine Gebühr von 300 DM (Dreihundert Deutsche Mark) auferlegt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer, der als Landgerichtsrat planmäßiger Richter in... war, wurde 1946 auf Grund einer Anordnung der Besatzungsmacht aus dem Justizdienst entlassen, weil er der NSDAP seit dem Jahre 1933 angehört hatte. Im Entnazifizierungsverfahren wurde er zunächst in die Gruppe IV und im Wiederaufnahmeverfahren unter Aufhebung der ersten Entscheidung in die Gruppe V eingestuft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf Grund von § 48 Abs. 2 Satz 1 des Schleswig-Holsteinischen Gesetzes zur Fortführung und zum Abschluß der Entnazifizierung vom 10. Februar 1948 in der Fassung des Änderungsgesetzes vom 6. Juli 1948 - EG - (GVBl. S. 33, 199) beantragte der Beschwerdeführer am 16. April 1949 seine Wiedereinstellung als Landgerichtsrat. Diesem Antrag entsprach der Justizminister des Landes Schleswig-Holstein durch Erlaß vom 21. Mai 1949 mit Wirkung vom 1. Juni 1949. Er versetzte den Beschwerdeführer jedoch gleichzeitig auf Grund des § 48 EG in Verbindung mit § 4 der Verordnung des Präsidenten des Zentral-Justizamtes für die Britische Zone über die Behandlung der von der Entnazifizierung betroffenen Richter vom 4. Januar 1949 - VO - (VOBl. BrZ S. 15) in den Wartestand. Gegen diesen mit ordnungsgemäßer Rechtsmittelbelehrung versehenen Erlaß hat der Beschwerdeführer ein Rechtsmittel nicht eingelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 48 Abs. 2 des Entnazifizierungsgesetzes lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Entlastete Beamte und Angestellte des öffentlichen Dienstes..., die im Zusammenhang mit der Entnazifizierung aus ihrem Amt oder ihrer Stellung entfernt wurden, sind auf ihren Antrag wieder einzustellen. Solange entsprechende Stellen nicht vorhanden oder frei sind, können entlastete Beamte unter Beibehaltung der Amtsbezeichnung und der Dienstbezüge ihres bisherigen Amtes in ein anderes Amt mit gleichem oder niedrigerem Endgrundgehalt eingestellt oder in den Wartestand versetzt werden. Dies gilt für entlastete politische Beamte im Sinne des § 44 des Deutschen Beamtengesetzes und für entlastete Leiter der Gemeinden und Gemeindeverbände auch dann, wenn entsprechende Planstellen vorhanden und frei sind."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    §§ 1 und 4 der Verordnung des Zentral-Justizamts haben folgenden Wortlaut:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    " § 1 Gegen Richter, die im Entnazifizierungsverfahren in die Kategorien III, IV oder V eingestuft worden sind und die seit dem 8. Mai 1945 weder in einer ihnen früher verliehenen Planstelle beschäftigt noch von einer Justizverwaltung in eine Planstelle eingewiesen worden sind, sind die in dieser Verordnung vorgesehenen Maßnahmen zulässig, sofern sie Ansprüche aus ihrer früheren Anstellung behalten haben. Durch die Entnazifizierungsausschüsse angeordnete Berufsbeschränkungen bleiben unberührt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 4 Wenn im Einzelfall nach dem Ermessen der zur Anstellung eines solchen Richters zuständigen Behörde die Unterbringung in der bisherigen oder in einer anderen Planstelle nicht möglich oder nicht angängig ist, kann der Richter auch in den Wartestand versetzt werden."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Erlaß vom 20. April 1951 versetzte der Landesjustizminister den Beschwerdeführer gemäß § 77 Abs. 2 Nr. 1 DBG in Verbindung mit § 3 Abs. 2 des Schleswig-Holsteinischen Finanzsicherungsgesetzes vom 21. Dezember 1948 (GVBl. 1949 S. 39) mit Ablauf des 31. Mai 1951 in den Ruhestand. Nach der letztgenannten Bestimmung verkürzte sich die in § 77 Abs. 2 DBG vorgesehene Frist, nach deren Ablauf ein Wartestandsbeamter in den Ruhestand versetzt werden muß, auf 2 Jahre. Ein gegen die Versetzung in den Ruhestand angestrengtes Verwaltungsstreitverfahren blieb ohne Erfolg (Urteil des OVG Lüneburg vom 11. März 1952).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da der Beschwerdeführer der Meinung ist, er habe trotz der Versetzung in den Ruhestand nach wie vor gemäß § 48 Abs. 2 EG einen Anspruch auf Wiedereinstellung, erhob er am 22. September 1954 Feststellungsklage beim Landesverwaltungsgericht. Diese Klage wurde durch Urteil vom 2. Mai 1955 abgewiesen. Die hiergegen eingelegte Berufung hat das Oberverwaltungsgericht für die Länder Niedersachsen und Schleswig-Holstein in Lüneburg durch Urteil vom 29. September 1959 zurückgewiesen. Die Beschwerde wegen Nichtzulassung der Revision wurde vom Bundesverwaltungsgericht durch Beschluß vom 30. Mai 1960 zurückgewiesen; gleichzeitig wurde die Revision des Beschwerdeführers verworfen. Dieser Beschluß wurde dem Beschwerdeführer am 7. Juni 1960 zugestellt. Mit Schriftsatz vom 3. Juli 1960, eingegangen am 5. Juli 1960, erhob der Beschwerdeführer Verfassungsbeschwerde gegen das Urteil des Oberverwaltungsgerichts Lüneburg.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. In diesem Urteil, das der Beschwerdeführer wegen angeblichen Verstoßes gegen den Gleichheitssatz (Art. 3 Abs. 1 GG) angreift, hat das Oberverwaltungsgericht im wesentlichen ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für einen nach § 48 Abs. 2 Satz 2 EG in den Wartestand versetzten entlasteten Beamten bestehe zwar der Wiedereinstellungsanspruch nach § 48 Abs. 2 Satz 1 EG als bedingter Rechtsanspruch fort und sei, selbst wenn der Beamte inzwischen in den Ruhestand versetzt worden sei, zu erfüllen, sobald eine entsprechende Stelle im haushaltsrechtlichen Sinne frei werde. Ein nach § 4 der Verordnung des Präsidenten des Zentral-Justizamts vom 4. Januar 1949 in den Wartestand versetzter Richter dagegen habe einen solchen Anspruch nicht, da nach dieser Bestimmung ein Richter auch dann in den Wartestand versetzt werden könne, wenn im Einzelfall nach dem Ermessen der Anstellungsbehörde die Unterbringung des Richters nicht möglich oder nicht angängig sei, unabhängig davon, ob eine entsprechende Stelle vorhanden oder frei sei. Diese Vorschrift entspreche der in § 48 Abs. 2 Satz 3 EG für entlastete politische Beamte im Sinne des § 44 DBG und für Leiter der Gemeinden und Gemeindeverbände getroffenen Regelung. Angesichts der Weisungsunabhängigkeit und der Unversetzbarkeit des Richters sei es erforderlich gewesen, der Justizverwaltung eine Möglichkeit zu geben, von der Entnazifizierung betroffene Richter, deren weitere Tätigkeit im Interesse des Neuaufbaus der Justiz nicht angängig erschien, von der Unterbringung auszuschließen, auch wenn sie im Entnazifizierungsverfahren entlastet worden waren. Ob der Landesjustizminister im Falle des Beschwerdeführers den richtigen, auch dem Zweck der Verordnung entsprechenden Gebrauch von seinem Ermessen gemacht habe, sei nicht nachzuprüfen, da die Versetzung in den Wartestand unanfechtbar geworden sei. Jedenfalls habe ein Wiedereinstellungsanspruch nach dem Entnazifizierungsgesetz über die Versetzung in den Wartestand hinaus nicht fortbestanden; daher komme es auf die Wirkungen der Zurruhesetzung nicht an. Auch auf Grund anderer Rechtsgrundlagen sei ein Wiedereinstellungsanspruch nicht gegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Beschwerdeführer wendet sich mit seiner rechtzeitig eingelegten Verfassungsbeschwerde dagegen, daß das Oberverwaltungsgericht den Wiedereinstellungsanspruch eines in den Wartestand versetzten Richters anders behandele als den eines Wartestandsbeamten dies laufe dem Willen des Gesetzgebers zuwider. Der ihm nach dem Entnazifizierungsgesetz zustehende Wiedereinstellungsanspruch werde durch die Verordnung des Zentral-Justizamts nicht berührt. Durch falsche, nur ihn benachteiligende Auslegung sei eine "Lex..." geschaffen und damit gegen Art. 3 Abs. 1 GG verstoßen worden. Kein anderer Richter in Schleswig-Holstein werde von der Verordnung betroffen; dabei sei er politisch nicht wirklich belastet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Berichterstatter hat den Beschwerdeführer durch Schreiben vom 17. August 1960 auf die Bedenken, die seiner Verfassungsbeschwerde entgegenstehen, hingewiesen. Daraufhin hat der Beschwerdeführer den Berichterstatter wegen Besorgnis der Befangenheit als Richter abgelehnt. Diese Ablehnung hat der gemäß § 91 a Abs. 1 BVerfGG gebildete Ausschuß des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch Beschluß vom 28. September 1960 als unbegründet zurückgewiesen, da das Belehrungsschreiben nach Form und Inhalt korrekt sei. Mit Antrag vom 29. September 1960 hat der Beschwerdeführer daraufhin die an diesem Beschluß beteiligten Richter Dr. Geiger, Dr. Federer und Dr. Kutscher wegen Besorgnis der Befangenheit abgelehnt, weil sie den Beschluß nicht ausreichend begründet hätten, Dr. Geiger darüber hinaus, weil er als Senatspräsident am Bundesgerichtshof früher in anderer Sache an einer dem Beschwerdeführer nachteiligen Entscheidung mitgewirkt habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Ablehnung der Richter Dr. Geiger, Dr. Federer und Dr. Kutscher ist unbeachtlich. Der Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 28. September 1960 bietet keinerlei Anhalt dafür, daß die Richter, die an ihm mitgewirkt haben, befangen sein könnten. Das gilt auch von dem Richter Dr. Geiger, da die Sache, in der er als Richter des Bundesgerichtshofs tätig gewesen ist, nicht dieselbe Sache ist, über die hier zu entscheiden ist (vgl. § 18 Abs. 1 Nr. 2 BVerfGG). Aus den beigezogenen Akten des Verwaltungsstreitverfahrens geht hervor, daß der Beschwerdeführer immer wieder ohne ausreichende Gründe Richter abgelehnt hat. Im Berufungsverfahren vor dem Oberverwaltungsgericht hat er zunächst drei Richter, später zwei Richter und drei Tage später auch "die als Ersatz in Aussicht genommenen Richter" abgelehnt. Sämtliche Ablehnungsgesuche sind zurückgewiesen worden. Diese Vorgänge wie auch die Tatsache, daß der Beschwerdeführer gegen Richter, die ihm nachteilige Entscheidungen gefällt haben, Dienstaufsichtsbeschwerde oder Anzeige wegen Rechtsbeugung angebracht hat, zeigen, daß der Beschwerdeführer das Ablehnungsrecht mißbraucht. Unter diesen Umständen braucht über die Ablehnung nicht förmlich entschieden zu werden (vgl. RG JW 1901, 397; RGZ 44, 402; RG Warn. 1929, Nr. 105; Beschluß des BVerfG vom 22. Februar 1960 - 2 BvR 36/60).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist zwar zulässig, aber nicht begründet. Ein Verstoß gegen den Gleichheitssatz (Art. 3 Abs. 1 GG) liegt nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auf einen konkreten Einzelfall abgestellte Ausnahmeregelungen wären allerdings verfassungswidrig. Von einer "Lex X" in diesem Sinne könnte man aber nur mit Bezug auf eine Norm als solche sprechen. Es ist ohne weiteres einsichtig, daß der hier allein in Betracht kommende § 4 der Verordnung des Zentral-Justizamts vom 4. Januar 1949 nicht im Hinblick auf den Beschwerdeführer geschaffen worden ist. Sollte dieser wirklich der einzige Richter sein, der im Lande Schleswig-Holstein von einer danach generell zulässigen Maßnahme betroffen worden ist, so würde dadurch jedenfalls die für den ganzen Bereich der Britischen Zone ergangene Verordnung nicht zu einem Ausnahmegesetz. Das Oberverwaltungsgericht hat auch offenbar nicht allein den Beschwerdeführer durch "nachteilige Gesetzesauslegung im Einzelfall" einer von der Regel abweichenden Sonderbehandlung unterworfen und damit ein Ausnahmegesetz für seinen Fall ‚.geschaffen". Die in diese Richtung zielende allgemeine Behauptung des Beschwerdeführers genügt jedenfalls nicht, um eine solche Annahme zu stützen. Das Oberverwaltungsgericht hat vielmehr die bestehenden gesetzlichen Vorschriften in der von ihm generell entwickelten Bedeutung auf den konkreten Fall des Beschwerdeführers angewandt. Es sind nicht die geringsten Anhaltspunkte dafür vorhanden, daß es im Falle eines anderen Richters bei sonst vergleichbarem Sachverhalt zu einem anderen Ergebnis kommen würde. Daß das Gericht in einem gleichliegenden Fall anders entschieden hätte, hat auch der Beschwerdeführer nicht dartun können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im übrigen kann auf eine Verfassungsbeschwerde hin eine gerichtliche Entscheidung nur in engen Grenzen nachgeprüft werden. Es ist nicht Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts, Entscheidungen der Gerichte in jeder Hinsicht auf die Richtigkeit der getroffenen tatsächlichen Feststellungen, der Interpretation der Gesetze und der Anwendung des Rechts auf den konkreten Fall zu kontrollieren. Vielmehr ist im Verfassungsbeschwerde-Verfahren nur zu prüfen, ob das Gericht Grundrechte des Beschwerdeführers verletzt hat. Ein solcher Verstoß wäre nur dann gegeben, wenn das Gericht durch verfahrensrechtliche Maßnahmen verfassungsmäßige Rechte eines Beteiligten beeinträchtigt oder bei seiner Entscheidung willkürlich gehandelt oder bei der Auslegung der Gesetze gegen Grundrechtssätze verstoßen oder grundrechtswidrige Gesetze angewandt hätte und die Entscheidung darauf beruhen würde. Von all dem kann bei der mit der Verfassungsbeschwerde angegriffenen Entscheidung des Oberverwaltungsgerichts nicht die Rede sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Insbesondere sind unter diesem Aspekt die Würdigung des rechtlichen Verhältnisses des § 4 der Verordnung vom 4. Januar 1949 zu § 48 Abs. 2 EG und die daraus gezogenen rechtlichen Folgerungen nicht zu beanstanden. Während nach § 48 Abs. 2 Satz 2 EG eine Versetzung in den Wartestand nur möglich ist, "solange entsprechende Stellen nicht vorhanden oder frei sind", ist die Versetzung eines Richters in den Wartestand nach § 4 der Verordnung von dieser Voraussetzung unabhängig. Es bedeutet daher jedenfalls keine willkürliche Auslegung des Gesetzes, wenn das Oberverwaltungsgericht zu dem Schluß kommt, daß in diesem Falle ein Wiedereinstellungsanspruch nach § 48 Abs. 2 Satz 1 EG nicht wirksam werden könne, selbst wenn entsprechende freie Stellen wieder bereitstehen. Die Versetzung in den Wartestand nach § 4 der Verordnung ist abhängig von der Ermessensentscheidung der Anstellungsbehörde auch darüber, ob die Unterbringung des betroffenen Richters "angängig" ist. Angesichts dessen erscheint die Annahme des Oberverwaltungsgerichts nicht als willkürlich, daß mit der Versetzung in den Wartestand nach § 4 der Verordnung der Wiedereinstellungsanspruch nach dem Entnazifizierungsgesetz erlischt. Greift die Verordnung, die dem Entnazifizierungsgesetz besondere Regelungen über die Behandlung der von der Entnazifizierung betroffenen Richter hinzufügt, in dieser Weise in Rechte aus dem Entnazifizierungsgesetz ein, so rechtfertigt sich dies daraus, daß die auf Grund Art. IV in Verbindung mit Anhang Nr. 4 der Militärregierungsverordnung Nr. 41 (ABlBrMilReg. S. 299) "mit Zustimmung der Militärregierung" vom Zentral-Justizamt erlassene Verordnung gegenüber dem Landes-Entnazifizierungsgesetz den Vorrang hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Schließlich sind auch die Feststellungen verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden, die das Oberverwaltungsgericht über den die Verordnung und damit auch ihre Anwendung bestimmenden rechtspolitischen Sinn und Zweck getroffen hat. Sie finden ihre Bestätigung in der der Verordnung gegebenen Amtlichen Begründung (ZJBl. 1949 S. 10) und rechtfertigen die Sonderbehandlung der Richter durch diese Vorschriften.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob die Versetzung des Beschwerdeführers in den Wartestand zu Recht auf § 4 der Verordnung vom 4. Januar 1949 gestützt werden konnte, kann vom Bundesverfassungsgericht ebensowenig nachgeprüft werden wie die Frage, ob die Heranziehung dieser Rechtsgrundlage gerade im Falle des Beschwerdeführers gegen das Grundrecht der Gleichheit vor dem Gesetz verstieß. Die Versetzung in den Wartestand und die Versetzung in den Ruhestand sind seit Jahren rechtskräftig und nicht Gegenstand der mit der Verfassungsbeschwerde angegriffenen Entscheidung des Oberverwaltungsgerichts. Diese bezieht sich vielmehr ausschließlich auf den vom Beschwerdeführer geltend gemachten Wiedereinstellungsanspruch. Insofern aber ist weder in den der Entscheidung zugrunde liegenden Rechtsvorschriften noch in ihrer Anwendung auf den konkreten Fall irgendeine Verletzung des Gleichheitssatzes zu Lasten des Beschwerdeführers zu erkennen. Seine Verfassungsbeschwerde war daher zurückzuweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Auferlegung der Gebühr beruht auf 5 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="347">
   1 Hier folgt der Name des Beschwerdeführers.
  </fussnote>
  <fussnote seite="348">
   1 s. vorn S. 1 ff. (5).
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



