<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Die generelle Bestimmung eines Höchstalters für die Bestellung zum Anwaltsnotar bedarf im Hinblick auf den Gesetzesvorbehalt des Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG der Entscheidung durch den Normgeber und kann nicht durch Allgemeine Verfügung der Landesjustizverwaltung geregelt werden.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 21. Juni 1989 - 1 BvR 32/87 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Rechtsanwalts Professor Dr. F... gegen den Beschluß des Bundesgerichtshofs vom 13. Oktober 1986 - NotZ 13/86 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Bundesgerichtshofs vom 13. Oktober 1986 - NotZ 13/86 - verletzt das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 12 Absatz 1 des Grundgesetzes. Er wird aufgehoben. Die Sache wird an den Bundesgerichtshof zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Die Bundesrepublik Deutschland hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer wendet sich dagegen, daß ihm die Bestellung zum Anwaltsnotar verweigert wird, weil er das 60. Lebensjahr überschritten hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach § 1 der Bundesnotarordnung (BNotO) vom 24. Februar 1961 (BGBl. I S. 98) ist der Notar unabhängiger Träger eines öffentlichen Amtes, der für die Beurkundung von Rechtsvorgängen und andere Aufgaben auf dem Gebiete der vorsorgenden Rechtspflege bestellt wird. § 3 Abs. 1 BNotO schreibt seine hauptberufliche Bestellung (Nur-Notar) als Regelfall vor, eine nebenberufliche (Anwaltsnotar) ist nach § 3 Abs. 2 BNotO nur in bestimmten Gerichtsbezirken vorgesehen. Grundsätzlich werden nur soviele Notare bestellt, wie es den Erfordernissen einer geordneten Rechtspflege entspricht (§ 4 Abs. 1 BNotO). Für Anwaltsnotare enthält das Gesetz eine besondere Regelung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 4 Abs. 2 BNotO In den Fällen des § 3 Abs. 2 können hierüber die Landesjustizverwaltungen die näheren Bestimmungen treffen. Sie können insbesondere die Bestellung vom Vorhandensein eines Bedürfnisses an dem in Aussicht genommenen Amtssitz oder vom Ablauf einer Wartezeit oder von beiden Voraussetzungen abhängig machen. Die Bestimmungen können allgemein oder für bestimmte Gerichtsbezirke getroffen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 5 BNotO verlangt, daß der Notar die Befähigung zum Richteramt besitzen muß, und § 6, daß die Bewerber um dieses Amt dafür nach ihrer Persönlichkeit und ihren Leistungen geeignet sein müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2.a) Die Allgemeine Verfügung des Justizministers für das Land Nordrhein-Westfalen über die Angelegenheiten der Notare (AVNot) vom 24. Oktober 1974 (JMBl. NW S. 266) regelt in ihren §§ 12 ff. Einzelheiten der Bestellung zum Anwaltsnotar. § 12 bestimmt die Wartezeit, § 13 behandelt eine Ausnahme von den Voraussetzungen des § 12, wenn ein - näher umschriebenes - Bedürfnis für die Bestellung eines Notars besteht, § 14 trifft Regelungen über die Wartezeit bei Schwerbehinderten und § 15 solche für Vertriebene.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 15 a, der durch Allgemeine Verfügung vom 14. Juni 1984 (JMBl. NW S. 161) eingefügt und am 1. Januar 1985 in Kraft getreten ist, hat folgenden Wortlaut:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Der Bewerber kann nicht zum Notar bestellt werden, wenn er zum Zeitpunkt der Antragstellung das 60. Lebensjahr vollendet hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) und (3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 16, der seine derzeitige Fassung ebenfalls durch die Allgemeine Verfügung vom 14. Juni 1984 erhalten hat, bestimmt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In besonderen Ausnahmefällen kann ein Notar auch ohne Vorliegen der Voraussetzungen der §§ 12 bis 15 a bestellt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Von den anderen Bundesländern, in denen ein Anwaltsnotariat existiert, haben Niedersachsen, Hessen und Baden-Württemberg durch Allgemeine Verfügungen oder Richtlinien Altersgrenzen für Bewerber vorgesehen. In Niedersachsen "sollte" der Rechtsanwalt "in der Regel" nicht älter als 62 Jahre sein (§ 1 Abs. 1 AVNot - NdsRpfl. 1981 S. 265), in Hessen "grundsätzlich" nicht älter als 62 Jahre (Abschnitt A Abs. 1 Nr. 7 AVNot - JMBl. 1979 S. 445), und in Baden-Württemberg werden Bewerber, die das 65. Lebensjahr vollendet haben, nicht mehr berücksichtigt (vgl. dazu BGH, DNotZ 1975, S. 419).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die auf diesen Regelungen beruhende Praxis in den Ländern Niedersachsen und Baden-Württemberg hat der Bundesgerichtshof gebilligt (BGH, NdsRpfl. 1987 S. 34; BGH, DNotZ a.a.O.).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der 1921 geborene Beschwerdeführer wurde im Jahre 1969 als Rechtsanwalt zugelassen. Im Dezember 1984 beantragte er seine Zulassung als Notar. Diesen Antrag lehnte der Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen im Dezember 1985 ab. Zur Begründung führte er aus: Der Beschwerdeführer habe zwar die in § 12 AVNot geforderte allgemeine und örtliche Wartezeit seit März 1984 erfüllt, bei Anrechnung seiner Kriegsdienst- und Kriegsgefangenenzeiten sogar noch früher; sein Gesuch könne dennoch keinen Erfolg haben, weil er die in § 15 a Abs. 1 AVNot bestimmte Altersgrenze überschritten habe. Diese am 1. Januar 1985 in Kraft getretene Regelung gelte auch für ihn; sein Vertrauen in den Fortbestand der früheren Rechtslage werde nicht geschützt. Eine Bestellung zum Anwaltsnotar nach § 16 AVNot scheide aus. Es könne dahingestellt bleiben, ob von einem "besonderen Ausnahmefall" im Sinne dieser Vorschrift auszugehen sei. Jedenfalls entspräche die Bestellung eines weiteren Notars im betroffenen Amtsgerichtsbezirk nicht den Erfordernissen einer geordneten Rechtspflege, weil ein Bedürfnis im Sinne des § 13 Abs. 1 AVNot fehle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Den Antrag des Beschwerdeführers auf gerichtliche Entscheidung wies das Oberlandesgericht zurück. Auch seine sofortige Beschwerde blieb erfolglos. Der Bundesgerichtshof begründete dies - soweit hier von Belang - wie folgt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine Verpflichtung der Landesjustizverwaltung, den Beschwerdeführer zum Notar zu bestellen, bestehe nicht. Wegen der durch § 4 Abs. 1 BNotO beschränkten Zahl von Notarstellen obliege es der Landesjustizverwaltung, nach pflichtgemäßgem Ermessen eine Auswahl unter den Bewerbern zu treffen, welche die gesetzlichen Voraussetzungen für das Notaramt erfüllten. Ein Anspruch auf Bestellung zum Notar komme daher nur in Betracht, wenn die Landesjustizverwaltung dieses Ermessen durch Verwaltungsvorschriften oder ständige Übung entsprechend gebunden habe. Da der Beschwerdeführer die in der Allgemeinen Verfügung vorgeschriebene allgemeine und örtliche Wartezeit erfüllt habe, hätte er nach der bis zum 31. Dezember 1984 geübten Verwaltungspraxis zum Notar bestellt werden müssen. Wegen der seit dem 1. Januar 1985 geltenden Altersgrenze komme dies jetzt nicht mehr in Betracht; denn § 15 a AVNot sei wirksam und verstoße nicht gegen höherrangiges Recht. Er finde in den Vorschriften der Bundesnotarordnung eine den Anforderungen des Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG genügende gesetzliche Grundlage. Zweifelhaft sei zwar, ob § 4 Abs. 2 BNotO einschlägig sei; denn diese Ermächtigung decke keine vom Zweck der Stellenbegrenzung unabhängige weitere Eingangsvoraussetzung für Notarbewerber. Dies könne indessen dahingestellt bleiben. Ziel des § 15 a Abs. 1 AVNot sei, ältere Bewerber mit Rücksicht auf die erwünschte Kontinuität des Notaramts, die Altersstruktur des Notarstandes und die besonderen Leistungsanforderungen des Notarberufs grundsätzlich nicht mehr zuzulassen. Einer ausdrücklichen gesetzlichen Ermächtigung bedürfe die Landesjustizverwaltung dazu nicht. Aus den Vorschriften der Bundesnotarordnung ergebe sich, daß nicht nur die Bestimmung der Anzahl und der Amtssitze der Notare, sondern auch die Auswahl der Bewerber, soweit sie die gesetzlichen Voraussetzungen erfüllten, im pflichtgemäßen Ermessen der Verwaltung stehe. Dabei seien neben Art. 33 Abs. 2 GG namentlich die Erfordernisse einer geordneten Rechtspflege zu beachten; insoweit sei es der Verwaltung erlaubt, allgemeine Richtlinien für die Ermessenausübung zu erlassen. Daß die Gesamtregelung der Bundesnotarordnung unter Berücksichtigung ihrer Auslegung durch Rechtsprechung und Schrifttum auch bei Fehlen einer speziellen gesetzlichen Ermächtigung eine dem Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG genügende Rechtsgrundlage für den Notarberuf regelnde Maßnahmen sein könne, habe das Bundesverfassungsgericht bereits in anderem Zusammenhang entschieden. Es bestünden deshalb keine Bedenken, die Bundesnotarordnung auch als hinreichende Ermächtigung für eine Verwaltungsvorschrift anzusehen, die entsprechend den Erfordernissen einer geordneten Rechtspflege Auswahlkriterien für Notarbewerber bestimme. Hinzu komme, daß es sich bei dem Notaramt um einen zweiten Beruf neben dem bereits ausgeübten Anwaltsberuf handele. Die Anforderungen an die hinreichende Bestimmtheit und Erkennbarkeit der gesetzlichen Regelung seien bei Beschränkungen der Zuwahl eines zweiten Berufs geringer als bei Beschränkungen der Wahl eines Erstberufs. Die besonderen Anforderungen des Art. 80 Abs. 1 GG gälten nur für Ermächtigungen zum Erlaß von Rechtsverordnungen, nicht für Verwaltungsvorschriften.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch inhaltlich entspreche § 15 a Abs. 1 AVNot dem Zweck der Gesamtregelung der Bundesnotarordnung und lasse keinen Ermessensfehler erkennen. Er berücksichtige in Übereinstimmung mit Art. 33 Abs. 2 GG die im allgemeinen geringere Eignung älterer Bewerber für das Notaramt. Aufgrund der allgemeinen Lebenserfahrung habe die Landesjustizverwaltung davon ausgehen dürfen, daß die berufliche Schaffenskraft sowie die persönliche Einsatzfähigkeit des Menschen zwischen dem 60. und dem 70. Lebensjahr in der Regel stark zurückgingen. Das Höchstalter von 60 Jahren halte sich noch im Rahmen dieses Erfahrungssatzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit seiner Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer eine Verletzung seiner Rechte aus Art. 12 Abs. 1, Art. 3 Abs. 1 und Art. 33 Abs. 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei der Altersgrenze handele es sich um eine materiellrechtliche Zugangsvoraussetzung, die nicht durch eine Verwaltungsrichtlinie, sondern nur durch Bundesgesetz eingeführt werden könne. Eine gesetzliche Legitimation für deren generelle Festlegung ergebe sich weder aus § 4 Abs. 2 BNotO noch aus § 6 BNotO. Vielmehr müsse jeder Bewerber individuell auf seine Eignung entsprechend seiner Persönlichkeit und seinen Leistungen geprüft werden. Die Zulassungsbeschränkung stehe sogar in erkennbarem Gegensatz zum Willen des Gesetzgebers. Dieser habe in der Bundesnotarordnung bewußt keine Altersgrenze für den Anwaltsnotar festgelegt, sondern das Notariat an die Anwaltstätigkeit gebunden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die abgegebenen Stellungnahmen beurteilten die Verfassungsbeschwerde übereinstimmend als unbegründet. Während der Bundesminister der Justiz, der sich namens der Bundesregierung geäußert hat, und der Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen die Rechtfertigung für die Altersgrenze in § 6 BNotO sehen, hält der Präsident der Bundesnotarkammer sie für eine zulässige Konkretisierung des § 4 BNotO, die allerdings auch dann verfassungsmäßig wäre, wenn man sie auf § 6 BNotO stützte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Einer Prüfung in der Sache ist ausschließlich die Rüge zugänglich, die Altersgrenze sei eine Berufszugangsvoraussetzung, der die erforderliche gesetzliche Grundlage fehle. Die weiteren im Ausgangsverfahren vorgetragenen Einwände sind demgegenüber kein zulässiger Gegenstand der Verfassungsbeschwerde. Zwar verweist der Beschwerdeführer auf seine dort eingereichten Schriftsätze; diese pauschale Bezugnahme genügt aber nicht den Substantiierungsanforderungen der §§ 23 Abs. 1 und 92 BVerfGG. Es kann nicht Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts sein, aufgrund eines undifferenzierten Hinweises auf frühere Schriftsätze den dortigen Vortrag auf verfassungsrechtlich relevante Lebenssachverhalte hin zu untersuchen. Zumindest der tatsächliche Umstand oder das Vergleichspaar, aus dem die Grundrechtsverletzung abgeleitet wird, müssen in der Beschwerdeschrift selbst genannt sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffene Entscheidung des Bundesgerichtshofs verletzt den Beschwerdeführer in seiner Berufsfreiheit. Als subjektive Berufszulassungsvoraussetzung genügt die in § 15 a Abs. 1 AVNot getroffene Regelung nicht den formellen Anforderungen des Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Bestimmung über das Höchstzulassungsalter fällt nicht in den Bereich der staatlichen Organisationsgewalt, der dem Grundrechtsschutz aus Art. 12 Abs. 1 GG entzogen ist (vgl. dazu BVerfGE 73, 280 [292]). Sie dient nicht der Beschränkung der Zahl der Notarämter, sondern der Ermittlung geeigneter Bewerber für vorhandene Stellen. Die Parallele, welche der Präsident der Bundesnotarkammer zu der in § 4 Abs. 2 BNotO vorgesehenen Wartezeit zieht, läßt die unterschiedliche Zielsetzung beider Zulassungserfordernisse außer acht. Die Wartezeit bezweckt nach ausdrücklicher gesetzlicher Regelung die Steuerung der Zulassung von Anwaltsnotaren.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Anstelle einer individuellen Bedürfnisprüfung wird ein abstraktgenerelles, jeden Bewerber gleichermaßen treffendes Kriterium geschaffen, mit dem die Zahl der Ämter beeinflußt werden soll. Die Wartezeit ist also kein zusätzliches Eignungserfordernis; vielmehr soll hierdurch grundsätzlich allen Rechtsanwälten, welche die Eignungsvoraussetzungen der §§ 5 und 6 BNotO erfüllen, die Möglichkeit eröffnet werden, den Notarberuf zu ergreifen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein derartiges, am Bedarf ausgerichtetes objektives Zulassungshindernis ist das vorgeschriebene Höchstalter nicht. Solche Grenzen dienen regelmäßig - auch im Beamtenrecht, in dem sie üblicherweise vorkommen - nicht der Beschränkung der Ämterzahl, sondern der Ermittlung und Auswahl der Anwärter für die vorhandenen Stellen nach Eignungsgesichtspunkten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß es sich auch hier so verhält, verdeutlichen die fachgerichtliche Rechtsprechung sowie Äußerungen des Bundesrates und der Bundesregierung anläßlich des Gesetzgebungsverfahrens zur ersten Änderung der Bundesnotarordnung. So hat der Bundesgerichtshof schon in seinen das Anwaltsnotariat im Oberlandesgerichtsbezirk Stuttgart betreffenden Entscheidungen aus den Jahren 1971 (DNotZ 1971, S. 548) und 1974 (DNotZ 1975, S. 419) herausgestellt, daß die dort praktizierte Altersgrenze von 65 Jahren der Auswahl von Bewerbern für vorhandene Stellen diene und nicht unter § 4 Abs. 2 BNotO falle. Er hat dabei eine Parallele zu den Höchstaltersgrenzen im öffentlichen Dienst gezogen und auf die Einarbeitungsschwierigkeiten älterer Bewerber, auf die notwendige Kontinuität des Notaramtes und auf die Gefahr der Überalterung des Notarstandes verwiesen (DNotZ 1971, S. 549f.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In Übereinstimmung damit steht auch die weitere Rechtsprechung, die - soweit es um den Beschwerdeführer geht - Gegenstand des vorliegenden Verfahrens ist. Zwar leitet der Bundesgerichtshof die Berechtigung für die Statuierung einer solchen Schranke nicht unmittelbar aus § 6 BNotO ab, sondern aus der Gesamtheit der Bestimmungen der Bundesnotarordnung. Er betont jedoch, daß es sich um eine Frage der Auswahl der Bewerber im Hinblick auf die Kontinuität, die Altersstruktur und die besonderen Leistungsanforderungen des Notaramtes handelt. Auch die später nicht mehr weiterverfolgten Bestrebungen des Bundesrates aus dem Jahre 1979 zur bundesweiten Einführung einer solchen Altersgrenze und die Stellungnahme der Bundesregierung hierzu lassen keine Zweifel daran aufkommen, daß ihr Zweck nicht in einer Stellenbegrenzung nach Bedürfnisgesichtspunkten besteht (vgl. Äußerung des Bundesrates, BTDrucks. 8/2782, S. 15 [Anl. 2], einerseits und Erwiderung der Bundesregierung, a. a. O., S. 17 [Anl. 3], andererseits).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Solche subjektiven Zulassungsbeschränkungen müssen auch bei dem Beruf des Notars uneingeschränkt den formellen Anforderungen des Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG entsprechen. Die Nähe dieses Berufs zum öffentlichen Dienst läßt zwar Sonderregelungen zu, die sich an die nach Art. 33 Abs. 5 GG geltenden Grundsätze anlehnen und die Wirkungen des Grundrechts der Berufsfreiheit zurückdrängen. Dies betrifft jedoch nur den Inhalt der Normen. An ihre nach Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG gebotene Form sind keine geringeren Anforderungen zu stellen als bei anderen, nicht "staatlich gebundenen" Berufen (zuletzt BVerfGE 73, 280 [295] m.w.N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. § 15 a Abs. 1 AVNot erfüllt diese Voraussetzungen nicht; denn diese Richtlinie besitzt nicht die für Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG erforderliche Rechtsnormqualität. Zwar verstärkt sich in jüngster Zeit in Rechtsprechung und Lehre die Tendenz, auch Verwaltungsvorschriften unter bestimmten Voraussetzungen unmittelbare Außenwirkung beizumessen. Diese Auffassung zielt auf Fälle, in denen sich dem Gesetz eine Ermächtigung oder gar ein Auftrag an die Verwaltung entnehmen läßt, unbestimmte Rechtsbegriffe oder "offene" Normen auch für die Gerichte verbindlich auszufüllen (vgl. etwa BVerwGE 72,300 [320 f.]). Der Frage, ob und inwieweit diese Lehre verfassungsrechtlich haltbar ist, braucht hier jedoch nicht nachgegangen zu werden. Verbindliche Bestimmungen soll die Verwaltung und § 4 Abs. 2 BNotO nur in dem hier nicht einschlägigen Bereich der Bedürfnisprüfung treffen. Daneben kann zwar der Begriff der "Eignung" in § 6 BNotO durchaus im beschriebenen Sinne als konkretisierungsfähig und -bedürftig angesehen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Von der Natur der Sache her bietet aber das Notarzulassungsrecht keine Veranlassung, auf eine Präzisierung ausfüllungsbedürftiger Normen durch Rechtssätze im herkömmlichen Sinne zu verzichten. Als Grundlage von Beschränkungen der Berufswahlfreiheit sind normkonkretisierende Richtlinien jedenfalls nicht tauglich.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Bundesnotarordnung selbst enthält ebenfalls keine Regelung, wonach Bewerber, die älter als 60 Jahre sind, grundsätzlich nicht mehr zum Notarberuf zugelassen werden dürfen. Weder § 6 BNotO noch die Vorschriften des Gesetzes in ihrer Gesamtheit lassen eine Entscheidung des Gesetzgebers für eine solche Altersgrenze hinreichend deutlich erkennen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit seinem Verlangen, daß Bewerber um das Notaramt nach ihrer Persönlichkeit und ihren Fähigkeiten dafür geeignet sein müssen, regelt § 6 BNotO grundlegende Anforderungen für dieses Amt (vgl. BVerfGE 73, 280 [295]). Der Begriff der "Persönlichkeit" wird in diesem Zusammenhang nicht verengt als "charakterlicher Eignung" verstanden, er umfaßt vielmehr alle inneren und äußeren Eigenschaften der Person, die für das Amt erforderlich sind (vgl. Arndt, BNotO, 2. Aufl., Anm. II2 zu § 6; OLG Köln, DNotZ 1973, S.501 m.w.N.). Es geht um die "persönliche" im Gegensatz zur "fachlichen" Eignung, die mit dem Begriff der "Leistungen" in § 6 BNotO bezeichnet wird. Gemeint sind absolute Anforderungen, also die Voraussetzungen, die unabhängig von der Qualifikation etwaiger Mitbewerber unabdingbar für den Notarberuf sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zu diesen absoluten Zulassungsvoraussetzungen zählt auch die in Rede stehende Altersgrenze. Das zeigt schon der Wortlaut des § 15 a Abs. 1 AVNot. Wenn ein Bewerber nicht zum Notar bestellt werden "kann", weil er das 60. Lebensjahr vollendet hat, kommt es auf die Eigenschaften der Mitbewerber nicht mehr an. Dafür sprechen auch die Argumente, mit denen das Bestellungshöchstalter gerechtfertigt wird. Die Kontinuität des Notaramtes, die gesunde Altersstruktur des Berufsstandes, vor allem aber die Gewähr, daß die Berufsangehörigen den besonderen Leistungsanforderungen des Amtes gerecht werden, sind Gesichtspunkte, die grundsätzlich nicht relativierbar sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Obwohl es sich somit um eine absolute Eignungsvoraussetzung handelt, kann sie durch Auslegung allein aus dem Begriff der persönlichen Eignung im Sinne des § 6 BNotO nicht abgeleitet werden. Vielmehr handelt es sich um eine Konkretisierung dieser Norm mit eigenem Regelungsgehalt, die einer eigenen rechtssatzf örmigen Fassung bedarf. Denn der Bürger muß aus dem Gesetz erkennen können, welche Schranken seiner Freiheit im einzelnen gezogen sind. Es muß daher rechtssatzförmig geregelt oder solchen Regelungen zumindest zu entnehmen sein, welche Gesichtspunkte für die Beurteilung der für die Berufsaufnahme unabdingbaren persönlichen Eignung ausschlaggebend sein sollen. Zur Konkretisierung dieses unbestimmten Rechtsbegriffs können zwar die Grundgedanken und Grundanforderungen der Btmdesnotarordnung, insbesondere die darin vorgeschriebene Rücksichtnahme auf die "Erfordernisse einer geordneten Rechtspflege" herangezogen werden. Diese gesetzlichen Konkretisierungshilfen können jedoch nur eine hinreichende Grundlage dafür bilden, im Einzelfall - nach individueller Prüfung -Bewerber auszuscheiden, denen die Eigenschaften und Fähigkeiten fehlen, die für eine an diesen Gesetzeszielen ausgerichtete sachgerechte Amtsausübung erforderlich sind. Die generelle, schematisierte Annahme, ein über 60 Jahre alter Bewerber sei für den Beruf ungeeignet, decken sie nicht. Eine derart starre Grenze ist weder aus dem Begriff der persönlichen Eignung noch im Zusammenhang damit oder gar unabhängig davon aus den Grundanforderungen der Bundesnotarordnung ablesbar, selbst wenn diese Regelungen eine hinreichende Ermächtigung für eine entsprechende untergesetzliche Norm bilden sollten. Mit anderen Worten: Das Gesetz mag die Möglichkeit zur Schaffung einer solchen generellen Berufszulassungsvoraussetzung als Konkretisierung der erforderlichen persönlichen Eignung eröffnen, trifft jedoch selbst keine abschließende Entscheidung dazu. Vorbehalten wäre diese jedoch - wie schon oben dargelegt - dem Normgeber, weil Beschränkungen der Berufsfreiheit nur durch Gesetz oder aufgrund Gesetzes möglich sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit der Bundesgerichtshof und der Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen sich für ihre gegenteilige Auffassung auf die Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichts zum Beamtenrecht berufen, lassen sie außer acht, daß die zitierten Entscheidungen (BVerwG, Buchholz, 232 Nr. 11 zu § 15 BBG; BVerwGE 68,109) keine absoluten Berufszulassungsvoraussetzungen zum Gegenstand haben. Die verwaltungsgerichtliche Rechtsprechung räumt dem Dienstherrn bei der Bestimmung der fachlichen und persönlichen Anforderungen für ein Amt und deren Gewichtung zwar eine weite Einschätzungsprärogative ein, die er in Richtlinien konkretisieren darf. Dabei geht es aber nicht darum, dem Bewerber die Eignung für den Beruf an sich abzusprechen, sondern um die sachgerechte, dem beamtenrechtlichen Leistungsgrundsatz entsprechende Differenzierung zwischen mehreren nach der Rechtslage in Betracht kommenden Bewerbern.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß absolute Eignungsanforderungen nicht zur Disposition der Verwaltung im Rahmen ihrer Zulassungspraxis stehen dürfen - gleichgültig, ob diese in Richtlinien fixiert ist oder nicht -, sondern rechtssatzförmig geregelt sein müssen, steht dazu nicht im Widerspruch. Abgesehen davon ist im Notarrecht anders als im Beamtenrecht eine unmittelbare Bindung an die für den öffentlichen Dienst geltenden materiellen Auswahlgesichtspunkte des Art. 33 Abs. 2 GG verfassungsrechtlich nicht vorgeschrieben (vgl. BVerfGE 73, 280 [295]). Auch deshalb lassen sich aus dem Beamtenrecht keine zwingenden Schlüsse auf die verfassungsrechtlich geforderte Regelungsdichte subjektiver Zulassungsvoraussetzungen für das Notaramt ziehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Herzog	Niemeyer Henschel Seidl Grimm Söllner Dieterich
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



