<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Der Grundsatz des rechtlichen Gehörs verpflichtet das Gericht, auch gerichtskundige Tatsachen zum Gegenstand der Verhandlung zu machen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 3. November 1959 - 1 BvR 13/59 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Regierungsdirektors a. D. ... gegen das Urteil des Oberlandesgerichts Frankfurt/Main vom 4. Juli 1958 - 2 U 66/58 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Urteil des Oberlandesgerichts Frankfurt/Main vom 4. Juli 1958 - 2 U 66/58 - verletzt Art. 103 Abs. 1 GG; es wird aufgehoben.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Die Sache wird an das Oberlandesgericht Frankfurt/Main zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer, seinerzeit Oberregierungsrat beim Landesfinanzamt Darmstadt, wurde im Jahre 1936 wegen jüdischer Abstammung in den Ruhestand versetzt. Zugleich wurde gegen ihn wegen grobfahrlässig unrichtiger Angaben über seine Abstammung ein Dienststrafverfahren durchgeführt, in dem ihm das Recht auf Ruhegehalt, Hinterbliebenenversorgung und Führung der Amtsbezeichnung aberkannt, jedoch ein Unterhaltsbeitrag bewilligt wurde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Während des Ermittlungsverfahrens berief sich der Beschwerdeführer in einer ersten schriftlichen Äußerung vom 14. Mai 1936 gegenüber dem Behördenleiter auf sein "unbedingtes Auftreten im Sinne des Führers und der Bewegung"; hierfür bot er im einzelnen Beweis an mit Zeugen aus den Kreisen der Funktionäre der NSDAP. - Bei weiteren Vorermittlungen darüber, ob der Beschwerdeführer nicht von jeher seine jüdische Abstammung gekannt und also vorsätzlich verschwiegen habe, wurde er zur schriftlichen Beantwortung verschiedener Fragen aufgefordert. In seinem Antwortschreiben an den Präsidenten des Landesfinanzamts vom 23. Oktober 1936 führte er u. a. aus, warum er niemals Veranlassung gehabt habe, sich für einen Juden zu halten; nach einer Schilderung der Folgen, die die Entdeckung seiner jüdischen Abstammung für die Berufsaussichten seiner Kinder gehabt habe, fügte er hinzu, er habe die Juden sein ganzes Leben hindurch gehaßt und gemieden und hasse den Typ Jude auch heute noch. Die Beschuldigung, seine jüdische Abstammung vorsätzlich verschwiegen zu haben, wurde jedoch in das anhängige Dienststrafverfahren nicht mehr einbezogen; nach der Versetzung des Beschwerdeführers in den Ruhestand konnte sie auch nicht mehr zum Gegenstand eines neuen Verfahrens gemacht werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach dem Kriege wurde der Beschwerdeführer wieder eingestellt und 1946 zum Regierungsdirektor befördert; zur Wiedergutmachung wurde diese Beförderung auf den 1. April 1938 zurückdatiert. Weitere Beförderungsansprüche wurden abgewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Nach § 99 des Bundesentschädigungsgesetzes vom 29. Juni 1956 (BGBl. I S. 562) - BEG - erhob der Beschwerdeführer weiter Anspruch auf eine Kapitalentschädigung in Höhe von rund 8400 DM. Da die Entschädigungsbehörde ihn nicht binnen Jahresfrist beschied, klagte der Beschwerdeführer beim Landgericht Wiesbaden auf Zahlung. Das Landgericht wies die Klage ab, weil der Beschwerdeführer der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft Vorschub geleistet habe (§ 6 Abs. 1 Nr. 1 BEG). Schon die schriftlichen Äußerungen des Beschwerdeführers im Vorermittlungsverfahren, vor allem die antisemitische Äußerung in seinem Schriftsatz vom 23. Oktober 1936, gingen weit über das Maß dessen hinaus, was er zu seiner Verteidigung für erforderlich habe erachten können. Daß er damit seine wahre damalige Meinung wiedergegeben habe, bestätige seine Erklärung vom 14. Mai 1936. Derart konkrete Angaben über sein früheres Eintreten für den Nationalsozialismus hätte er aber auch nicht machen können, wenn er sich nicht wirklich in ähnlichem Sinne verhalten und geäußert hätte. Da der Beschwerdeführer sich bereits schriftlich derart "massiv" ausgelassen habe, sei davon auszugehen, daß er auch mündlich, insbesondere im Rahmen seiner Tätigkeit als Stahlhelmführer, sich entsprechend geäußert habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Berufung des Beschwerdeführers wies das Oberlandesgericht Frankfurt mit Urteil vom 4. Juli 1958 zurück. Das Oberlandesgericht erblickt das Vorschubleisten, ohne auf die übrigen Gründe des ersten Urteils einzugehen, bereits in der oben wiedergegebenen antisemitischen Äußerung vom 23. Oktober 1936. Hierzu führt das Urteil aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Zwar hat der Kläger die Äußerung im Rahmen des gegen ihn geführten Dienststrafverfahrens gemacht. Es kann indessen kein Zweifel bestehen, daß die Äußerung ohne Schwierigkeit zur Kenntnis der NS-Stellen gelangt ist. Denn es ist gerichtsbekannt, daß die NS-Stellen Verbindungsleute in jeder größeren Behörde hatten, die den Ortsgruppenleitern von der NS-Propaganda dienlichen Vorgängen Kenntnis gegeben haben; zu solchen Vorgängen gehörten u. a. auch dienstliche Verfahren gegen jüdische Beamte wegen angeblicher Verfehlungen."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch seine Äußerung habe der Beschwerdeführer Material geliefert, das für die antisemitische Propaganda der NSDAP geeignet gewesen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht ließ die Revision nicht zu. Der Beschwerdeführer erhob hiergegen Beschwerde (§ 22G BEG), da Rechtsfragen von grundsätzlicher Bedeutung zu entscheiden seien; als grundsätzlich bezeichnete er u. a. die Frage, ob das Gericht eine gerichtsbekannte Tatsache zu Lasten des Klägers habe verwenden dürfen, ohne sie zum Gegenstand der mündlichen Verhandlung zu machen. Der Bundesgerichtshof verwarf die Beschwerde mit Beschluß vom 12. November 1958; er verneinte die grundsätzliche Bedeutung dieser Frage.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde wendet sich gegen das Urteil des Oberlandesgerichts; sie rügt Verletzung des rechtlichen Gehörs dadurch, daß das Oberlandesgericht eine Tatsache als gerichtskundig seiner Entscheidung zugrunde gelegt habe, ohne dem Beschwerdeführer Gelegenheit zu geben, sich zu dieser Tatsache zu äußern. "Gerichtskundigkeit" sei ein Unterfall der "Offenkundigkeit"; die Offenkundigkeit einer Tatsache enthebe das Gericht zwar der Notwendigkeit, darüber Beweis zu erheben, nicht aber der Pflicht, sie zum Gegenstand der Verhandlung zu machen. Im Falle seiner Anhörung hätte er die vom Oberlandesgericht angenommene Durchsetzung aller größeren Behörden mit Verbindungsleuten der NSDAP in der fraglichen Zeit allgemein und im besonderen für die in Betracht kommenden Dienststrafbehörden bestritten und durch Benennung von Behördenleitern und Beamten dieser Dienststrafbehörden Gegenbeweis angetreten, auch geltend gemacht, daß etwaige Verbindungsleute der NSDAP durchaus nicht Einsicht in alle Vorgänge und insbesondere nicht in Akten der Voruntersuchung eines Dienststrafverfahrens hatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Justiz und der Hessische Minister der Justiz haben von einer Äußerung abgesehen. Der Beschwerdeführer hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Daß der Beschwerdeführer der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft Vorschub geleistet habe, begründet das Oberlandesgericht ausschließlich mit der antisemitischen Äußerung des Beschwerdeführers in dem Schreiben vom 23. Oktober 1936, von der es annimmt, daß sie "ohne Schwierigkeit zur Kenntnis der NS-Stellen gelangt" sei. Diese Annahme stützt es darauf, daß, wie gerichtsbekannt sei, diese Stellen in jeder größeren Behörde Verbindungsleute gehabt hätten, welche die Ortsgruppenleiter von propagandistisch verwertbaren Vorgängen unterrichteten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Tatsache war neu; keine der Parteien des Rechtsstreits hatte sich darauf berufen, sie war auch in dem Urteil des Landgerichts nicht erwähnt. Das Landgericht hatte - anders als das Oberlandesgericht - das Vorschubleisten nicht nur in den Äußerungen des Beschwerdeführers im Dienststrafverfahren als solchen gesehen, vielmehr hatte es sie auch verwertet, um ein Bild von der inneren Einstellung des Beschwerdeführers zum Nationalsozialismus zu gewinnen; darüber hinaus aber hatte es aus diesen Äußerungen Schlüsse auf sein gesamtes früheres Verhalten sowohl in seiner Behörde wie außerhalb, insbesondere im Rahmen seiner Tätigkeit als Stahlhelmführer, gezogen, und dieses Verhalten vor allem hatte es als Vorschubleisten gewürdigt. Für diese Begründung des Landgerichts war es ohne Belang, ob und wie die Äußerungen des Beschwerdeführers im Dienststrafverfahren, insbesondere die Äußerung vom 23. Oktober 1936, zur Kenntnis der Propagandastellen der NSDAP kommen konnten; deshalb ging das Landgericht auf diese Frage nicht ein. Dementsprechend befaßte sich auch die Berufungsbegründung des Beschwerdeführers damit nicht. Die Feststellung, daß sich in jener Zeit in allen größeren Behörden Verbindungsleute der NSDAP befanden, die die Ortsgruppenleiter über alle der Propaganda dienlichen Umstände unterrichteten, findet sich erstmals in dem Urteil des Oberlandesgerichts. Da dieses Urteil ausschließlich auf die Äußerung vom 23. Oktober 1936 abstellte, mußte es darlegen, wie diese Äußerung der NS-Propaganda zugänglich und dienlich werden konnte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts darf ein Gericht seiner Entscheidung keine Tatsachen und Beweisergebnisse zugrunde legen, ohne den Parteien vorher Gelegenheit zu geben, sich zu ihnen zu äußern. Im Entschädigungsverfahren, in dem die Offizialmaxime gilt (§ 176 Abs. 1 BEG), hat das Gericht alle für die Entscheidung maßgeblichen Tatsachen von Amts wegen zu ermitteln; es darf und muß infolgedessen unter Umständen auch von sich aus Tatsachen in den Prozeß einführen, von denen es Kenntnis hat und die für die Entscheidung erheblich sein können. Auch solche Tatsachen darf es nur berücksichtigen, wenn es die Parteien dazu gehört hat (so ausdrücklich für das ebenfalls von der Offizialmaxime beherrschte Verfahren in Ehesachen § 622 Abs. 1 ZPO; für das Strafverfahren vgl. § 261 StPO und dazu BGHSt 6, 292 [295 f.]). In Entschädigungssachen muß dieser Grundsatz um so mehr gelten, als die einzelnen Anspruchsberechtigten vielfach keine genaue Kenntnis von den Einzelheiten der lange zurückliegenden Verfolgungsmaßnahmen besitzen. Demgemäß mußte das Oberlandesgericht die zur Begründung seines Urteils verwendete Erfahrungstatsache, daß alle größeren Behörden mit Verbindungsleuten der NSDAP durchsetzt gewesen seien, zum Gegenstand der Verhandlung machen, ehe es sie seiner Entscheidung zugrunde legte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. An dieser Anhörungspflicht ändert es nichts, daß das Oberlandesgericht die Tatsache der Durchsetzung aller größeren Behörden mit Verbindungsleuten der NSDAP als "gerichtskundig" bezeichnet. Gerichtskundig sind Tatsachen, die dem Richter kraft seines Amtes, z.B. aus früheren Prozessen, bekannt geworden sind. Die Gerichtskundigkeit ist ein Unterfall der Offenkundigkeit. Nach § 291 ZPO, der für das Wiedergutmachungsverfahren sinngemäß anzuwenden ist (§ 209 Abs. 1 BEG), bedürfen offenkundige Tatsachen keines Beweises. Die Frage, ob Beweis erhoben werden muß, hat aber mit der Frage, ob eine Tatsache verwertet werden darf, nichts zu tun; daß eine Tatsache gerichtskundig ist, enthebt das Gericht nicht der Pflicht, die ihm bekannte Tatsache, wenn es sie verwerten will, in den Prozeß einzuführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zu den offenkundigen Tatsachen, die keines Beweises bedürfen, gehören neben den gerichtskundigen auch die allgemeinkundigen Tatsachen. Hierunter werden Tatsachen verstanden, von denen verständige und erfahrene Menschen regelmäßig ohne weiteres Kenntnis haben oder von denen sie sich durch Benützung allgemein zugänglicher, zuverlässiger Quellen unschwer überzeugen können. Darüber, wie weit solche Tatsachen ausdrücklich zum Gegenstand der Verhandlung gemacht werden müssen, gehen die Auffassungen in Rechtsprechung und Schrifttum auseinander. Für den vorliegenden Fall bedarf es einer Entscheidung dieser Frage nicht. Das Oberlandesgericht hat die Tatsache der Durchsetzung aller größeren Behörden mit Verbindungsleuten der NSDAP ausdrücklich für gerichtskundig und nicht für allgemeinkundig erklärt. Dieser Ausdruck ist in seiner juristischen Bedeutung eindeutig. Da die Entschädigungsgerichte infolge ihrer ausschließlichen Zuständigkeit in Entschädigungssachen regelmäßig besondere Erfahrungen und Kenntnisse von den Vorgängen unter der nationalsozialistischen Herrschaft besitzen, liegt die Annahme nahe, daß die Tatsache der Durchsetzung aller größeren Behörden mit Parteispitzeln dem Gericht aus früheren Verfahren geläufig, also in der Tat gerichtskundig war. Dafür spricht zudem die Feststellung, daß Empfänger der Informationen gerade die Ortsgruppenleiter der NSDAP und nicht irgendwelche anderen Parteistellen gewesen seien - eine Tatsache, die keineswegs als allgemeinkundig bezeichnet werden kann. Es ist daher nicht möglich, den Ausdruck "gerichtskundig" als ein sprachliches Versehen dahin umzudeuten, daß das Gericht in Wahrheit "allgemeinkundig" habe sagen wollen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Den Beschwerdeführer vor der Entscheidung zu der beabsichtigten Feststellung zu hören, war im vorliegenden Falle um so mehr geboten, als er unmöglich darüber unterrichtet sein konnte, welche Kenntnisse der Entschädigungssenat aus seiner bisherigen richterlichen Tätigkeit besaß. Zudem handelte es sich nicht um eine für den konkreten Sachverhalt getroffene Feststellung, sondern um einen Erfahrungssatz, der Ausnahmen, also eine Widerlegung der Anwendbarkeit dieses Satzes auf den konkreten Fall, möglich erscheinen ließ. Daß auch gegenüber offenkundigen Tatsachen ein Gegenbeweis möglich ist, wird in Rechtsprechung und Schrifttum allseits anerkannt; die Gelegenheit, einen Gegenbeweis anzutreten, durfte dem Beschwerdeführer nicht abgeschnitten werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung des Oberlandesgerichts beruht auf der Verletzung des rechtlichen Gehörs. Der Beschwerdeführer hat in der Verfassungsbeschwerde vorgetragen, im Falle seiner Anhörung hätte er bestritten, daß die Äußerung vom 23. Oktober 1936 zur Kenntnis der NS-Propaganda hätte kommen können oder daß er damit wenigstens hätte rechnen müssen; er hat dargelegt, welche Gegenbeweise er angetreten hätte. Es ist nicht auszuschließen, daß bei Anhörung des Beschwerdeführers das Oberlandesgericht in diesem Punkt zu einer anderen Würdigung gelangt wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Die angegriffene Entscheidung ist daher wegen Verletzung von Art. 103 Abs. 1 GG aufzuheben. Gemäß § 95 BVerfGG ist die Sache an das Oberlandesgericht zurückzuverweisen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



