<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Das Verbot der gemeinschaftlichen Verteidigung (§ 146 StPO n. F.) ist auch insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar, als es nach § 46 Abs. 1 OWiG "sinngemäß" im Bußgeldverfahren anzuwenden ist (Ergänzung zu BVerfGE 39, 156).
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 21. Juni 1977 - 2 BvR 70, 361/75 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. des Rechtsanwaltes Dr. Helmut L..., 2. des Rechtsanwaltes Dr. Christian H ..., 3. des Rechtsanwaltes Dr. Martin H ..., 4. des Rechtsanwaltes Dr. Gerhard R ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Dr. Rüdiger Zuck, Birkenwaldstraße 149, Stuttgart 1 - 2 BvR 70/75 -; 5. des Rechtsanwaltes Dr. Otfried L . . ., 6. des Rechtsanwaltes Dr. Cornelius C . . ., 7. des Rechtsanwaltes Karlheinz M . . ., 8. des Rechtsanwaltes Klaus-Jürgen M ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Dr. Otfried Lieberknecht, Berliner Allee 2, Düsseldorf - 2 BvR 361/75 - gegen a) § 146 der Strafprozeßordnung in der Fassung des Art. 1 Ziffer 8 des Gesetzes zur Ergänzung des Ersten Gesetzes zur Reform des Strafverfahrensrechts vom 20. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3686), b) Art. 17 Abs. 3 des Gesetzes zur Ergänzung des Ersten Gesetzes zur Reform des Strafverfahrensrechts vom 20. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3686), soweit diese Vorschriften über § 46 Abs. 1 des Ordnungswidrigkeitengesetzes auf das Bußgeldverfahren Anwendung finden.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerden werden zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der zur gemeinsamen Entscheidung verbundenen Verfassungsbeschwerden ist die Frage, ob das Verbot gemeinschaftlicher Verteidigung mehrerer Beschuldigter im Strafprozeß (§ 146 StPO n.F.) mit dem Grundgesetz vereinbar ist, soweit es nach § 46 Abs. 1 des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten (OWiG) sinngemäß auf die Verteidigung von Betroffenen und Nebenbetroffenen in Bußgeldverfahren, insbesondere in Verfahren wegen Ordnungswidrigkeiten nach dem Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen (GWB) in der Fassung der Bekanntmachung vom 4. April 1974 (BGBl. I S. 869), zuletzt geändert durch das Einführungsgesetz zur Abgabenordnung vom 14. Dezember 1976 (BGBl. I S. 3341) anzuwenden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Während die Verteidigung mehrerer Beschuldigter früher durch einen gemeinschaftlichen Verteidiger geführt werden durfte, wenn dies der Aufgabe der Verteidigung nicht im Einzelfall widersprach (§ 146 Abs. 1 StPO a.F.), hat das Gesetz zur Ergänzung des Ersten Gesetzes zur Reform des Strafverfahrensrechts vom 20. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3686) - im folgenden: Ergänzungsgesetz - den § 146 StPO mit Wirkung vom 1. Januar 1975 wie folgt neu gefaßt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch einen gemeinschaftlichen Verteidiger ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Art. 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ist bei Inkrafttreten dieses Gesetzes ein Verteidiger in demselben Verfahren für mehrere Beschuldigte tätig, so hat er auf Aufforderung des Vorsitzenden des Gerichts oder vor Erhebung der öffentlichen Klage der Staatsanwaltschaft binnen zwei Wochen zu erklären, welchen der Beschuldigten er verteidigen will. Macht er von seinem Auswahlrecht keinen Gebrauch, so kann er keinen der Beschuldigten verteidigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 146 StPO a.F. galt nach § 46 Abs. 1 OWiG "sinngemäß" auch im Bußgeldverfahren. § 46 Abs. 1 OWiG ist durch das Ergänzungsgesetz nicht geändert worden und lautet in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1975 (BGBl. I S. 80):
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für das Bußgeldverfahren gelten, soweit dieses Gesetz nichts anderes bestimmt, sinngemäß die Vorschriften der allgemeinen Gesetze über das Strafverfahren, namentlich der Strafprozeßordnung, des Gerichtsverfassungsgesetzes und des Jugendgerichtsgesetzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Beschwerdeführer sind Rechtsanwälte, die sich auf dem Gebiete des Kartellrechts besondere Kenntnisse erworben haben. Sie üben ihren Beruf im Rahmen größerer Anwaltssozietäten aus und sind nach eigener Darstellung überwiegend - oder jedenfalls zum großen Teil - mit Angelegenheiten des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen befaßt. Sie wenden sich mit ihren Verfassungsbeschwerden unmittelbar gegen § 146 StPO n.F. in Verbindung mit § 46 Abs. 1 OWiG. Die Verfassungsbeschwerden der Beschwerdeführer zu 5-8 richteten sich darüber hinaus gegen die in § 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz getroffene Übergangsregelung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Zur Begründung führen die Beschwerdeführer - im wesentlichen übereinstimmend und sich teilweise ergänzend - aus: Ihre Tätigkeit auf dem Gebiete des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen bringe es mit sich, daß ihnen eine Vielzahl von Mandaten übertragen würden, die Kartellordnungswidrigkeiten nach den §§ 38, 39 GWB beträfen. Dazu legen die Beschwerdeführer zu 1-4 im einzelnen dar, daß sie in folgenden Verfahren tätig sind: Der Beschwerdeführer zu l in drei Verfahren mit jeweils zwei oder drei Beteiligten, der Beschwerdeführer zu 2 in drei Verfahren mit jeweils vier bis sechs Beteiligten, der Beschwerdeführer zu 3 in einem Verfahren mit fünf Beteiligten und der Beschwerdeführer zu 4 in drei Verfahren mit bis zu neunzehn Beteiligten, wobei jeweils die gemäß § 30 OWiG nebenbetroffenen Unternehmen einbegriffen sind. In allen diesen Fällen könnten sie nur noch einen Betroffenen vertreten. Die übrigen Mandate, insgesamt mehr als einhundert, müßten sie niederlegen. Die Beschwerdeführer zu 5-8 führen insgesamt fünfzehn Verfahren wegen Kartellordnungswidrigkeiten mit bis zu vierzig Unternehmen an und verweisen ferner auf mehrere Anfragen wegen Mandatsübernahmen, die sie im Hinblick auf die Neufassung des § 146 StPO abgelehnt haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 146 StPO n.F. enthalte ein gesetzliches Verbot, durch das sie unmittelbar betroffen würden, weil sie an der Übernahme neuer Doppelmandate gehindert seien. Auch die Übergangsregelung des § 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz betreffe sie unmittelbar, da der Eingriff in ihre Rechte nicht erst durch die Aufforderung des Gerichts oder der Staatsanwaltschaft, sondern bereits unmittelbar durch das Gesetz erfolge. Die Aufforderung hänge nicht "vom Willen" der jeweils zuständigen Behörden ab. Diese seien vielmehr zur Aufforderung verpflichtet. Das habe z.B. in einem Verfahren gegen Hersteller von Kammwaren und Haarschmuck dazu geführt, daß von den bis dahin von den Beschwerdeführern 5-8 einheitlich vertretenen neun Unternehmen und zehn persönlich Betroffenen nur die Unternehmen eigene Verteidiger bestellt hätten und sich die persönlich Betroffenen aus Kostengründen nicht mehr hätten vertreten lassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Das Verbot gemeinschaftlicher Verteidigung im Bußgeldverfahren verstoße gegen das Rechtsstaatsprinzip und das Grundrecht der Berufsfreiheit. Der Gesetzgeber habe die vom Bundesverfassungsgericht entwickelten Grundsätze zur Regelung der Berufsausübung und speziell zum Verteidigerausschluß (BVerfGE 34, 293) nicht beachtet. Vernünftige Erwägungen des Gemeinwohls, die die Neuregelung zu tragen vermöchten, seien nicht ersichtlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auslösender Anlaß für die Änderung des § 146 StPO sei das Verhalten der Verteidiger im Baader-Meinhof-Verfahren gewesen. Die Gesetzesänderung beruhe zwar auf der abstrakten Annahme häufiger Interessenkollisionen bei der gemeinsamen Verteidigung mehrerer Beschuldigter; hinreichende empirische Feststellungen über deren Zahl und Bedeutung hätten indes nicht vorgelegen. Aus den Gesetzesmaterialien ergebe sich, daß weder den am Gesetzgebungsverfahren Beteiligten noch den Standesorganisationen der Anwaltschaft gegenwärtig gewesen sei, daß § 146 StPO n.F. auch im Bußgeldverfahren anzuwenden sein werde. Diese Konsequenz sei überhaupt nicht gesehen worden. Deshalb sei nicht berücksichtigt worden, daß es wesensmäßige Unterschiede zwischen dem Ordnungswidrigkeitenverfahren und dem Strafverfahren gebe, die eine differenzierende Lösung erfordert hätten. Nach dem Rechtsstaatsprinzip, das den Gesetzgeber zu materieller Gerechtigkeit verpflichte, dürfe in Individualrechte in einer Weise, wie durch § 146 StPO n.F. geschehen, nur eingegriffen werden, wenn dafür sachlich begründeter Anlaß bestehe. Daran fehle es im Bußgeldverfahren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Während alle bedeutsameren Zuwiderhandlungen gegen Vorschriften, die zur Bewahrung sittlicher und ethischer Prinzipien geboten seien, als Straftaten geahndet würden, diene das Ordnungswidrigkeitenrecht lediglich der Durchsetzung von minder gewichtigen Vorschriften polizeilichen Charakters und sonstiger für das gedeihliche Zusammenleben zweckmäßiger Regelungen. In den Verfahren wegen Kartellordnungswidrigkeiten komme es überdies ganz selten zu Interessenkollisionen. Die Ermittlungen würden zwar regelmäßig gegen die direkt Beteiligten, die aufsichtspflichtigen Personen (§ 130 OWiG) und gegen die Unternehmen (§ 30 OWiG) geführt. Das Schwergewicht des Verfahrens richte sich aber vor allem gegen das Unternehmen selbst, weil nur gegen dieses ein den Bußgeldrahmen von 100000 DM überschreitendes Bußgeld bis zur dreifachen Höhe des durch die Zuwiderhandlung erzielten Mehrerlöses festgesetzt werden könne (§ 38 Abs. 4 GWB). Das Vorgehen gegen persönlich Betroffene erfolge vorwiegend deshalb, weil das Unternehmen nur dann in ein Ermittlungsverfahren einbezogen werden könne, wenn einer natürlichen Person die Begehung einer Ordnungswidrigkeit nachgewiesen werden könne. In den Verfahren gegen ein Unternehmen und die Organe wie die aufsichtsführenden Personen dieses Unternehmens bestehe eine absolute Identität der Interessen aller Betroffenen. Im Verhältnis zwischen mehreren persönlichen Betroffenen eines Unternehmens oder auch mehrerer Unternehmen sei nur ausnahmsweise ein Interessenwiderspruch denkbar. Die Entlastung eines Mitbetroffenen führe hier anders als im Strafprozeß regelmäßig nicht zur Belastung eines anderen Mitbetroffenen. Könne beispielsweise für einen Angestellten geltend gemacht werden, daß er an bestimmten Sitzungen und Verabredungen nicht teilgenommen habe, so würden dadurch in aller Regel keine anderen persönlich Betroffenen in höherem Grade belastet. In den Ordnungswidrigkeitenverfahren des Kartellrechts seien vor allem Rechtsfragen und auf wirtschaftlichem Gebiet liegende Tatsachenfragen zu klären, die für alle Betroffenen die gleichen seien. Entsprechendes gelte für die Bußgeldbescheide gegen mehrere Unternehmen. Der klassische Rechtsverstoß im Kartellrecht sei die verbotene Preisabsprache. Das Verhalten der Beteiligten erschöpfe sich hier in der Verfolgung eines gemeinsamen Zwecks, d. h. gleichgerichteter und auch stets gleichgewichteter Interessen. Von jedem der betroffenen Unternehmen werde der gesamte Tatbestand verwirklicht. Speziell bei der Strafzumessung, wo das Schwergewicht der Interessengegensätze im Strafrecht liege, weiche § 17 OWiG erheblich von § 46 StGB ab. In der Praxis der Kartellordnungswidrigkeitenverfahren spielten subjektive Momente kaum eine Rolle. Die Geldbußen würden mehr oder weniger schematisch nach dem Umfang der Beteiligung festgesetzt. Bei den persönlich Betroffenen werde auf die Einkommensverhältnisse und auf die jeweilige Stellung im Unternehmen und allenfalls noch auf die Häufigkeit der Anwesenheit bei Besprechungen abgestellt. Hinzu komme, daß die Geldbußen regelmäßig von den Unternehmen bezahlt würden. Für den Bereich des Kartellrechts sei in Anbetracht all dessen eine so weitreichende Vorsorge zur Verhinderung von Interessenkollisionen, wie sie § 146 StPO für das Strafverfahren treffe, weder erforderlich noch angemessen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die in § 146 StPO n.F. getroffene Regelung habe zur Folge, daß die Beschwerdeführer in Zukunft einen großen Teil ihrer in langjähriger Arbeit aufgebauten kartellrechtlichen Praxis verlieren würden. Sie verstoße deshalb auch gegen den Grundsatz der Verhältnismäßigkeit (Übermaßverbot). Da ein abstraktes präventives Verbot von allen denkbaren Mitteln des Gesetzgebers am empfindlichsten in die Grundrechte eingreife, setze es besonders große Mißstände voraus. In den Bußgeldverfahren einschließlich der Kartellordnungswidrigkeitenverfahren hätten sich jedoch derartige Mißstände nicht gezeigt. Theoretisch denkbare Fälle reichten zur Rechtfertigung eines derartig schwerwiegenden Eingriffs nicht aus. Im übrigen bedürften auch die Betroffenen keines so weitreichenden Schutzes. Die Maßnahmen des Kartellamtes richteten sich gegen versierte Unternehmen und Kaufleute, die durchaus in der Lage seien, ihre etwaigen unterschiedlichen Interessen zu erkennen und dies den Anwälten gegenüber zum Ausdruck zu bringen. Der Anwalt habe deshalb eine Basis für eine eigenverantwortliche Entscheidung, ob er das Mandat für mehrere Betroffene übernehmen könne. Wenn es die Unternehmen vorzögen, einen eigenen Verteidiger zu bestellen, so geschehe dies in aller Regel nicht wegen möglicher Interessenkollisionen, sondern deswegen, weil sie dem Verteidiger keine Dinge anvertrauen wollten, von denen ihre Konkurrenten nichts erfahren sollten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Gesetzgeber habe - anders als vom Bundesverfassungsgericht in seiner Entscheidung vom 14. Februar 1973 (BVerfGE 34, 293 gefordert - der grundsätzlichen Bedeutung der freien Verteidigerwahl und dem hohen Wert der freien Advokatur nicht hinreichend Rechnung getragen. Eine freie Verteidigerwahl werde bei den im Kartellrecht häufigen Großverfahren für einen Teil der Betroffenen nicht mehr möglich sein, weil nicht genügend spezialisierte Anwälte zur Verfügung stünden. Eine sachgerechte Vertretung erfordere neben vertiefter kartellrechtlicher Sachkunde meist auch die Kenntnis gewisser wirtschaftlicher Abläufe und Besonderheiten eines bestimmten Wirtschaftszweiges. Da die Kartellrechtsspezialisten ganz überwiegend in größeren Anwaltssozietäten zusammengeschlossen seien und das Verbot der Doppelverteidigung die ganze Anwaltssozietät erfasse, müsse ein Teil der Betroffenen in den Massenverfahren bereits aus diesem Grund unverteidigt bleiben. Dadurch werde das rechtsstaatliche Gebot der Waffengleichheit verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ein Unternehmen selbst könne dem Verteidiger keine Informationen geben, sondern nur durch seine Organe und aufsichtsführenden Personen. Auch bei einer Aufsichtspflichtverletzung erlaube nur die Information des ordnungswidrig handelnden Dritten eine sachgerechte Verteidigung des Aufsichtspflichtigen. In aller Regel sei deshalb bisher auch nur ein Verteidiger mit der Vertretung eines Unternehmens und aller in das Ermittlungsverfahren einbezogenen Angestellten des Unternehmens beauftragt worden. In Zukunft werde der Verteidiger des Unternehmens oder der aufsichtspflichtigen Person gar nicht, falsch oder unzureichend informiert, so daß die Verteidigung unbillig erschwert werde. Oder aber es müsse eine Abstimmung zwischen den Verteidigern stattfinden. Dann laufe die gesetzliche Regelung ins Leere. Die durch die Schwierigkeiten der Materie und die Länge der Verfahren bedingten hohen Kosten der Verteidigung seien bisher weitgehend unabhängig von der Anzahl der Unternehmen und der zu verteidigenden Personen gewesen. In aller Regel sei zwischen dem Anwalt und dem einzelnen Unternehmen ein Pauschalhonorar vereinbart worden, das auch die persönliche Vertretung des Betroffenen mit eingeschlossen habe. Es sei zweifelhaft, ob die Unternehmen künftig bereit sein würden, weitere Verteidigerkosten für die zusätzlichen Anwälte ihrer Angestellten zu übernehmen. Dies werde dazu führen, daß sich ein Teil der persönlich Betroffenen und die weniger finanzkräftigen Unternehmen keinen Verteidiger mehr leisten könnten. Der mit dem § 146 StPO n.F. angestrebte Zweck werde dadurch in sein Gegenteil verkehrt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch der Grundsatz der freien Advokatur werde verletzt. Etwaige Interessenkollisionen seien - wie die Erfahrung zeige - bisher von den Anwälten in eigener Verantwortung sachgerecht ausgeräumt worden. In Anbetracht dessen hätte es zur Unterbindung von Interessenkollisionen allenfalls einer Regelung entsprechend den §§ 138a bis 138d StPO n.F. bedurft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In Großverfahren werde § 146 StPO n.F. den Verfahrensablauf merklich behindern, verzögern und in vielen Fällen zu einem weitgehenden Stillstand der Rechtspflege führen. Aber auch kleinere Verfahren würden schon wegen der erforderlichen Akteneinsicht durch eine Vielzahl von Verteidigern nicht mehr in angemessener Zeit abgeschlossen werden können. Schließlich werde eine summarische Erledigung größerer Verfahren, die im Interesse aller Beteiligten liege, praktisch unmöglich gemacht, weil eine erfolgreiche Verhandlung nur mit einer kleinen Gruppe flexibler Anwälte geführt werden könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Die Beschwerdeführer zu 5-8 fühlen sich ferner in ihrem Eigentumsrecht betroffen. In Rechtsprechung und Schrifttum sei anerkannt, daß die Anwaltspraxis ähnlich wie der eingerichtete und ausgeübte Gewerbebetrieb der Eigentumsgarantie des Art. 14 GG unterfalle. Da das Schwergewicht der in der kartellrechtlichen Praxis zu bearbeitenden Sachen sich in den letzten Jahren immer mehr von der Beratung zu den Kartellordnungswidrigkeiten verlagert habe, greife § 146 StPO n.F. in die Substanz ihrer anwaltlichen Praxis ein. Sie hätten bereits in kurzer Zeit nach dem Inkrafttreten des § 146 StPO n.F. einen Teil ihres Mandantenstammes verloren. Die damit verbundene wirtschaftliche Einbuße beruhe vor allem auf dem Verbot, mehrere Unternehmen gleichzeitig zu vertreten. Dieser Eingriff in ihr Eigentumsrecht lasse sich nicht mit vorrangigen Interessen der Allgemeinheit rechtfertigen. Er sei auch deshalb verfassungswidrig, weil der Gesetzgeber keine Entschädigungsregelung getroffen habe. Entsprechendes gelte für Art. 17 Ergänzungsgesetz.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu den Verfassungsbeschwerden haben die Bundesregierung, der Deutsche Anwaltsverein, die Bundesrechtsanwaltskammer, der Präsident des Bundeskartellamtes und der Präsident des Kammergerichtes Stellung genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister der Justiz, der sich für die Bundesregierung geäußert hat, hält die Verfassungsbeschwerde für zulässig, aber sachlich nicht begründet. § 146 StPO n.F. genüge auch dort den verfassungsrechtlichen Anforderungen an die Regelung der Berufsausübung, wo er sich über das Strafverfahren hinaus auf andere Verfahren auswirke. Es sei weder von der Sache her möglich noch verfassungsrechtlich geboten, die Anwendbarkeit des § 146 StPO n.F. auf das Strafverfahren zu beschränken und das Bußgeldverfahren von dem Verbot der gemeinschaftlichen Verteidigung auszunehmen. Strafverfahren und Bußgeldverfahren unterschieden sich nach Zielrichtung und Art der Untersuchung nicht voneinander. Die Geldbuße sei ebenso wie die Strafe eine staatliche Unrechtsfolge. Auch im Bereich des Ordnungswidrigkeitenrechtes seien Interessenkollisionen in aller Regel nicht von vornherein auszuschließen. Aus diesem Grunde sei bei der Neuregelung des § 146 StPO davon abgesehen worden, für das Bußgeldverfahren eine vom Strafverfahren abweichende Regelung zu treffen. Es bestehe kein Zweifel daran, daß nach dem objektivierten Willen des Gesetzgebers der § 146 StPO n.F. für Bußgeldverfahren entsprechend gelte. Hiervon sei auch die Bundesregierung bei der Einbringung ihres Entwurfs ausgegangen. Die Gefahr einer verdeckten Interessenkollision bestehe wie in jedem anderen Bußgeldverfahren auch in den Verfahren wegen Kartellordnungswidrigkeiten. Es sei zwar richtig, daß die gleichförmigen Verhaltensweisen mehrerer Wettbewerber - etwa bei einer unzulässigen Preisabsprache - einen gemeinsamen Ausgangspunkt hätten. Die Preisabsprache allein erfülle indessen noch nicht den vom Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen diskriminierten Tatbestand. Ordnungswidrig handle erst derjenige, der sich entsprechend der Preisabsprache verhalte. Das geschehe in den einzelnen betroffenen Unternehmen durch voneinander unabhängige Handlungen. Dabei spiele einmal das Verhalten der Unternehmen zueinander eine Rolle. Aber auch innerhalb der Unternehmen könne die Intensität des Betreibens, die Beteiligung an den Verhandlungen, ein etwaiges Abraten und das Vortragen von Bedenken usw. verschieden sein. Es liege auf der Hand, daß der eine Beteiligte zu seiner Entlastung geltend machen könne, er sei von den anderen Beteiligten zu dem Kartellverstoß gedrängt worden. Dementsprechend prüften die zuständigen Kartellsenate der Oberlandesgerichte bei der Bewertung einer Handlung als Kartellverstoß stets sorgfältig, wer von vielen Tätern in welchem Umfang und in welcher Absicht an wettbewerbsbeschränkenden Handlungen oder Vereinbarungen teilgenommen, sie ausgeführt habe oder sonstwie beteiligt gewesen sei. Dies wirke sich nicht nur bei der Bewertung einer Handlung als Kartellverstoß, sondern auch bei der Bemessung der Geldbußen aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Normierung eines Ausschließungstatbestandes nach dem Muster einer Erlaubnis mit Verbotsvorbehalt vermöge - ebenso wie im Strafverfahren - auch im Bußgeldverfahren keinen vollständigen Schutz gegen verdeckte Interessenkollisionen zu gewährleisten. Zwar habe das Interesse an der Wahrheitsfindung im Bußgeldverfahren keinen so hohen Rang wie im Strafverfahren. Andererseits gebe es auch schwerwiegende Ordnungswidrigkeiten, zu denen gerade die Kartellverstöße gehörten. An der Aufklärung solcher Ordnungswidrigkeiten bestehe ein besonderes öffentliches Interesse. Der Grundsatz der Verhältnismäßigkeit zwinge den Gesetzgeber nicht dazu, in gewichtigen Ordnungswidrigkeitenverfahren verdeckte Interessenkonflikte, die der Wahrheitsfindung entgegenstehen könnten, hinzunehmen. Eine befriedigende differenzierende Regelung, die an den Unterschied zwischen leichteren und schwerwiegenderen Ordnungswidrigkeiten anknüpfe, sei kaum möglich und würde zu schwer lösbaren Abgrenzungsschwierigkeiten führen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Neuregelung sei auch mit Art. 14 GG vereinbar. Zwar liege es nahe, die von der Rechtsprechung zum Schutze des ausgeübten und eingerichteten Gewerbebetriebs entwickelten Grundsätze bei Eingriffen in die Anwaltspraxis ebenfalls anzuwenden. Hier bewege sich der Eingriff jedoch in den nach Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG zulässigen Grenzen. Der etwaige wirtschaftliche Verlust durch den Fortfall eines Teiles des Mandantenstammes halte sich in engen Grenzen und sei durch den vom Gesetzgeber verfolgten Zweck gerechtfertigt. Das gelte auch, soweit die Übergangsregelung des § 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz zum Entzug erteilter, aber noch nicht abgewickelter Mandate führe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Verfassungsrechtsausschuß des Deutschen Anwaltsvereins hat im wesentlichen ausgeführt: § 46 Abs. 1 OWiG werde von den Beschwerdeführern zu eng ausgelegt. Da § 146 StPO n.F. natürliche Personen im Blick habe, müsse die von § 46 Abs. 1 OWiG gebotene sinngemäße Anwendung im Ordnungswidrigkeitenverfahren nicht notwendig dazu führen, daß die gemeinsame Verteidigung eines Firmenangehörigen und seiner nach § 30 OWiG als Nebenbeteiligte in Anspruch genommenen Firma sowie die gleichzeitige Vertretung mehrerer in Parallelverfahren gemäß § 30 OWiG in Anspruch genommener nebenbeteiligter Firmen verboten sei. Für eine sinngemäße Anwendung des Verbotes der Doppelverteidigung natürlicher Personen in normalen Ordnungswidrigkeitenverfahren spreche, daß auch hier Interessenkollisionen nicht auszuschließen seien. In den Ordnungswidrigkeitenverfahren des Kartellrechtes verstoße das Verbot der Doppelverteidigung wegen der dort bestehenden Besonderheiten jedoch gegen den Grundsatz der Verhältnismäßigkeit. Diese Besonderheiten erforderten es, § 46 Abs. 1 OWiG verfassungskonform dahin auszulegen, daß die Anwendung von § 146 StPO n.F. in diesem Bereich unzulässig sei. Für kartellrechtliche Bußgeldverfahren sei charakteristisch, daß sich die Interessen der Betroffenen nicht gegenüberstünden, sondern zusammenfielen. Das gelte um so mehr, als die Verfolgung der persönlich Betroffenen mehr oder minder nur dem Ziel diene, die Grundlage für die Verhängung einer Geldbuße gegen die Unternehmen zu schaffen. Hinzu komme, daß durch ein Verbot der Doppelverteidigung natürlicher Personen auch die Effizienz des Verfahrens zumindest beeinträchtigt und die Qualität der Verteidigung für die persönlich Betroffenen herabgemindert werden würde. Auch die uneingeschränkte Anwendung des § 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz im Bußgeldverfahren sei nicht zwingend geboten. Aus dem im Bußgeldverfahren geltenden Opportunitätsprinzip folge vielmehr, daß vor einer Aufforderung gemäß § 17 Abs. 3 des Ergänzungsgesetzes die Schwere des Eingriffs und die konkrete Gefahr einer Interessenkollision abzuwägen seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dieser Stellungnahme hat sich die Bundesrechtsanwaltskammer angeschlossen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Präsident des Bundeskartellamtes hat sich im wesentlichen wie folgt geäußert: Die Ausführungen der Beschwerdeführer, daß die Anwendung der neuen gesetzlichen Vorschriften zur Doppelverteidigung für die Kartellbehörde sowie die betroffenen Personen und Unternehmen Schwierigkeiten mit sich brächten, seien nur mit Einschränkungen zutreffend. Auch in größeren Verfahren stünden genügend befähigte Anwälte zur Verteidigung zur Verfügung, besonders die zahlreichen Anwälte, die sich mit der Beratung und Vertretung im gesamten Bereich der Wirtschaft beschäftigten. In den beim Bundeskartellamt anhängig gewesenen Bußgeldsachen, in denen jeweils mehrere Unternehmen und bei diesen jeweils mehrere persönlich Verantwortliche betroffen gewesen seien, sei in aller Regel ein Rechtsanwalt von dem Unternehmen und den persönlich Betroffenen gemeinsam bevollmächtigt worden, wenn zwischen ihnen keine Interessengegensätze bestanden hätten. Die verschiedenen Unternehmen hätten meistens verschiedene Rechtsanwälte als Verteidiger bestellt. Seien die Interessen der Unternehmen und der persönlich Betroffenen gleichgelagert, so liege es für die letzteren nahe, von der Bestellung eines eigenen Verteidigers abzusehen, weil eine Äußerung des vom Unternehmen bestellten Verteidigers gemäß § 55 Abs. 1 OWiG auch ihre Interessen wahre. Verzögerungen des Verfahrens müßten in diesen Fallen nicht zwangsläufig auftreten. Verzögerungen durch Akteneinsicht könne durch organisatorische Maßnahmen begegnet werden. In den Fällen summarischer Erledigung werde es im Regelfall genügen, daß einige Rechtsanwälte die Besprechungen mit der Verwaltungsbehörde führten und sich dann außerhalb dieser Gespräche mit den übrigen Verteidigern sämtlicher Betroffener verständigten. Art. 17 Abs. 3 des Ergänzungsgesetzes werde, soweit sich das bisher übersehen lasse, im Verfahren vor dem Bundeskartellamt keine große Bedeutung erlangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Die Stellungnahme des Kammergerichts hebt folgende Gesichtspunkte hervor: Die Kartellbehörde erörtere die zu ahndende Handlung fast ausschließlich mit dem Unternehmen bzw. mit dem von ihm bestellten Rechtsanwalt. Dieser Stoßrichtung entspreche die Aufgabe der Kartellbehörde, wettbewerbsbeschränkende Handlungen zu beseitigen. Erst wenn der Tatverdacht sich so verdichtet habe, daß eine Untersagungsverfügung oder der Erlaß eines Bußgeldbescheides in Betracht zu ziehen seien, werde für letzteres die Feststellung des Täters bedeutsam. Hierzu wende sich die Kartellbehörde in der Regel wiederum an das Unternehmen bzw. seinen Rechtsanwalt und ersuche um Mitteilung, wer für die in Frage stehende Handlung verantwortlich sei..Inwieweit der persönlich Betroffene von dem Vorwurf unterrichtet oder zu ihm gehört werde, hänge von der jeweiligen Praxis der Spruchabteilung des Bundeskartellamtes ab. Der Kartellsenat müsse deshalb meist von sich aus die Tatbeteiligung des Betroffenen, den Umfang seiner Beteiligung und dessen wirtschaftliche Situation ermitteln.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Schwierigkeiten könne eine Vielzahl von Verteidigern in größeren Bußgeldsachen bereiten. An Verfahren dieser Art seien zwischen zehn und dreißig Betroffene und Nebenbetroffene beteiligt. Bisher sei in der Regel ein Verteidiger aufgetreten, der die Täter aus diesen Unternehmen mitverteidigt habe. In keinem Fall hätten sich Unzuträglichkeiten ergeben. Die Täter, deren persönliches Erscheinen stets angeordnet worden sei und die sich eingehend zur Sache hätten äußern können - was sie auch immer getan hätten -, seien versierte Kaufleute. Sie würden in geschickter Weise zum Ausdruck gebracht haben, wenn bei ihrem Verteidiger eine Interessenkollision vorliege, die das Gericht zu entsprechenden Hinweisen und Maßnahmen veranlaßt haben würde. Daß sich bei einer Zahl von zehn bis dreißig Verteidigern Schwierigkeiten bei Terminierung, Raumfragen und der Akteneinsicht ergeben würden, liege auf der Hand. Auch die absolute Verfolgungsverjährung bei Kartellsachen nach sechs Jahren (§ 33 Abs. 3 OWiG) könne in diesem Zusammenhang bedeutsam werden. Da § 146 StPO n.F. auch im OWiG-Verfahren gelte, könnten die sich daraus ergebenden Schwierigkeiten kaum abgewendet werden. Allerdings bestehe in den Fällen, in denen der Täter mit dem vertretungsberechtigten Organ des nebenbetroffenen Unternehmens identisch sei, keine Notwendigkeit, einen zweiten Verteidiger zu bestellen. Die Vertretung mehrerer Unternehmen durch einen Verteidiger könne zu Interessenkollisionen führen, da es für die Bußgeldbemessung auch auf das Gewicht der Tatbeteiligung ankomme.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Der Kartellsenat des Bundesgerichtshofs hat in einem Beschluß vom 14. Oktober 1976 - KRB 1/76 - (NJW 1977, S. 156) bemerkt, er neige der Auffassung zu, § 146 StPO finde im Ordnungswidrigkeitenverfahren auf die gleichzeitige Vertretung des Betroffenen und des Nebenbetroffenen durch einen gemeinschaftlichen Rechtsvertreter keine Anwendung. Der Präsident des Kammergerichts hat dazu mitgeteilt, der Kartellsenat habe sich dieser Auffassung angeschlossen und in einem Fall auch so entschieden. Gegen die Zulassung der gemeinschaftlichen Verteidigung in solchen Fällen bestünden deshalb keine Bedenken, weil die Verhängung einer Nebenfolge gegen eine juristische Person oder Personenvereinigung von der Ordnungswidrigkeit des Betroffenen abhängig sei (§ 30 OWiG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6. Die Beschwerdeführer zu 5-8 haben in einer Gegenäußerung darauf hingewiesen, daß es der Präsident des Bundeskartellamtes in der 58. Sitzung des Ausschusses für Wirtschaft des Deutschen Bundestages am 14. Mai 1975 (7. Wahlp., Ausschuß für Wirtschaft, Protokoll Nr. 58) für zweckmäßig erklärt habe, den alten Zustand wieder herzustellen. § 146 StPO n.F. gehe zu Lasten der kleineren Beschuldigten, da sich die finanzstarken Unternehmen die besten Spezialisten unter den Anwälten sichern könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind zulässig. Sie richten sich gegen die in § 46 Abs. 1 OWiG i.V.m. § 146 StPO n.F. und Art. 17 Ergänzungsgesetz enthaltenen Regelungen. Durch diese Bestimmungen sind die Beschwerdeführer selbst, unmittelbar und gegenwärtig in ihren Rechten betroffen. Der Mandatsverlust tritt nicht erst durch einen behördlichen Vollziehungsakt, sondern bereits kraft Gesetzes ein. Das gilt auch für die von der Übergangsregelung des Art. 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz erfaßten Mandate. Denn auch hier ergibt sich unmittelbar aus dem Gesetz, daß ein Teil der Verteidigermandate erlischt. Die Verteidiger können lediglich in einem besonderen Verfahren auswählen, welche Mandate davon betroffen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind jedoch unbegründet. Die angegriffenen Bestimmungen der Strafprozeßordnung und des Ergänzungsgesetzes stehen auch insoweit mit dem Grundgesetz im Einklang, als sie gemäß § 46 Abs. 1 OWiG sinngemäß im Bußgeldverfahren anzuwenden sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der Senat hat bereits durch Beschluß vom 11. März 1975 (BVerfGE 39, 156) entschieden, daß das Verbot der gemeinschaftlichen Verteidigung mehrerer Beschuldigter für den Bereich des Strafverfahrens mit dem Grundgesetz vereinbar ist. § 146 StPO n.F. beruht auf der sachlich einleuchtenden Erwägung, daß sich die Gefahr von verdeckten Interessenkollisionen im Strafprozeß anders nicht ausschließen läßt. Er hält sich in den dem Gesetzgeber durch Art. 12 Abs. 1 GG gezogenen Grenzen, da es sich um eine Regelung der Berufsausübung handelt, die durch übergreifende Belange des Gemeinwohls gerechtfertigt ist. Ebenso ist der Grundsatz der Verhältnismäßigkeit gewahrt; ein milderes Mittel, das - gemessen am Regelungszweck - einen vergleichbaren Erfolg verspräche, ist nicht ersichtlich (BVerfGE 39, 156 [164 f.]). Soweit die sinngemäße Anwendung des § 146 StPO n.F. im Bußgeldverfahren zu einem Verbot der gemeinschaftlichen Verteidigung führt, sind die Unterschiede zwischen dem Strafverfahren und dem Bußgeldverfahren nicht von der Art, daß sich daraus durchgreifende verfassungsrechtliche Bedenken herleiten ließen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Ein wesentlicher Teil der von den Beschwerdeführern angenommenen Erschwerung ihrer Berufsausübung entfällt schon deshalb, weil § 146 StPO n.F. der Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch Rechtsanwälte einer Sozietät nicht entgegensteht, wenn jeder der Rechtsanwälte einen anderen Mitbeschuldigten verteidigt (BVerfGE 43, 79). Dies gilt auch im Bußgeldverfahren. Darüber hinaus führt die sinngemäße Anwendung des § 146‚StPO n.F. im Bußgeldverfahren dazu, daß die gemeinschaftliche Verteidigung eines persönlich Betroffenen und der dazugehörigen nebenbetroffenen juristischen Person oder Personenvereinigung i.S. des § 30 OWiG - anders als die Beschwerdeführer meinen - zulässig bleibt. Die gegenteilige Auffassung wird, soweit ersichtlich, von den Gerichten nicht mehr vertreten. Der nach § 82 GWB für vom Bundeskartellamt verfolgte Ordnungswidrigkeiten zuständige Kartellsenat des Kammergerichtes hält unter Aufgabe seiner früheren Rechtsprechung die gemeinschaftliche Verteidigung eines persönlich Betroffenen und der dazugehörenden Nebenbetroffenen für erlaubt. Auch der Bundesgerichtshof neigt dieser Auffassung zu (BGH NJW 1977, S. 156). Diese Auslegung des § 146 StPO n.F. i.V.m. § 46 Abs. 1 OWiG entspricht dem objektivierten Willen des Gesetzgebers, wie er sich aus dem Wortlaut der Gesetzesbestimmungen und dem Sinnzusammenhang, in den diese hineingestellt sind, ergibt. Sie allein wird der Besonderheit des Bußgeldverfahrens gerecht, wonach - von dem Ausnahmefall des § 30 Abs. 4 OWiG abgesehen - die Verurteilung einer juristischen Person oder Personenvereinigung von der Verurteilung eines persönlich Betroffenen abhängig ist. Bei der verfassungsrechtlichen Prüfung ist deshalb von ihr auszugehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Das Bundesverfassungsgericht hat zwar wiederholt hervorgehoben, daß das Recht der Ordnungswidrigkeiten und das allgemeine Strafrecht sich in wesentlichen Punkten voneinander unterscheiden. Die Kriminalstrafe ist durch die Schwere des Eingriffs in die Rechtsstellung des Bürgers gekennzeichnet. Sie ist mit einem ethischen Schuldvorwurf verbunden. Demgegenüber wird mit der an eine Ordnungswidrigkeit geknüpften Sanktion lediglich eine nachdrückliche Pflichtenmahnung bezweckt, der der Ernst der staatlichen Strafe fehlt. Zum Kernbereich des Strafrechts gehören alle bedeutsamen Unrechtstatbestände, während das Ordnungswidrigkeitenrecht Fälle mit geringerem Unrechtsgehalt erfaßt (BVerfGE 8,197 [207]; 9,167 [171]; 22, 49 [80 ff.]; 22, 125 [132]; 23, 113 [126]; 27, 18 [28ff.]; 27, 36 [40]; 43, 101 [105]). Diese Unterscheidung läßt sich allerdings nicht streng durchführen. Im Grenzbereich bestehen zwischen dem Kriminalunrecht und dem Ordnungsunrecht nur graduelle Unterschiede. Die exakte Grenzlinie unter Berücksichtigung der jeweiligen konkreten historischen Situation im einzelnen verbindlich und im Einklang mit der verfassungsrechtlichen Wertordnung festzulegen, ist Sache des Gesetzgebers, dessen Entscheidung vom Bundesverfassungsgericht nur in gewissem Umfange überprüft werden kann (vgl. BVerfGE 27, 18 [30]). Bei dieser Sachlage ist es verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden, wenn der Gesetzgeber für beide Bereiche eine einheitliche Verfahrensordnung einführt und dem geringeren Unrechtsgehalt der Ordnungswidrigkeiten lediglich durch einige Sonderregelungen Rechnung trägt, die auf eine Vereinfachung des Bußgeldverfahrens abzielen, wie z.B. die Auflockerung des Verfolgungszwanges durch das Opportunitätsprinzip (§ 47 OWiG), die Einführung des Beschlußverfahrens nach § 72 OWiG und die Vereinfachung der gerichtlichen Hauptverhandlung (§ 73 ff. OWiG). Dadurch werden zugleich die gemeinsame Verfolgung von Straftaten und Ordnungswidrigkeiten in einem Verfahren (§ 83 OWiG) sowie der Übergang vom Bußgeld- zum Strafverfahren (§ 81 OWiG) und umgekehrt (§ 82 OWiG) erleichtert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vereinfachungen des Bußgeldverfahrens betreffen zwar auch Vorschriften, die dem Schutz des Betroffenen dienen. Unbeschadet dessen hat der Gesetzgeber nicht gegen das Rechtsstaatsprinzip und den sich daraus ergebenden Grundsatz der Verhältnismäßigkeit verstoßen, wenn er das dem gleichen Zweck dienende Verbot der Doppelverteidigung in den aufgezeigten Grenzen auch für das Bußgeldverfahren eingeführt hat. Die Geldbuße und die Geldstrafe wirken sich finanziell gleichermaßen nachteilig für den Betroffenen aus. Der in § 17 Abs. 1 OWiG vorgesehene Bußgeldrahmen von 5 DM bis 1 000 DM ist in zahlreichen Gesetzen des Bundes und der Länder erweitert worden. Geldbußen können im Bereich des Wirtschaftsrechtes eine Höhe bis zu 100 000 DM erreichen (vgl. die Zusammenstellung bei Göhler, OWiG, 5. Aufl. 1977 Anh. B) und nach § 17 Abs. 4 OWiG im Einzelfall zur Abschöpfung des wirtschaftlichen Vorteils darüber hinaus noch überschritten werden. Nach § 38 Abs. 4 GWB kann eine Kartellordnungswidrigkeit über 100 000 DM hinaus mit einer Geldbuße bis zur dreifachen Höhe des durch die Zuwiderhandlung erzielten Mehrerlöses geahndet werden. Bei zahlreichen Bußgeldtatbeständen kommen neben der Geldbuße weitere schwerwiegende Nebenfolgen, wie z.B. die Einziehung von Gegenständen (§§ 22 ff. OWiG), in Betracht. Bei Verkehrsordnungswidrigkeiten fallen die Verhängung eines Fahrverbotes oder die Eintragung in das Verkehrszentralregister, die unter Umständen ernstzunehmende berufliche Nachteile zur Folge haben können, besonders ins Gewicht. Auch im Bereich des Wirtschaftsrechtes können Verurteilungen zu einer Geldbuße sich nachteilig auf die berufliche Stellung eines Angestellten oder dessen berufliches Fortkommen auswirken. Bei Verurteilungen wegen gewichtiger Ordnungswidrigkeiten des Wirtschaftsrechtes ist selbst eine Beeinträchtigung des Ansehens und der persönlichen Ehre nicht immer auszuschließen. Der Unrechtsgehalt von Kartellrechtsordnungswidrigkeiten im besonderen kann weit über das Bagatellunrecht der Mehrzahl der Ordnungswidrigkeiten hinausragen. Nicht zuletzt deshalb ist in jüngster Zeit von Teilen der Öffentlichkeit und der Strafrechtswissenschaft wieder verstärkt die Forderung erhoben worden, schwerwiegendere Tatbestände aus dem Bereich der Kartellordnungswidrigkeiten in das allgemeine Strafrecht zu überführen. Hinzu kommt, daß bestimmte wettbewerbswidrige Handlungen und Verhaltensweisen auch strafrechtlich geahndet werden können (etwa nach §§ 240, 263, 266 StGB), der Übergang vom Bußgeldverfahren zum Strafverfahren und umgekehrt also auch in diesem Bereich praktisch werden kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Die Gefahr von Interessenkollisionen besteht - ebenso wie im Strafverfahren - in allen Bußgeldverfahren, in denen mehrere Personen im Sinne von § 14 OWiG an einer Tat beteiligt gewesen sind oder in denen aus sonstigen Gründen ein Fall der gemeinschaftlichen Verteidigung vorliegt. Beispiele dafür sind die zahlreichen Bußgeldtatbestände der §§ 49 Straßenverkehrsordnung und 69a Straßenverkehrszulassungsordnung, sofern wegen des gleichen tatsächlichen Sachverhaltes gegen mehrere Personen, etwa gegen den Halter und den Führer eines Kraftfahrzeuges, ein Bußgeldbescheid ergeht. Die Betroffenen solcher Verfahren mögen zwar in vielen Fällen ein gemeinsames Interesse an einem Freispruch haben, und es wird auch häufig vorkommen, daß der Freispruch des einen Betroffenen aus objektiven Gründen auch zum Freispruch des anderen Betroffenen führt. Unbeschadet dessen können auch hier im Bereich der persönlichen Verantwortlichkeit verdeckte Interessengegensätze auftreten, insbesondere dann, wenn zwischen dem Führer und dem Halter eines Fahrzeuges persönliche oder berufliche Bindungen bestehen. Auch in solchen Fällen ist es - ebensowenig wie bei mehreren an einem Verkehrsunfall Beteiligten - nicht auszuschließen, daß sich einer der Betroffenen durch eine entsprechende Einlassung, durch Beweis- oder andere Prozeßanträge auf Kosten des anderen Betroffenen zu entlasten versucht. Das ist auch in Verfahren wegen Ordnungswidrigkeiten nach dem Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen und hier in den von den Beschwerdeführern in den Vordergrund gerückten Bußgeldverfahren wegen einer wettbewerbsbeschränkenden Preisabsprache (§ 38 Abs. 1 Nr. 1 i.V.m. § 1 GWB) der Fall. Eine Identität der Interessen mag zwar - ähnlich wie bei vielen Tatbeständen des Strafrechtes zur Zeit der Planung und Ausführung der Tat - anläßlich der Vereinbarung einer nach § 1 GWB unwirksamen Preisabsprache gegeben sein, obwohl auch hier denkbar ist, daß sich einzelne Unternehmen nur unter wirtschaftlichem Druck an der Vereinbarung beteiligen. Damit ist indes der Tatbestand einer Ordnungswidrigkeit nach § 38 Abs. 1 Nr. 1 GWB noch nicht erfüllt. Hinzukommen muß vielmehr die Verwirklichung der Preisabsprache durch entsprechende wirtschaftliche Maßnahmen. Sowohl bei der Planung wie bei der Ausführung der Tat sind mithin unterschiedliche Formen der Beteiligung denkbar und möglich. Spätestens nach Einleitung eines Ermittlungsverfahrens kann dann nicht mehr von einer unbedingten Identität der Interessen ausgegangen werden. Denn für die Beurteilung einer Handlung als Kartellverstoß kommt es sehr wohl darauf an, wer von vielen Tätern in welchem Umfang und aus welchen Gründen an wettbewerbsbeschränkenden Vereinbarungen und Handlungen teilgenommen oder sie ausgeführt hat oder sonstwie beteiligt gewesen ist (vgl. dazu Gerhard Hintze, Die Notwendigkeit einer Änderung der verfahrensrechtlichen Vorschriften zur Ahndung von Verstößen nach dem Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen, Tagungsberichte der Sachverständigenkommission zur Bekämpfung der Wirtschaftskriminalität, Bd. 8, 1975, Anl. 8 S. 12). Wenn die Ermittlungen der Kartellbehörde auch in erster Linie auf eine Beseitigung wettbewerbswidriger Zustände gerichtet sind und die Geldbußen von ihr mehr oder weniger schematisch festgesetzt werden, so kommt der unterschiedlichen Beteiligung doch spätestens nach einem Einspruch im gerichtlichen Verfahren die ihr angemessene Bedeutung zu. Wie der Präsident des Kammergerichts dargelegt hat, prüft und wertet der Kartellsenat beim Kammergericht sorgfältig die unterschiedliche Beteiligung der handelnden Personen. In diesem Zusammenhang ist für mannigfache Interessengegensätze Raum. Es liegt nicht fern, daß Verteidigungsversuche eines Betroffenen die Gefahr der Belastung eines Mitbetroffenen heraufbeschwören, sei es, daß er einen Teil der Verantwortung auf andere Mitbeteiligte abzuwälzen versucht, sei es, daß er eine Tatbeteiligung überhaupt leugnet und deshalb geltend macht, in Wirklichkeit habe eine andere Person an der Besprechung teilgenommen. All das gilt nicht nur für die unterschiedliche Tatbestandsverwirklichung durch persönlich Betroffene verschiedener Unternehmen, sondern auch für mehrere Tatbeteiligte desselben Unternehmens (§§ 9, 14, 130 OWiG). Verdeckte Interessenkollisionen sind mithin auch in diesem Bereich nicht auszuschließen. Der Hinweis der Beschwerdeführer, daß es sich bei den Betroffenen der Kartellordnungswidrigkeitenverfahren regelmäßig um versierte Kaufleute handle, die die Gefahr von Interessenkollisionen erkennen und entsprechend reagieren könnten, läßt außer Betracht, daß insbesondere Betroffene, die mehr oder weniger von einem Unternehmen oder einem Mitbetroffenen abhängig sind, zur wohlverstandenen Wahrung ihrer Rechte eines eigenen Verteidigers bedürfen können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 17 Abs. 3 OWiG sind bei der Festsetzung einer Geldbuße neben der Bedeutung der Ordnungswidrigkeit der Grad der persönlichen Schuld sowie die wirtschaftlichen Verhältnisse des Täters zu berücksichtigen. Deshalb kann es ebenso wie im Strafverfahren bei der Strafzumessung auch bei der Bußgeldbemessung zu Interessenkollisionen kommen. Für die persönlich Betroffenen mag das zwar dann nicht von entscheidender Bedeutung sein, wenn die Geldbuße von dem Unternehmen abgegolten wird. Darauf besteht jedoch, von den Fällen einer dahingehenden arbeitsvertraglichen Vereinbarung einmal abgesehen, kein Rechtsanspruch.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Die Anwendung des § 146 StPO n.F. im Bußgeldverfahren verstößt auch nicht aus anderen Gründen gegen das Rechtsstaatsprinzip. Der Vortrag der Beschwerdeführer, daß ein Teil der Betroffenen nach der Neufassung des § 146 StPO infolge unzureichender Information und zusätzlich entstehender hoher Verteidigungskosten praktisch unverteidigt bleiben müsse und deshalb der gesetzgeberische Zweck nicht erreicht werde, überzeugt nicht. Grundsätzlich ist davon auszugehen, daß jeder persönlich Betroffene auch in der Lage ist, seinem Verteidiger die notwendigen Informationen zu erteilen, die dieser zu einer sachgerechten Verteidigung benötigt. Das gilt uneingeschränkt, soweit es sich um den persönlichen Tatbeitrag des Betroffenen und um Entlastungstatsachen handelt. Kommt es darüber hinaus auf den Tatbeitrag anderer Betroffener und wirtschaftliche Zusammenhänge an, so lassen sich die erforderlichen Informationen in aller Regel durch Akteneinsicht, auf die unter den Voraussetzungen des § 147 StPO auch im Verfahren vor der Verwaltungsbehörde ein Anspruch besteht, gewinnen. Auch in anderen Verfahren ist ein Verteidiger häufig gezwungen, sich in komplizierte Sachverhalte einzuarbeiten. Das ist kein spezifisches Problem des Ordnungswidrigkeitenverfahrens nach dem Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen. Entsprechendes gilt für das Kostenrisiko. Ob ein Betroffener einen Verteidiger beauftragt oder ob er sich nach der Abwägung des Kostenrisikos und den Aussichten für eine erfolgreiche Verteidigung damit begnügt, sich persönlich zu verteidigen, ist eine Frage, die sich in gleicher Weise im Strafverfahren wie in anderen Verfahren stellt. Die Chance der Kostenersparnis genießt keinen verfassungsrechtlichen Schutz. Eine ordnungsgemäße Verteidigung wird auch im Bußgeldverfahren durch die Vorschriften über die notwendige Verteidigung gewährleistet. Nach den §§ 46 Abs. 1, 60 OWiG, 140 Abs. 2 StPO ist einem Betroffenen auf Antrag oder von Amts wegen ein Verteidiger zu bestellen, wenn wegen der Schwere der Tat oder wegen der Schwierigkeiten der Sach- und Rechtslage die Mitwirkung eines Verteidigers geboten erscheint oder wenn ersichtlich ist, daß sich der Betroffene nicht selbst verteidigen kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Schließlich führen auch die von den Beschwerdeführern dargelegten praktischen Schwierigkeiten bei der Durchführung großer Kartellordnungswidrigkeitenverfahren nicht zu einem Verstoß gegen das Rechtsstaatsprinzip. Der Grundsatz der Rechtsstaatlichkeit verlangt die Aufrechterhaltung einer funktionstüchtigen Rechtspflege (BVerfGE 33, 367 [383]; 34, 238 [248 f.]; 36, 174 [186]; 38, 105 [115 f.]; 38, 312 [321]). Dazu gehört auch im Bußgeldverfahren eine möglichst vollständige Wahrheitsermittlung, die durch ein sich in die Länge ziehendes Großverfahren beeinträchtigt werden kann. Die Erschwerungen der Großverfahren halten sich jedoch innerhalb der Grenzen des verfassungsrechtlich Zulässigen. Schwierigkeiten ergeben sich in erster Linie daraus, daß die dem Kartellordnungswidrigkeitenverfahren zugrunde liegenden Sachverhalte tatsächlich und rechtlich schwierig sein können und die Ermittlungen häufig auf eine Vielzahl von Unternehmen und persönlich Betroffene ausgedehnt werden müssen. Nach den Stellungnahmen des Präsidenten des Kammergerichts und des Präsidenten des Bundeskartellamtes ist zwar davon auszugehen, daß sich diese Schwierigkeiten durch eine größere Anzahl von Verteidigern noch erhöhen können, weil die zur Vorbereitung der Verteidigung erforderliche Akteneinsicht längere Zeit in Anspruch nimmt und die Terminierung erschwert wird. Diesen zusätzlichen Schwierigkeiten kann jedoch weitgehend durch organisatorische Maßnahmen begegnet werden. In Einzelfällen unvermeidbare Verzögerungen lassen sich in Schranken halten und sind durch den mit dem Verbot der Mehrfachverteidigung verfolgten Zweck gerechtfertigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    6. § 146 StPO n.F. verletzt die Betroffenen eines Bußgeldverfahrens nicht in ihrem Recht auf freie Verteidigerwahl (Art. 2 Abs. 1 GG). Denn dieses Recht gewährleistet nicht die Befugnis, sich durch einen Anwalt verteidigen zu lassen, der gesetzlich an der Mandatswahrnehmung gehindert ist, sofern das Gesetz selbst zur verfassungsmäßigen Ordnung gehört, also insbesondere nicht Grundrechte des Anwaltes beeinträchtigt oder aus anderen Gesichtspunkten gegen die Verfassung verstößt (BVerfGE 39, 156 [166]). Soweit die Beschwerdeführer in diesem Zusammenhang vortragen, daß in Großverfahren nach dem Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen nicht genügend spezialisierte Anwälte zur Verfügung stünden, setzen sie voraus, das Verbot der Doppelverteidigung gelte für die gesamte Anwaltssozietät. Dies trifft indes nicht zu. § 146 StPO n.F. wendet sich an den einzelnen Anwalt, läßt also die Verteidigung mehrerer Betroffener durch verschiedene in einer Sozietät zusammengeschlossene Anwälte zu. Im übrigen gibt es zahlreiche wirtschaftsrechtlich orientierte Anwälte, die aufgrund ihrer allgemeinen Sachkenntnis in Wirtschaftsfragen auch zur Übernahme von Verteidigungen im Ordungswidrigkeitenverfahren nach dem Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen in der Lage sind. Aus dem gleichen Grunde liegt kein Verstoß gegen den Grundsatz des fairen Verfahrens (Prinzip der Waffengleichheit) oder den Grundsatz der freien Advokatur vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    7. Die angegriffene Regelung verstößt auch nicht gegen die Eigentumsgarantie. Dabei kann offenbleiben, ob die Anwaltspraxis in gleicher Weise wie der eingerichtete und ausgeübte Gewerbebetrieb durch Art. 14 GG geschützt wird. Eine Verletzung dieser Verfassungsnorm kommt schon deshalb nicht in Betracht, weil die Neuregelung nicht in die Substanz der Anwaltspraxis eingreift und sich in der zulässigen Bestimmung von Inhalt und Grenzen des Eigentums im Sinne von Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG erschöpfen würde (vgl. BVerfGE 13, 225 [229]). Art. 14 Abs. 1 GG schützt nur das Erworbene, nicht dagegen in der Zukunft liegende Chancen und Verdienstmöglichkeiten (BVerfGE 30, 292 [335]). Anhaltspunkte dafür, daß sich das Verbot der gemeinschaftlichen Verteidigung bei der Mehrzahl der Anwälte, die neben anderen Angelegenheiten auch Bußgeldsachen bearbeiten, überhaupt nachteilig auf den Bestand und den Umfang der Praxis auswirken, sind weder vorgetragen noch ersichtlich. Das mag zwar in Einzelfällen, insbesondere bei kartellrechtlich orientierten Anwaltspraxen anders sein. Aber auch in diesen Fällen hält sich der mögliche wirtschaftliche Verlust in den nach Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG zulässigen Grenzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    8. Daß die Übergangsregelung des Art. 17 Abs. 3 Ergänzungsgesetz sachlich vertretbar ist und den Anforderungen eines rechtsstaatlichen Verfahrens genügt, hat. der Senat bereits entschieden (BVerfGE 39, 156 [166 f.]). Dies gilt auch für den Bereich des Bußgeldverfahrens. Neue Gesichtspunkte, die zu einer anderen Beurteilung führen könnten, sind von den Beschwerdeführern nicht vorgetragen worden. Die Übergangsregelung verstößt auch nicht gegen die Eigentumsgarantie des Art. 14 GG. Das Gesetz betrifft nicht abgewickelte, der Vergangenheit angehörende Tatbestände, sondern laufende Straf- und Bußgeldverfahren, in denen die Verteidiger ihre Tätigkeiten noch nicht beendet hatten. Die Rechte und Pflichten des Verteidigers in den einzelnen Verfahrensarten beruhen auf den öffentlich-rechtlichen Normen des Prozeßrechtes. Prozeßrecht erfaßt aber, soweit nichts anderes bestimmt ist, vom Zeitpunkt des Inkrafttretens an auch anhängige Verfahren; der Rechtsanwalt kann ebensowenig wie jeder andere Bürger darauf vertrauen, daß es unverändert bleibt (BVerfGE 1, 4; 11, 139 [146 f.]; 24, 33 [55]; 39, 156 [167]). Dem steht Art. 14 GG nicht entgegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Zeidler	Dr. Rinck Wand Dr. Rottmann Dr. Niebler Dr. Steinberger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



