<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Verfassungsmäßigkeit des einkommensunabhängigen Pflichtbeitrages bei der Rentenversicherung der Handwerker.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 11. Oktober 1972 - 1 BvR 288/70 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Frau G. Pf. - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Brunner, Kasper, Gürich und Dr. Elsner, Schleswig, Poststraße 4 - a) unmittelbar gegen das Urteil des Bundessozialgerichts vom 17. Februar 1970 - 4 RJ 247/67 -, b) mittelbar gegen § 4 Abs. 2 Satz 1 des Gesetzes über eine Rentenversicherung der Handwerker (Handwerkerversicherungsgesetz - HwVG) vom 8. September 1960 (BGBl. I S. 737).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen den Einheitsbeitrag in der Handwerkerversicherung und gegen die Beschränkung der Beitragserleichterungen auf bestimmte Gruppen von Handwerkern.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach dem Gesetz über eine Rentenversicherung der Handwerker (Handwerkerversicherungsgesetz - HwVG) vom 8. September 1960 (BGBl. I S. 737), das die Handwerkerversorgung nach dem Gesetz über die Altersversorgung für das Deutsche Handwerk vom 21. Dezember 1938 (RGBl. I S. 1900) abgelöst hat, werden Handwerker, die in der Handwerksrolle eingetragen sind, in der Rentenversicherung der Arbeiter versichert, solange sie Beiträge für weniger als zweihundertsechzehn Kalendermonate entrichtet haben (§ 1 Abs. 1 HwVG). Über die Pflichtbeiträge bestimmte § 4 HwVG, dessen spätere Änderungen hier ohne Bedeutung sind, in seiner ursprünglichen Fassung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 4 (1) Für die Pflichtversicherung gelten die Beitragsklassen des § 1387 der Reichsversicherungsordnung von Beitragsklasse V an.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Pflichtbeiträge sind ohne Rücksicht auf die Höhe des Arbeitseinkommens in der Beitragsklasse zu entrichten, die für ein Zwölftel des nach § 1256 Abs. 1 Buchstabe c der Reichsversicherungsordnung bestimmten durchschnittlichen Bruttoarbeitsentgelts anzuwenden ist. Die Beitragsklasse wird in der in § 1256 Abs. 1 der Reichsversicherungsordnung vorgesehenen Rechtsverordnung bekanntgegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Pflichtversicherte können an Stelle der Beitragsklasse nach Abs. 2 eine höhere Beitragsklasse wählen, jedoch nicht eine höhere, als einem Zwölftel ihrer Jahreseinkünfte (Absatz 6) entspricht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Für die in § 3 Abs. 2 aufgeführten Zeiten brauchen Beiträge auf Antrag nicht entrichtet zu werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) Pflichtversicherte brauchen Beiträge nur für jeden zweiten Monat zu entrichten 1. bis zum Ablauf von drei Kalenderjahren nach dem Jahr der erstmaligen Eintragung in die Handwerksrolle, 2. für die Zeit, in der sie in ihrem Gewerbebetrieb mit Ausnahme eines Lehrlings oder eines Verwandten ersten Grades keine Personen beschäftigen, die wegen dieser Beschäftigung rentenversicherungspflichtig sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Hat der Handwerker von dem Recht des Satzes 1 im letzten Kalenderjahr vor dem Versicherungsfall Gebrauch gemacht, so dürfen nach dem Versicherungsfall Beiträge für Zeiten vorher auch nur für sechs Kalendermonate im Jahr entrichtet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (6) Liegt der im letzten Einkommensteuerbescheid ausgewiesene Betrag der Jahreseinkünfte aus Gewerbebetrieb vor Abzug der Sonderausgaben und Freibeträge unter der Hälfte des Betrages des nach Absatz 2 bestimmten durchschnittlichen Bruttoarbeitsentgelts, so können die in Absatz 5 genannten Pflichtversicherten Beiträge in einer niedrigeren Beitragsklasse des Absatzes 1 entrichten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gemäß § 1256 Abs. 1 Buchstabe c RVO bestimmt die Bundesregierung nach Anhören des Statistischen Bundesamtes durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates bis zum 31. Dezember jeden Jahres den durchschnittlichen Bruttoarbeitsentgelt aller Versicherten der Rentenversicherungen der Arbeiter und Angestellten ohne Lehrlinge und Anlernlinge für das voraufgegangene Kalenderjahr.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die im Jahre 1900 geborene Beschwerdeführerin war seit 1954 als selbständige Damenschneiderin in der Handwerksrolle eingetragen. Im Jahre 1962 beschäftigte sie in ihrem Betrieb zwei, zeitweise auch drei Gehilfinnen. Mit Ausnahme einer Abschlagszahlung von 10 DM hat die Beschwerdeführerin bisher keine Beiträge in einem der Zweige der gesetzlichen Rentenversicherung entrichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach einem Bescheid der Landesversicherungsanstalt Schleswig-Holstein für das Jahr 1962 soll die Beschwerdeführerin, die nach dem Steuerbescheid im Jahre 1962 Einkünfte von 2471 DM aus ihrem Gewerbebetrieb bezog, Beiträge von monatlich 70 DM leisten. Da die Beschwerdeführerin keine echte Chance sah, jemals in den Genuß einer Rente zu kommen, beschritt sie den Rechtsweg. Klage, Berufung und Revision blieben ohne Erfolg. Das Bundessozialgericht führte aus, die Beschwerdeführerin sei nach § 4 Abs. 2 HwVG verpflichtet, den geforderten Einheitsbeitrag zur Handwerkerversicherung zu entrichten. Eine Beitragserleichterung nach § 4 Abs. 5 und 6 HwVG komme nicht in Betracht, da die Tatbestände nicht erfüllt seien und eine ausdehnende Auslegung dieser Bestimmungen vom Gesetzgeber nicht gewollt sei. Die gesetzliche Regelung verstoße auch nicht gegen das Grundgesetz.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Mit der Verfassungsbeschwerde rügt die Beschwerdeführerin eine Verletzung des Art. 3 Abs. 1 und des Art. 12 GG. Sie meint, wenn § 4 Abs. 2 HwVG keine Ausnahmen zugunsten schlecht verdienender Handwerker zulasse, die nicht unter Abs. 5 oder 6 der Vorschrift fielen, so liege darin ein Verstoß gegen den Gleichheitssatz. Die Verhältnismäßigkeit zwischen Einkommen und Beitragsleistung werde in unvertretbarer Weise verlassen, wenn jemand, dessen Einkommen im Bereich des Existenzminimums liege, in gleicher Weise wie ein Gutverdienender zu Beiträgen herangezogen werde. Gerade in zurückgehenden Gewerbezweigen und bei älteren Meistern würden häufiger unterdurchschnittliche Einkommen erzielt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Beitragsleistungen, die zum Erliegen eines Gewerbebetriebs führen könnten, seien als Berufsausübungsregelungen im Sinne des Art. 12 Abs. 1 GG anzusehen. Der Gesetzgeber, der sich jedes übermäßigen Eingriffs in die Berufsausübung zu enthalten habe, dürfe eine Beitragsregelung nicht dazu benutzen, eine Auslese schlechtverdienender Handwerker aus dem Erwerbsprozeß herbeizuführen. Im Falle der Beschwerdeführerin stünden die verlangten Beiträge außerhalb jeden vernünftigen Verhältnisses zu den zu erwartenden Gegenleistungen des Sozialversicherungsträgers, da für sie ein Altersruhegeld praktisch nicht zu erlangen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, der sich für die Bundesregierung geäußert hat, und die Landesversicherungsanstalt Schleswig-Holstein halten die Verfassungsbeschwerde für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist unbegründet. Das Urteil des Bundessozialgerichts und die ihm zugrunde liegende Regelung des § 4 HwVG verletzen nicht die Grundrechte der Beschwerdeführerin aus Art. 3 Abs. 1 und Art. 12 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Ein Verstoß gegen den allgemeinen Gleichheitssatz liegt nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Allerdings hat die Beschwerdeführerin als Handwerkerin im Gegensatz zu den pflichtversicherten Arbeitern und Angestellten einen von ihrem Arbeitseinkommen unabhängigen Beitrag zur Rentenversicherung zu leisten. Jedoch ist der Gesetzgeber, der die selbständigen Handwerker in die Rentenversicherung der Arbeiter einbezieht, nicht verpflichtet, alle in der Arbeiterrentenversicherung bestehenden Regelungen für die Handwerker zu übernehmen (vgl. auch BVerfGE 25, 314 [321 f.]). Eine verschiedene Behandlung von abhängig Beschäftigten und selbständigen Handwerkern verstieße nur dann gegen Art. 3 Abs. 1 GG, wenn sie als willkürlich bezeichnet werden müßte. Das ist hier aber nicht der Fall; denn für die verschiedene Beitragsberechnung gibt es einleuchtende Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die gesetzlichen Rentenversicherungen der (abhängigen) Arbeitnehmer sollen dem Versicherten auch nach dem Ausscheiden aus dem Erwerbsleben im Rahmen des Möglichen die Erhaltung des Lebensstandards gewährleisten, der seiner Lebensarbeitsleistung entspricht. Deshalb hängt die Höhe der Rente wesentlich vom erzielten Arbeitsentgelt ab, soweit dieses in der Beitragsleistung ihren Ausdruck findet. Demgegenüber soll die Handwerkerversicherung als Sozialversicherung (selbständiger) Gewerbetreibender nur eine Grundsicherung der Handwerker erreichen. Daher besteht kein zwingender Grund, die Beiträge am wirtschaftlichen Ertrag des einzelnen Handwerksbetriebs auszurichten. Der vom Einkommen unabhängige Einheitsbeitrag genügt somit den Zielen des Handwerkerversicherungsgesetzes. Die gesetzliche Regelung über die Einführung eines Durchschnittsbeitrages erspart zudem eine Nachprüfung der Einkommensverhältnisse des Handwerkers und vereinfacht die Beitragserhebung erheblich (vgl. Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Sozialpolitik vom 29. Oktober 1959, BTDrucks. III/1379 S. 3). Eine Bindung der Beitragshöhe an die Höhe des Einkommens würde bei selbständigen Handwerkern - anders als bei Arbeitnehmern - zu unverhältnismäßig großem Verwaltungsaufwand führen. Die Einkommen dieser Handwerker schwanken oft. Außerdem würde hier eine Bemessung der Beitragshöhe nach dem zu versteuernden Einkommen des Handwerkers auch deshalb besonders schwierig sein, weil die Steuerveranlagung oft erst in erheblichem zeitlichem Abstand der Erzielung des Einkommens folgt. Eine Beitragsstaffelung bei der Sozialversicherung der Handwerker erweist sich als praktisch kaum durchführbar, wie die Erfahrung mit der früheren Regelung zeigt, die gestaffelte Beiträge der Handwerker vorsah.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Art. 3 Abs. 1 GG ist auch nicht deshalb verletzt, weil die gesetzliche Regelung allen Handwerkern unabhängig von deren Einkommen die gleiche Belastung auferlegt. Damit werden die kleineren Handwerker gegenüber den Inhabern ertragstarker Handwerksbetriebe nicht evident ungleich behandelt. Der Einheitsbeitrag ist nicht an den Einkünften der Spitzenverdiener orientiert. Vielmehr knüpft § 4 Abs. 2 Satz 1 HwVG an das durchschnittliche Bruttoarbeitsentgelt der in den Rentenversicherungen der Arbeiter und Angestellten Versicherten an. Ein lebensfähiger Handwerksbetrieb wird dadurch nicht schwerwiegend beeinträchtigt. Im allgemeinen kann davon ausgegangen werden, daß die wirtschaftliche Lage eines selbständigen Handwerkers günstiger ist als diejenige eines Arbeitnehmers. Für das hier allein interessierende Jahr 1962 betrug im übrigen der monatliche Pflichtbeitrag nach § 4 Abs. 2 Satz 1 HwVG 70 DM (vgl. § 8 der Fünften Verordnung über Änderungen der Bezugsgrößen für die Berechnung von Renten in den Rentenversicherungen der Arbeiter und Angestellten sowie in der knappschaftlichen Rentenversicherung vom 23. November 1961 - BGBl. I S. 1929 -). Dieser Beitrag konnte bei einem damals erzielten durchschnittlichen Monatsumsatz der Handwerksbetriebe von 12 197 DM (vgl. Statistisches Jahrbuch für die Bundesrepublik Deutschland 1966, S. 274) und bei einem Volkseinkommen je Erwerbstätigem und Monat von 863,25 DM (vgl. Leistung in Zahlen, herausgegeben vom Bundesministerium für Wirtschaft und Finanzen, 1970, S. 20) dem Inhaber eines Handwerksbetriebs grundsätzlich zugemutet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Gesetz berücksichtigt auch die besondere Lage der minderverdienenden Handwerker hinreichend. So gewährt es etwa das Recht auf Beitragsfreiheit in Zeiten einer länger dauernden, insbesondere auf Krankheit oder Unfall beruhenden Arbeitsunfähigkeit (§ 4 Abs. 4 in Verbindung mit § 3 Abs. 2 Satz 1 HwVG). Versicherungsfrei ist u. a. auch der Inhaber eines handwerklichen Nebenbetriebs (vgl. § 2 Abs. 1 Nr. 1 HwVG). Junghandwerker (S 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 1 HwVG) und Alleinhandwerker (§ 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 2 HwVG) sind berechtigt, Beiträge nur für jeden zweiten Monat zu zahlen (§ 4 Abs. 5 HwVG) und unter den Voraussetzungen des § 4 Abs. 6 HwVG Beiträge einer niedrigeren Beitragsklasse als der nach § 4 Abs. 2 Satz 1 HwVG maßgeblichen zu entrichten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführerin wird durch die getroffene Regelung nicht im Übermaß betroffen. Es mag sein, daß sie wegen ihres Alters kaum Chancen hat, die Wartezeit von 180 Kalendermonaten für das Altersruhegeld (§ 1248 Abs. 4 RVO) zu erfüllen. Die Handwerkerversicherung ist aber auch für solche Pflichtversicherte von Bedeutung, die sich erst in späteren Lebensjahren selbständig machen. So ist die Wartezeit für eine Rente wegen Berufs- oder Erwerbsunfähigkeit schon nach einer Versicherungszeit von 60 Kalendermonaten erfüllt (§ 1246 Abs. 3, § 1247 Abs. 3 RVO). Im übrigen kommt bei Eintritt der Erwerbsunfähigkeit vor Erfüllung der Wartezeit eine Beitragsrückgewährung in Betracht (§ 1303 Abs. 2 RVO). Schließlich genügt sogar die Entrichtung des Beitrages für einen Kalendermonat als Voraussetzung für eine Rente, wenn der Versicherte infolge eines Arbeitsunfalls berufsunfähig geworden ist (§ 1252 Nr. 1 RVO). Die Beschwerdeführerin muß sich vor allem entgegenhalten lassen, daß sie seit 1954 ihre gesetzliche Verpflichtung zur Beitragsentrichtung nicht erfüllt hat. Dadurch hat sie sich selbst um die Erfüllung der für das Altersruhegeld vorgeschriebenen Wartezeit gebracht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Schließlich ist das Grundrecht aus Art. 3 Abs. 1 GG auch nicht dadurch verletzt, daß das Gesetz die in § 4 Abs. 5 und 6 HwVG vorgesehenen Beitragserleichterungen nur für bestimmte Gruppen von Handwerkern vorsieht und das Bundessozialgericht eine entsprechende Anwendung dieser Vorschriften auf die Beschwerdeführerin abgelehnt hat. Die Besserstellung der Junghandwerker (§ 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 1 HwVG) und der Alleinhandwerker (§ 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 2 HwVG) gegenüber anderen Handwerkern ist sachlich begründet. Das Recht zur verminderten Beitragsleistung ist dem Junghandwerker deshalb eingeräumt, weil er die Mittel, die zur Führung eines Gewerbebetriebs erforderlich sind, erst noch beschaffen muß. Auch der Alleinhandwerker, der keine familienfremden Hilfskräfte beschäftigt und höchstens einen Lehrling ausbildet, ist in einer besonderen Lage. Personalschwache Handwerksbetriebe sind bei Umsatz und Gewinn in der Regel auf bescheidenere Größenordnungen beschränkt. Der allein arbeitende Handwerksmeister wird oft bei besonders gewinnbringenden Großaufträgen nicht als Wettbewerber auftreten können. Da der ungestörte Betriebsablauf und damit auch die Ertragslage im wesentlichen auf der eigenen Arbeitskraft des Alleinhandwerkers beruht, ist dieser in besonderem Maße Risiken ausgesetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings kann die Typisierung in § 4 Abs. 5 HwVG dazu führen, daß auch Handwerker, die der Beitragserleichterung nicht bedürftig sind, in ihren Genuß kommen. Das ist aber im Hinblick auf die Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers bei einer bevorzugenden Typisierung im Bereich der Sozialversicherung nicht zu beanstanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gleichheitssatz gebietet auch nicht, die besondere Regelung für Junghandwerker und Alleinhandwerker auf andere Handwerker, insbesondere solche in fortgeschrittenem Lebensalter, zu erstrecken. Der Gesetzgeber hat das Problem der Härtefälle gesehen und andere als die im Gesetz geregelten Härtefälle bewußt nicht berücksichtigt. Nach den Gesetzesmaterialien soll dem Handwerker, der einen Gesellen beschäftigt, zuzumuten sein, daß er für seine eigene Alterssicherung ebensoviel aufwendet wie für diejenige seines Gesellen (vgl. Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Sozialpolitik vom 29. Oktober 1959, BTDrucks. III/1379 S. 3 und die Ausführungen in dem angefochtenen Urteil des Bundessozialgerichts vom 17. Februar 1970 - 4 RJ 247/67 -). Das ist unter dem Gesichtspunkt des Art. 3 Abs. 1 GG nicht zu beanstanden, da die differenzierende Regelung nicht als willkürlich bezeichnet werden kann. Insbesondere ist das Alter eines Handwerkers kein Gesichtspunkt, der mit dem auf die Betriebsstruktur abgestellten Merkmal des "Allein"-Handwerkers zu vergleichen ist. Der mit dem Alter häufig verbundenen Abnahme der körperlichen Kräfte des Betriebsinhabers wird gerade in größeren handwerklichen Unternehmen eher zu steuern sein als in Einmannbetrieben. Macht sich ein Handwerker erst im späteren Lebensalter selbständig, so kommt ihm ohnehin das Privileg des § 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 1 HwVG zugute.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Entscheidung des Bundessozialgerichts und die ihr zugrunde liegende Vorschrift über die Handwerkerversicherung ist nicht unter dem Gesichtspunkt des Art. 12 Abs. 1 GG zu prüfen. Der besondere Schutzbereich, den gerade dieses Grundrecht sichern will, wird durch eine Pflichtversicherung der hier vorliegenden Art nicht berührt (vgl. BVerfGE 10, 354 [362 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Benda	Ritterspach Dr. Haager Dr. Böhmer Dr. Faller Dr. Brox Dr. Simon
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



