<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Die erschwerenden Voraussetzungen der Witwerrente in § 43 Satz 1 des Bundesversorgungsgesetzes in der Fassung des Artikels 1 des Ersten Neuordnungsgesetzes vom 27. Juni 1960 (überwiegende Unterhaltsleistung der verstorbenen Ehefrau, weil Arbeitskraft und Einkünfte des Mannes nicht ausreichten) sind mit Art. 3 Abs. 2 und 3 GG vereinbar.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die entsprechenden Erschwerungen der Waisenrente in § 45 Abs. 1 Halbsatz 2 desselben Gesetzes allein für die Kinder verheirateter Frauen, die an den Folgen einer Kriegsschädigung gestorben sind, sind mit Art. 3 Abs. 2 und 3 und mit Art. 6 Abs. 1 GG unvereinbar.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 24. Juli 1963 - 1 BvL 10/63 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung der §§ 43 Satz 1 und 45 Absatz 1 Halbsatz 2 des Bundesversorgungsgesetzes in der Fassung des Artikels 1 des Ersten Neuordnungsgesetzes vom 27. Juni 1960 (BGBl. I S. 453) - Vorlage der 7. Kammer des Sozialgerichts Gießen vom 9. Mai 1963 (S 7/V 725/62).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. § 43 Satz 1 des Bundesversorgungsgesetzes in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (Erstes Neuordnungsgesetz) vom 27. Juni 1960 (Bundesgesetzbl. I S. 453) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. § 45 Absatz 1 Halbsatz 2 desselben Gesetzes ist nichtig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach dem Bundesversorgungsgesetz in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (Erstes Neuordnungsgesetz) vom 27. Juni 1960 (BGBl. I S. 453) - im folgenden: BVersG n. F. - erhalten die Witwe und die Waisen eines Mannes und ebenso die Waisen einer verwitweten oder unverheirateten Mutter stets die Grundrente und unter gewissen Voraussetzungen dazu die Ausgleichsrente (Art. 1 §§ 40, 41, 45 bis 47 BVersG n. F.). Hingegen ist für den Witwer und die Waisen beim Kriegstode einer Ehefrau schon die Grundrente und damit auch die Ausgleichsrente von den weiteren Voraussetzungen nach Art. 1 §§ 43 Satz 1 und 45 Abs. 1 Halbsatz 2 BVersG n. F. abhängig; die Bestimmungen lauten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 43 Satz 1 Der Witwer erhält eine Rente nach §§ 40 und 41, wenn die an den Folgen einer Schädigung gestorbene Ehefrau seinen Lebensunterhalt überwiegend bestritten hat, weil seine Arbeitskraft und seine Einkünfte hierzu nicht ausreichten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 45 Abs. 1 Waisen erhalten Rente bis zur Vollendung des achtzehnten Lebensjahres; Waisen, deren Mutter an den Folgen einer Schädigung gestorben ist, jedoch nur, wenn a) der Vater nicht mehr lebt oder b) die Verstorbene überwiegend deren Unterhalt bestritten hat, weil die Arbeitskraft und die Einkünfte des Vaters hierzu nicht ausreichten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im wesentlichen gleiche erschwerende Voraussetzungen für die Gewährung der Witwer- und Waisenrente beim Kriegstode einer Ehefrau enthielt das Bundesversorgungsgesetz auch schon in der ersten Fassung vom 20. Dezember 1950 (BGBl. S. 791) in den §§ 43 und 45 Abs. 5 Satz 1. Die Neufassung durch das Erste Neuordnungsgesetz ist mit dem 1. Juni 1960 in Kraft getreten (Art. IV § 4 Abs. 1 des Ersten Neuordnungsgesetzes).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Ehefrau des Klägers zu 1) des Ausgangsverfahrens ist im Juni 1945 durch tschechische Partisanen getötet worden. Aus der Ehe sind drei Kinder hervorgegangen: 1936 eine am Ausgangsverfahren nicht beteiligte Tochter, 1944 die Klägerin zu 2) des Ausgangsverfahrens und 1937 der Kläger zu 3). Im Jahre 1946 kam der Witwer mit seinen Kindern nach Westdeutschland.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im März 1950 beantragten die Kläger des Ausgangsverfahrens erstmals die Gewährung von Witwer- und Waisenrente. In dem anschließenden Verfahren wurde der Tod der Ehefrau und Mutter als Leistungsgrund anerkannt, die Gewährung der Rente jedoch von den damals zuständigen Verwaltungsinstanzen abgelehnt, weil die Getötete unstreitig im Zeitpunkt des Todes nicht berufstätig gewesen sei und den Unterhalt von Mann und Kindern nicht überwiegend bestritten habe. Vor dem Landessozialgericht wurde der gemäß § 214 Ziff. 4 des Sozialgerichtsgesetzes zur Berufung umgewandelte Rekurs schließlich zurückgenommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit einem am 9. August 1960 bei der Verwaltungsbehörde eingegangenen Antrag begehrten die Kläger des Ausgangsverfahrens erneut die Gewährung von Witwer- und Waisenrente. Vom Versorgungsamt und vom Landesversorgungsamt wurde ihr Begehren im wesentlichen aus den gleichen Gründen wie der erste Antrag abgelehnt. Gegen den Widerspruchsbescheid des Landesversorgungsamtes richtet sich die Klage im Ausgangsverfahren. Die Kläger beantragen dort, die Bescheide der Verwaltungsbehörden vom 2. Februar 1962 und 3. August 1962 aufzuheben und das beklagte Land Hessen, vertreten durch das Landesversorgungsamt Hessen in Frankfurt (Main), dem Grunde nach zur Zahlung der Witwer- und Waisenrente vom 1. Oktober 1950 an zu verurteilen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Sozialgericht hält die Klage trotz des vorauf gegangenen, durch Rücknahme des Rekurses beendeten Verfahrens in vollem Umfang für zulässig. Es möchte der Klage stattgeben, sieht sich aber daran durch die §§ 43 und 45 Abs. 5 Satz 1 BVersG a. F. sowie durch Art. 1 §§ 43 Satz 1 und 45 Abs. 1 Halbsatz 2 BVersG n. F. gehindert, da die dort aufgeführten Voraussetzungen nicht erfüllt sind. Die genannten Bestimmungen sind nach Ansicht des Sozialgerichts mit Art. 3 Abs. 2 GG, die Bestimmung über die Waisenrente auch mit Art. 3 Abs. 1 und Art. 6 Abs. 1 GG unvereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Sozialgericht hat deshalb durch Beschluß vom 9. Mai 1963 das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Akten zur Entscheidung darüber vorgelegt, ob §§ 43, 45 Abs. 5 Satz 1 BVersG a. F. und §§ 43 Satz 1 und 45 Abs. 1 Halbsatz 2 BVersG n. F. mit dem Grundgesetz vereinbar sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. In dem Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht hat sich die Bundesregierung durch den Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung geäußert. Er hält die zur Prüfung vorgelegten Paragraphen für vereinbar mit dem Grundgesetz.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesgerichtshof hat durch den Vorsitzenden des IV. Senats darauf hingewiesen, daß dieser Senat die Regelung der Hinterbliebenenrente in § 17 Abs. 1 Nr. 2 und 3 des Bundesentschädigungsgesetzes in Verbindung mit § 5 Abs. 1 und § 6 Abs. 2 der Ersten Durchführungsverordnung zu diesem Gesetz in seiner Rechtsprechung als mit dem Grundgesetz vereinbar bezeichnet hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundessozialgericht hat sich durch den 10. Senat geäußert. Der Senat hat auf einige allgemeine Gesichtspunkte zur Hinterbliebenenversorgung in ihrer Abhängigkeit von der Funktion als Unterhaltsersatz und von dem Prinzip der Bedürftigkeit hingewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Ansicht des Sozialgerichts, daß die Ansprüche der Kläger durch das voraufgegangene, durch Rücknahme des Rekurses beendete Verfahren nicht abgeschnitten sind, ist nicht unhaltbar. Eine Verjährung der Ansprüche kommt jedenfalls für die letzten vier Jahre vor dem neuen Antrag nicht in Frage. Das Sozialgericht hat also das Bundesversorgungsgesetz sowohl in der alten wie in der neuen Fassung anzuwenden, so daß alle zur Prüfung vorgelegten Bestimmungen entscheidungserheblich sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist jedoch, soweit sie Bestimmungen des Bundesversorgungsgesetzes alter Fassung betrifft, durch das am heutigen Tage verkündete Urteil in der Sache 1 BvL 101/58 gegenstandslos geworden. Dort hat das Bundesverfassungsgericht den § 45 Abs. 5 Satz 1 BVersG a. F. und in § 43 die Worte "für die Dauer der Bedürftigkeit" und "aus ihrem Arbeitsverdienst" für nichtig, den § 43 im übrigen für mit dem Grundgesetz vereinbar erklärt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es ist sonach nur noch über die Erschwerung der Witwer- und Waisenrente im Bundesversorgungsgesetz neuer Fassung zu entscheiden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der für grundgesetzgemäß erklärte Teil des § 43 BVersG a. F. lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Witwer erhält eine Rente (§§ 40 und 41), wenn die an den Folgen einer Schädigung gestorbene Ehefrau seinen Lebensunterhalt wegen seiner Erwerbsunfähigkeit überwiegend bestritten hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Norm stimmt mit § 43 Satz 1 BVersG n. F. weitgehend wörtlich überein und ist, soweit eine Neufassung stattgefunden hat, im wesentlichen inhaltsgleich: ob die überwiegende Unterhaltsleistung der Frau "wegen der Erwerbsunfähigkeit" des Mannes erfolgt ist oder "weil seine Arbeitskraft und seine Einkünfte" nicht ausreichten, wird praktisch nur selten einen Unterschied machen. Die Neufassung enthält lediglich insofern eine kleine Erleichterung, als sie es ermöglicht, dem Witwer die Rente zu gewähren, auch wenn er zu Lebzeiten der Ehefrau noch nicht völlig erwerbsunfähig war, sondern in geringem Umfang Arbeitsverdienst erzielen konnte (vgl. Schieckel/Gurgel, Bundesversorgungsgesetz, 3. Aufl. Anm. 6 zu § 43).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der für nichtig erklärte § 45 Abs. 5 Satz 1 BVersG a. F. lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Waisen, deren Mutter an den Folgen einer Schädigung gestorben ist, erhalten Rente nur, wenn der Vater nicht mehr lebt oder Witwerrente bezieht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Norm stimmt mit § 45 Abs. 1 Halbsatz 2 BVersG n. F. inhaltlich vollständig überein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vereinbarkeit des § 43 Satz 1 BVersG n. F. und die Unvereinbarkeit des § 45 Abs. 1 Halbsatz 2 mit der Verfassung beruhen daher auf denselben Gründen, die für die Entscheidung über die verfassungsrechtliche Kontrolle der Parallelnormen in der alten Fassung des Gesetzes maßgebend gewesen sind. Es wird deshalb zur Begründung dieses Beschlusses im einzelnen auf die Entscheidungsgründe in der Sache 1 BvL 101/58 verwiesen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="66">
   1 Als Nr. 2 abgedruckt (S. 38 ff.).
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



