<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag eines Beschwerdeführers, seine Verfassungsbeschwerde mit einem anderen Verfahren zu verbinden, in dem ein Senat des Bundesverfassungsgerichts die Anrufung des Plenums beschlossen hat, ist unzulässig.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 18. Juli 1979 - 1 BvR 56/77 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn F... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Hans-Georg Schaefer, Grünwalder Straße 44, München 90 - gegen a) den Beschluß des Bundesgerichtshofs vom 21. Dezember 1976 - VI ZR 38/76 -, b) das Urteil des Oberlandesgerichts München vom 24. Oktober 1975 - 10 U 4657/74 - hier: Antrag auf Verbindung von Verfahren.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag wird abgelehnt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer war Kläger in einem Zivilrechtsstreit, in dem er Ansprüche wegen Verletzung bei einem Verkehrsunfall geltend gemacht hat. Seinem Begehren haben die Gerichte nur zum Teil entsprochen. Der Bundesgerichtshof hat seine Revision gegen das Urteil des Oberlandesgerichts in Anwendung des § 554 b ZPO nicht zur Entscheidung angenommen. Hiergegen hat er Verfassungsbeschwerde eingelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nachdem der Zweite Senat des Bundesverfassungsgerichts in seiner Entscheidung vom 9. August 1978 (BVerfGE 49, 148) eine verfassungskonforme Auslegung und Handhabung der Vorschrift des § 554 b ZPO für geboten erachtet hatte, beschloß der Erste Senat am 16. Januar 1979, im Verfahren 1 BvR 194/78 das Plenum des Bundesverfassungsgerichts anzurufen. Ein Abdruck des Beschlusses wurde dem Beschwerdeführer übermittelt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Er beantragt, das von ihm angestrengte Verfassungsbeschwerdeverfahren mit dem beim Plenum anhängigen Verfahren zu verbinden. Zur Begründung trägt er vor: Im Gesetz über das Bundesverfassungsgericht sei eine Verbindung von Verfassungsbeschwerdeverfahren nicht ausdrücklich vorgesehen; sie entspreche aber ständiger Übung des Senats. Da die Entscheidung des Plenums diesen auch für das Verfahren des Beschwerdeführers binde, habe er Anspruch auf Gewährung rechtlichen Gehörs vor dem Plenum.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag ist unzulässig, weil es für den geltend gemachten Anspruch keine Rechtsgrundlage gibt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Gesetz über das Bundesverfassungsgericht sieht ausdrücklich nur in den §§ 66 und 69 für Organstreitigkeiten und Streitigkeiten zwischen Bund und Ländern eine Verbindung von Verfahren vor. Allerdings hat das Bundesverfassungsgericht darüber hinaus auch andere Verfahren zu gemeinsamer Verhandlung und Entscheidung verbunden, wenn dies aus Gründen der Prozeßökonomie zweckmäßig erschien und im wesentlichen dieselben oder voneinander abhängige Fragen streitig waren (vgl. hierzu BVerfGE 12, 205 [223]; 22, 387 [407]). Diese Gesichtspunkte kommen für das Verfahren vor dem Plenum aber nicht zum Tragen, da dieses gemäß § 16 Abs. 1 BVerfGG nur über die Rechtsfrage befindet. Die Entscheidung über die Verfassungsbeschwerde selbst bleibt dem erkennenden Senat vorbehalten. Hiernach besteht für die beantragte Verbindung kein Anlaß.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der sich aus Art. 103 Abs. 1 GG ergebende Anspruch des Beschwerdeführers auf Gewährung rechtlichen Gehörs ist nicht berührt. Rechtliches Gehör ist im jeweiligen Verfahren zu gewähren. Der Anspruch hierauf kann also vor dem Plenum nicht verletzt werden, weil es ihm nicht unterbreitet ist. Rechtliches Gehör wird dem Beschwerdeführer vielmehr vom Senat vor der in seinem Verfahren zu treffenden Entscheidung gewährt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Böhmer	Dr. Simon Dr. Faller	Dr. Hesse	Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer	Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



