<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 19. Juni 1979 - 2 BvL 14/75 - in dem Verfahren zur Prüfung der Verfassungsmäßigkeit des § 18 Absatz 1 Satz 1 des Gesetzes über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften vom 9. Juni 1953 (BGBl. I S. 377) in der Fassung der Bekanntmachung vom 29. April 1961 (BGBl. I S. 497), zuletzt geändert durch Gesetz vom 2. März 1974 (BGBl. I S. 469) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Verwaltungsgerichts Köln vom 14. Oktober 1975 (10 K 1101/74) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 18 Absatz 1 Satz 1 des Gesetzes über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften vom 9. Juni 1953 in der Fassung der Bekanntmachung vom 29. April 1961 (Bundesgesetzbl. I S. 497), zuletzt geändert durch Gesetz vom 2. März 1974 (Bundesgesetzbl. I S. 469), ist in der sich aus den Gründen ergebenden Auslegung mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlage betrifft die Frage, ob der Vorsitzende der Bundesprüfstelle für jugendgefährdende Schriften befugt ist, eine Schrift unter Hinweis auf die rechtskräftige Entscheidung eines Gerichts in die Liste jugendgefährdender Schriften aufzunehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften vom 9. Juni 1953 in der Fassung vom 29. April 1961 (BGBl. I S. 497), zuletzt geändert durch Gesetz vom 2. März 1974 (BGBl. I S. 469), - GjS - beschränkt den Vertrieb, die Weitergabe und Werbung für Schriften, die geeignet sind, Jugendliche zu gefährden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Jugendgefährdende Schriften sind nach § 1 Abs. 1 Satz 1 GjS in eine Liste aufzunehmen; zu ihnen rechnet das Gesetz vor allem unsittliche, verrohend wirkende, zu Gewalttätigkeit, Verbrechen oder Rassenhaß anreizende sowie den Krieg verherrlichende Schriften (§ 1 Abs. 1 Satz 2 GjS). Eine Schrift, deren Aufnahme in die Liste bekanntgemacht ist, unterliegt Verbreitungsverboten und Werbungsbeschränkungen. So darf die Schrift Kindern oder Jugendlichen nicht angeboten, überlassen oder zugänglich gemacht werden (§ 3 Nr. 1 GjS). Sie darf außerdem nicht im Einzelhandel außerhalb von Geschäftsräumen, in Kiosken oder anderen Verkaufsstellen, die der Kunde nicht zu betreten pflegt, im Versandhandel oder in gewerblichen Leihbüchereien oder Lesezirkeln vertrieben, verbreitet oder verliehen oder zu diesen Zwecken vorrätig gehalten werden (§ 4 Abs. 1 GjS). Wer diesen Vorschriften zuwiderhandelt, kann nach näherer Maßgabe des § 21 GjS bestraft werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Über die Aufnahme in die Liste entscheidet eine Bundesprüfstelle (§ 11 Abs. 1 GjS). Sie wird grundsätzlich nur auf Antrag tätig (§ 11 Abs. 2 Satz 1 GjS); der Antrag kann vom Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit, von den obersten Jugendbehörden der Länder, den Landesjugendämtern und von den Jugendämtern gestellt werden (§ 11 Abs. 2 Satz 2 GjS i.V.m. § 2 der Verordnung zur Durchführung des Gesetzes über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften i.d.F. vom 23. August 1962, BGBl. I S. 597, zuletzt geändert durch Verordnung vom 5. Mai 1978, BGBl. I S. 607). Dem Verleger und dem Verfasser der Schrift ist gemäß § 12 GjS, soweit möglich, Gelegenheit zur Äußerung zu geben. Die Bundesprüfstelle entscheidet regelmäßig in einer Besetzung von zwölf Mitgliedern (§ 9 Abs. 3 Satz 1 GjS). Unter besonderen Voraussetzungen - bei einer vorläufigen Anordnung oder in einem vereinfachten Verfahren - können der Vorsitzende der Bundesprüfstelle und zwei weitere Mitglieder einstimmig die Aufnahme verfügen (§§ 15 Abs. 2 Satz 1, 15a Abs. 2 Satz 1 GjS). Der Vorsitzende der Bundesprüfstelle führt die Liste der jugendgefährdenden Schriften (§ 16 GjS).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Darüber hinaus bestimmt § 18 GjS:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Stellt ein Gericht in einer rechtskräftigen Entscheidung fest, daß eine Schrift pornographisch ist oder den in § 131 des Strafgesetzbuches bezeichneten Inhalt hat, so nimmt der Vorsitzende der Bundesprüfstelle die Schrift unter Hinweis auf die gerichtliche Entscheidung in die Liste auf. Eines Antrages (§ 11 Abs. 2 Satz 1) bedarf es nicht. § 12 gilt entsprechend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Hält der Vorsitzende die Aufnahme nach Absatz 1 nicht für erforderlich oder werden widersprechende gerichtliche Entscheidungen über dieselbe Schrift bekannt, so führt er eine Entscheidung der Bundesprüfstelle herbei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die in § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS angeführte Vorschrift des § 131 StGB betrifft Schriften, die Gewalttätigkeiten gegen Menschen in grausamer oder sonst unmenschlicher Weise schildern und dadurch eine Verherrlichung oder Verharmlosung solcher Gewalttätigkeiten ausdrücken oder die zum Rassenhaß aufstacheln.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Klägerin des Ausgangsverfahrens, eine Aktiengesellschaft mit Sitz in Luzern, ist Verlegerin des Buches "Die Liebesgrotte". Ein Exemplar des Buches wurde in einem "Fachgeschäft für Ehehygiene" in Hof sichergestellt. Ein gegen den Inhaber des Geschäfts eingeleitetes Strafverfahren wegen Verbreitung unzüchtiger Schriften wurde eingestellt. Die Staatsanwaltschaft beantragte die selbständige Einziehung der Schrift. Dem Geschäftsinhaber wurde Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben; er äußerte sich nicht. Durch Beschluß vom 27. Juni 1973 zog das Amtsgericht Hof das Buch mit der Begründung ein, daß es einen pornographischen Inhalt habe und jede vorsätzliche Verbreitung in Kenntnis dieses Inhalts den Tatbestand des § 184 StGB verwirklichen würde. Die Klägerin war weder am Strafverfahren noch an dem folgenden Einziehungsverfahren beteiligt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Unter Hinweis auf die rechtskräftige Entscheidung des Amtsgerichts Hof nahm der Vorsitzende der Bundesprüfstelle am 27. März 1974 die Schrift gemäß § 18 Abs. 1 GjS in die Liste der jugendgefährdenden Schriften auf. Bei der vorhergegangenen Anhörung hatte die Klägerin der Aufnahme in die Liste widersprochen. Sie erhob gegen die Entscheidung über die Eintragung Klage beim Verwaltungsgericht Köln. Dabei vertrat sie die Auffassung, daß der Beschluß des Amtsgerichts keine ausreichende Grundlage für die Aufnahme bilde; u. a. wies sie darauf hin, daß sie an dem Einziehungsverfahren nicht beteiligt gewesen sei. Die Bundesrepublik Deutschland als Beklagte stellte sich demgegenüber auf den Standpunkt, daß die Eintragung gerechtfertigt sei; die Bundesprüfstelle sei an die gerichtliche Entscheidung gebunden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Verwaltungsgericht Köln hat sein Verfahren gemäß Art. 100 Abs. 1 Satz 1 GG ausgesetzt. Es legt die Frage vor, ob § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS mit dem Grundgesetz vereinbar ist. Das Gericht hält die Vorschrift für verfassungswidrig, weil sie gegen den Grundsatz der Gewährung rechtlichen Gehörs und gegen die Rechtsschutzgarantie des Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG verstoße. Dazu führt es aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wie sich schon aus dem Wortlaut des § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS ergebe, sei der Vorsitzende der Bundesprüfstelle an die in der gerichtlichen Entscheidung getroffene Feststellung des pornographischen Inhalts einer Schrift gebunden. Er habe die Schrift ohne weiteres in die Liste aufzunehmen. Nur wenn er die Aufnahme "nicht für erforderlich" halte oder wenn widersprechende Gerichtsentscheidungen bekannt würden, führe er eine Entscheidung der Bundesprüfstelle herbei (§ 18 Abs. 2 GjS). Nach der Gesetzesbegründung könne eine Eintragung "nicht erforderlich" sein, falls eine durch Gerichtsurteil für unzüchtig erklärte Schrift nur örtliche Bedeutung habe oder nur in wenigen, eingezogenen Exemplaren vorhanden sei. Der Vorschrift des § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS liege danach die unwiderlegliche Vermutung zugrunde, daß eine durch rechtskräftige Entscheidung als pornographisch bezeichnete Schrift den Tatbestand des § 1 Abs. 1 GjS erfülle. Dementsprechend eingeschränkt seien die Einwendungen, die der Verleger und der Verfasser der Schrift bei der nach §§ 18 Abs. 1 Satz 3, 12 GjS vorgesehenen Anhörung geltend machen könnten. Sie dürften nicht damit gehört werden, wenn sie Gründe gegen die Bewertung der Schrift als pornographisch vortrügen. Andererseits seien Verleger und Verfasser an dem voraufgegangenen Strafverfahren nicht beteiligt gewesen. Dort hätten sie ebenfalls keine Einwendungen gegen die Beurteilung der Schrift erheben können. Werde ihnen dieses Recht auch noch im Verfahren bei der Listenaufnahme genommen, seien sie insoweit rechtlos. Darin liege ein Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Außerdem werde Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG verletzt. Die Klägerin müsse die Möglichkeit haben, die vollständige Nachprüfung des angefochtenen Verwaltungsakts in rechtlicher und tatsächlicher Hinsicht durch ein Gericht zu erreichen. Dem stehe § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS entgegen. Das Verwaltungsgericht sei ebenso wie zuvor der Vorsitzende der Bundesprüfstelle gehindert, die sachlichrechtlichen Voraussetzungen der Aufnahme in die Liste - die Feststellung des pornographischen Inhalts und damit des jugendgefährdenden Charakters der Schrift - zu untersuchen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine verfassungskonforme Auslegung der Vorschrift scheide aus. Es sei insbesondere nicht möglich, die Bestimmung entgegen den Vorstellungen des Gesetzgebers dahin zu deuten, daß der Vorsitzende der Bundesprüfstelle im Rahmen des § 18 Abs. 2 GjS - unabhängig von der gerichtlichen Entscheidung - den Inhalt der Schrift überprüfen dürfe mit der möglichen Folge, von der Listenaufnahme mangels einer Jugendgefährdung abzusehen. Wie sich nämlich aus dem Sinnzusammenhang der Vorschriften des GjS ergebe, stehe die Beurteilung des Inhalts einer Schrift nie allein dem Vorsitzenden zu. Das zeige der Vergleich mit den in den §§ 9 Abs. 3 Satz 1, 15 Abs. 2 Satz 1, 15a Abs. 2 Satz 1 GjS getroffenen Regelungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Entscheidung der Kammer hänge von der Verfassungsmäßigkeit des § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS ab. Verstoße die Vorschrift gegen das Grundgesetz, so sei die Aufnahme der Schrift in die Liste rechtswidrig und aufzuheben. Sei die Bestimmung hingegen gültig, so müsse die Klage abgewiesen werden; der Beschluß des Amtsgerichts Hof erfülle in förmlicher Hinsicht die Voraussetzungen des § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Zu der Vorlagefrage haben der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit und der I. Senat des Bundesverwaltungsgerichts Stellung genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit hält die Bestimmung für verfassungsgemäß. Er hat dargelegt: Der Grundsatz des rechtlichen Gehörs sei nicht verletzt. Das gelte zunächst für das voraufgegangene Strafverfahren. Falls der klagende Verlag an dem eingezogenen Buch dinglich berechtigt gewesen sei, hätte er gemäß § 431 StPO an dem selbständigen Einziehungsverfahren beteiligt werden müssen. Er hätte gemäß § 439 StPO sogar noch in einem Nachverfahren geltend machen können, daß die Einziehung ihm gegenüber nicht gerechtfertigt sei. Allerdings entfielen diese Befugnisse, wenn ein Verleger an der eingezogenen Schrift nicht dinglich berechtigt sei. Für eine Erweiterung des Kreises der Einziehungsbeteiligten bestehe jedoch kein Bedürfnis: ein Interessent ohne dingliche Berechtigung erleide keinen Rechtsverlust. Auch im Rahmen des § 18 GjS bedürfe es keiner Ausweitung des rechtlichen Gehörs. Art. 103 Abs. 1 GG verlange nicht, daß solche Sach- und Rechtsfragen in die Entscheidung einbezogen würden, über die nicht zu befinden sei. Die Tatbestände der §§ 131, 184 StGB, um die es in § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS gehe, stellten die extremsten und eindeutigsten Fälle jugendgefährdender Schriften dar. Eine rechtskräftige gerichtliche Entscheidung, die eine Schrift in der obersten Skala der Jugendgefährdung einordne, lasse nach unten so viel Spielraum, daß die Eignung zur Jugendgefährdung auch dann zu bejahen sein werde, wenn ein Grenzfall der §§ 131, 184 StGB vorliege und eine abweichende Bewertung denkbar sei. Sofern es in einer gerichtlichen Entscheidung dazu komme, sei gemäß § 18 Abs. 2 GjS ein Prüffall für die Bundesprüfstelle gegeben; damit sei dem Gebot der Rechtsstaatlichkeit in hohem Maße Genüge getan.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorschrift verstoße auch nicht gegen Art. 19 Abs. 4 GG. Die voraufgegangene gerichtliche Entscheidung entfalte eine Tatbestandswirkung, an welche die Verwaltungsgerichte gebunden seien. Das sei rechtlich unbedenklich, zumal hierfür eine gesetzliche Grundlage bestehe. Zwar werde dadurch dem Verleger oder Verfasser die Einrede verwehrt, daß die fragliche Schrift nicht jugendgefährdend sei. Die Aufnahme in die Liste sei aber kein Verwaltungsakt, der gerade gegen Autor und Verleger gerichtet sei, selbst wenn ihnen im Verfahren vor der Bundesprüfstelle eine besondere Rechtsstellung eingeräumt werde. Die Aufnahme in die Liste greife vielmehr auch in die Gewerbefreiheit der gemäß § 4 GjS betroffenen Händler ein. Sie müßten ebenfalls die Tatbestandswirkung einer rechtskräftigen Indizierungsentscheidung gegen sich gelten lassen. Werde die Schrift in die Liste aufgenommen, so werde damit in tatsächlicher Hinsicht lediglich festgestellt, daß die Publikation identisch sei mit der in einem Gerichtsverfahren als pornographisch bewerteten Druckschrift, ferner daß eine auf § 184 StGB beruhende rechtskräftige gerichtliche Entscheidung ergangen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Tatsachenfeststellungen der Bundesprüfstelle könnten im Verwaltungsrechtsweg nachgeprüft werden. Die Aufnahme in die Liste enthalte hingegen nicht die Entscheidung, daß die fragliche Schrift jugendgefährdend sei. Das sei deshalb auch nicht Gegenstand gerichtlicher Nachprüfung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der I. Senat des Bundesverwaltungsgerichts hat in seiner Stellungnahme ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS verstoße zwar nicht gegen Art. 103 Abs. 1 GG, wohl aber gegen Art. 19 Abs. 4 GG. Dem vorlegenden Verwaltungsgericht sei darin zuzustimmen, daß schon nach dem eindeutigen Wortlaut des § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS der Vorsitzende an die voraufgegangene gerichtliche Feststellung gebunden sei, sofern nicht einander widersprechende gerichtliche Entscheidungen vorlägen. Im Ergebnis sei dem Verwaltungsgericht ferner darin beizupflichten, daß auch dann, wenn der Vorsitzende eine Entscheidung der Bundesprüfstelle herbeiführe, weil er die Aufnahme in die Liste "nicht für erforderlich" halte, er von der Bindung an die vorangegangene gerichtliche Entscheidung nicht freigestellt sei. Denn die Frage, ob die Aufnahme in die Liste "erforderlich" sei, schließe die Feststellung, daß die Schrift den in § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS umschriebenen Inhalt habe, nicht in sich, sondern setze sie voraus. Mit diesem Inhalt sei die Vorschrift mit Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG nicht vereinbar. Das ergebe sich allerdings noch nicht daraus, daß der Vorsitzende der Bundesprüfstelle und - folgeweise - das dessen Entscheidungen überprüfende Verwaltungsgericht an die gerichtliche Feststellung gebunden sei, eine Schrift sei pornographisch oder habe den in § 131 StGB bezeichneten Inhalt. Die Regelung sei jedoch nur dann verfassungsrechtlich unbedenklich, wenn der von der Indizierung Betroffene vollen Rechtsschutz genieße, wenn er also schon an dem vorgängigen Verfahren beteiligt sei. Die Vorschriften des Strafverfahrensrechts regelten die Beteiligung nach anderen Gesichtspunkten als denjenigen, nach denen sich die Beteiligung nach den Vorschriften des Gesetzes über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften bemesse. Soweit deshalb die Beteiligten des Indizierungsverfahrens nicht Beteiligte des voraufgegangenen Strafverfahrens seien, verstoße die Bindung des § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS gegen Art. 19 Abs. 4 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig. Die Auslegung des § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS durch das vorlegende Gericht ist nicht offensichtlich unhaltbar (vgl. BVerfGE 18, 70 [79]). Folgt man ihr, so hängt die Entscheidung des Ausgangsverfahrens von der Frage ab, ob die Bestimmung verfassungswidrig ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Allerdings stehen der Auslegung der Vorschrift durch das vorlegende Gericht verfassungsrechtliche Bedenken entgegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Verwaltungsgericht geht davon aus, daß der Vorsitzende der Bundesprüfstelle an die Feststellungen der voraufgegangenen Gerichtsentscheidung gebunden sei; es soll ihm verwehrt sein, selbständig zu untersuchen, ob die jeweilige Schrift jugendgefährdend ist. Entsprechendes hätte für ein Verwaltungsgericht zu gelten, das auf die Anfechtungsklage eines Betroffenen die Aufnahme in die Liste überprüft; Einwendungen eines Betroffenen, die sich auf den Inhalt der Schrift bezögen, hätten außer Betracht zu bleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Einer so verstandenen Regelung stünde jedoch Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG entgegen. Der durch diese Vorschrift gewährleistete Rechtsweg muß grundsätzlich die vollständige Nachprüfung eines Verwaltungsakts in rechtlicher und tatsächlicher Hinsicht durch ein Gericht ermöglichen (vgl. BVerfGE 15, 275 [282]; 18, 203 [212]; 31, 113 [117]). Das schließt zwar die Bindung an rechtskräftige Gerichtsentscheidungen nicht aus. Hier besteht aber die Besonderheit, daß die von der Indizierung Betroffenen oftmals keine Möglichkeit haben, auf das vorhergehende Verfahren und die dort gefällte Entscheidung Einfluß zu nehmen. Die mit der Aufnahme in die Liste verbundenen Verbreitungs- und Werbungsbeschränkungen treffen einen weiten Personenkreis; so den Verleger und den Verfasser der Schrift, ferner etwa Groß-, Zwischen- und Einzelhändler, welche die Schrift bereits erworben haben. Nur wenige von ihnen werden in der Regel an einem vorhergegangenen Strafverfahren beteiligt gewesen sein. Dazu gehören einmal diejenigen, die in jenem Verfahren angeklagt waren. Falls über die Einziehung der Schrift zu entscheiden war, kommt hinzu, wem das jeweilige Einzelexemplar der Schrift gehörte oder zustand (§ 431 Abs. 1 Nr. 1 StPO) oder wer an diesem Exemplar ein sonstiges Recht hatte, dessen Erlöschen bei einer Einziehung angeordnet werden konnte (§ 431 Abs. 1 Nr. 2 StPO i.V.m. § 74e Abs. 2 Satz 2, 3 StGB). Alle übrigen Betroffenen können weder in einem Strafverfahren noch - folgt man der Auffassung des vorlegenden Gerichts - im Verfahren vor dem Verwaltungsgericht geltend machen, daß die Schrift aus ihrer Sicht nicht als jugendgefährdend einzustufen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Auslegung des § 18 Abs. 1 GjS durch das vorlegende Gericht fußt auf der Annahme, daß der Vorsitzende der Bundesprüfstelle gezwungen sei, der Wertung der voraufgegangenen Gerichtsentscheidung zu folgen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    An diese Auslegung ist das Bundesverfassungsgericht nicht gebunden (BVerfGE 7, 45 [50]; 31, 113 [117]). Es hat vielmehr den Sinngehalt der zur Nachprüfung gestellten Bestimmung selbständig zu ermitteln (BVerfGE 18, 70 [80]). Dabei zeigt sich, daß der Vorsitzende der Bundesprüfstelle befugt ist, die Schrift - unabhängig von der Gerichtsentscheidung - darauf zu überprüfen, ob sie einen jugendgefährdenden Inhalt hat (ebenso Raue, Literarischer Jugendschutz, Diss. 1969, S. 40). In diesem Rahmen können etwaige Einwendungen des Verlegers und des Verfassers berücksichtigt werden. Entsprechendes gilt für ein von den Betroffenen angerufenes Verwaltungsgericht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Für diese Auslegung des § 18 GjS spricht bereits der Wortlaut der Vorschrift. Danach "nimmt" zwar der Vorsitzende der Bundesprüfstelle die Schrift in die von ihm geführte Liste "auf"
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (§ 18 Abs. 1 Satz 1 GjS). Das geschieht jedoch keineswegs zwangsläufig. Der Aufnahme geht vielmehr eine Prüfung voraus. Der Vorsitzende hat zunächst zu erwägen, ob die Aufnahme überhaupt "erforderlich" ist; hält er sie "nicht für erforderlich", so führt er eine Entscheidung der Bundesprüfstelle herbei (§ 18 Abs. 2, 1. Altern. GjS). Was "nicht erforderlich" ist, bestimmt sich nach dem Ziel des Gesetzes: dem Schutz der Kinder und Jugendlichen vor Schriften, die geeignet sind, sie sittlich zu gefährden (§ 1 Abs. 1 Satz 1 GjS). Ist eine Schrift schon nach ihrem Inhalt nicht jugendgefährdend, so kommt es auf weitere Erwägungen des Vorsitzenden nicht mehr an: Die Aufnahme einer solchen Schrift kann schlechterdings nicht als "erforderlich" angesehen werden; ihre Eintragung in die Liste scheidet aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Daß dem Vorsitzenden der Bundesprüfstelle - entgegen dem weiten Wortlaut der Vorschrift - eine Bewertung des Inhalts der Schrift untersagt wäre, ist dem Gesetz nicht zu entnehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) § 18 GjS setzt zwar eine gerichtliche Entscheidung voraus. Das nötigt jedoch nicht dazu, die Prüfungsbefugnis des Vorsitzenden einzuengen. Die Bestimmung stellt nach ihrem Wortlaut nur darauf ab, daß eine gerichtliche Entscheidung mit dem in § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS näher umschriebenen Inhalt gefällt wurde. Dadurch wird das Verfahren nach § 18 GjS in Gang gesetzt. Das Gesetz sagt nicht, daß die Bundesprüfstelle im Rahmen des § 18 Abs. 2 GjS an Feststellungen der Entscheidung auch gebunden wäre. Eine dahingehende Bindung folgt auch nicht aus der Rechtskraft der gerichtlichen Entscheidung; denn die Rechtskraft von Entscheidungen, an deren Vorliegen § 18 Abs. 1 GjS tatbestandlich anknüpft, umfaßt nicht die Feststellung, daß eine Schrift jugendgefährdend ist. Maßstab der Bundesprüfstelle sind nicht Straftatbestände oder strafrechtliche Begriffe als solche; vielmehr kommt es für sie darauf an, ob die Schrift jugendgefährdend ist (vgl. die Entscheidungen der Bundesprüfstelle vom 19. November 1954, ZBlJugR 1955, S.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    183 und vom 24. Juni 1955, ZBlJugR 1956, S. 112; ferner Riedel, ZBlJugR 1954, S. 126 [129] und Raue, a.a.O., S. 39). Bei der zweiten Alternative des § 18 Abs. 2 GjS - wenn einander widersprechende Gerichtsentscheidungen vorliegen - wäre eine Bindung schon von der Sache her ausgeschlossen; über eine der beiden Entscheidungen müßte sich die Bundesprüfstelle hinwegsetzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Anknüpfung an die voraufgegangene Gerichtsentscheidung bleibt trotzdem sinnvoll. Sie vereinfacht das Verfahren der Behörde. Zum einen kann die Bundesprüfstelle von sich aus tätig werden. Es ist nicht erforderlich, daß der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit oder die anderen Antragsberechtigten die Aufnahme in die Liste zuvor förmlich beantragen (§ 18 Abs. 1 Satz 2 GjS; vgl. § 11 Abs. 2 Satz 1 GjS; §§ 2, 3 Abs. 1, 2 der Verordnung zur Durchführung des Gesetzes über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften). Zum anderen darf - gedeckt durch die Gerichtsentscheidung - der Vorsitzende allein die Schrift in die Liste eintragen, während sonst die Bundesprüfstelle in ihrer vollen Besetzung von zwölf Mitgliedern (§ 9 Abs. 3 Satz 1 GjS) oder - in eng begrenzten Ausnahmefällen - in der Besetzung durch den Vorsitzenden und zwei Mitglieder über die Aufnahme zu entscheiden hat (§§ 15 Abs. 1, Abs. 2 Satz 1, 15a Abs. 1, Abs. 2 Satz 1 GjS).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Auch § 18 Abs. 2, 2. Altern. GjS steht dieser Auslegung nicht entgegen. Daß dort eine besondere Regelung für einander widersprechende Gerichtsentscheidungen getroffen wurde, braucht nicht zu bedeuten, daß der Vorsitzende in den übrigen Fällen - also im Rahmen des § 18 Abs. 2, 1. Altern. GjS - an die gerichtliche Bewertung der Schrift gebunden wäre. Sind widersprechende Entscheidungen ergangen - § 18 Abs. 2, 2. Altern. GjS -, so muß der Vorsitzende die Sache der Bundesprüfstelle unterbreiten. Sind sich schon die Gerichte nicht einig, so erscheint es nicht gerechtfertigt, die Schrift ohne Nachprüfung durch die Bundesprüfstelle in die Liste aufzunehmen. Es kommt nicht darauf an, wie der Vorsitzende die Schrift bewertet. Anders ist es, wenn nur eine oder mehrere übereinstimmende Entscheidungen vorliegen. Hier wird die Bundesprüfstelle entlastet, wenn ihr Vorsitzender von den Gerichtsentscheidungen ausgeht und eine Jugendgefährdung bejaht; der Vorsitzende darf dann die Schrift ohne weiteres in die Liste eintragen. Auch hier ist jedoch eine Berichtigung möglich. Der Vorsitzende hört den Verleger und den Verfasser der Schrift (§§ 18 Abs. 1 Satz 3, 12 GjS). Kommt er, womöglich aufgrund der Einwendungen von Verleger und Verfasser, zu dem Ergebnis, daß die Schrift nicht jugendgefährdend sei - hält er demgemäß die Eintragung nicht für erforderlich -, so legt er die Sache der Bundesprüfstelle vor. Sie kann alsdann von einer Aufnahme absehen. Beide Regelungen des § 18 Abs. 2 GjS ergänzen sich demnach. Sie führen zu demselben Ergebnis: In Zweifelsfällen - bei einander widersprechenden Gerichtsentscheidungen oder bei Bedenken des Vorsitzenden - entscheidet die Bundesprüfstelle in ihrer vollen Besetzung, ob die Schrift einen jugendgefährdenden Inhalt hat und in die Liste aufzunehmen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    cc) Entgegen der Auffassung des vorlegenden Gerichts steht die Prüfungsbefugnis des Vorsitzenden auch nicht im Widerspruch zu der im Gesetz vorgesehenen Kompetenzverteilung innerhalb der Bundesprüfstelle.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob eine Schrift wegen ihrer Gefährlichkeit in die Liste aufzunehmen ist, entscheidet zwar grundsätzlich die Bundesprüfstelle in einer Besetzung von zwölf Mitgliedern; nur ausnahmsweise können der Vorsitzende und zwei weitere Mitglieder die Eintragung verfügen. Der in § 9 GjS im einzelnen festgelegten Zusammensetzung des Spruchkörpers wird besondere Bedeutung für die Entscheidungsfindung beigemessen (vgl. BVerwGE 39, 197 [203 f.]). Gleichwohl sieht das Gesetz selbst, sobald ein Gericht die in § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS angeführten Feststellungen getroffen hat, die vereinfachte Aufnahme in die Liste allein durch den Vorsitzenden vor. Dieser greift auch dann nicht in fremde Aufgabenbereiche ein, wenn er dabei im Rahmen des § 18 Abs. 2, 1. Altern. GjS den Inhalt der Schrift in seine Erwägungen einbezieht. Auch dann bleibt er lediglich befugt, die Schrift in die Liste aufzunehmen. Diese Befugnis weist ihm das Gesetz ausdrücklich zu. Hält der Vorsitzende hingegen die Aufnahme nicht für erforderlich, etwa weil er die Schrift abweichend von der Wertung des voraufgegangenen Gerichtsverfahrens nicht als pornographisch und nicht als jugendgefährdend betrachtet, so ist es ihm keineswegs erlaubt, ohne weiteres von einer Aufnahme in die Liste abzusehen. Vielmehr muß er nunmehr die Sache der Bundesprüfstelle vorlegen. Damit verlagert sich die Entscheidungsebene. Der Bundesprüfstelle - und nicht deren Vorsitzendem - obliegt die maßgebliche Beurteilung, ob der Wertung einer Gerichtsentscheidung nicht gefolgt werden soll. Die Prüfstelle erfüllt damit eine Aufgabe, vor der sie - in ähnlichem Zusammenhang - steht, wenn einander widersprechende Gerichtsentscheidungen ergangen sind (§ 18 Abs. 2, 2. Altern. GjS); auch dann ist ihr die Kompetenz zugewiesen, die Schrift unabhängig von früheren gerichtlichen Feststellungen auf ihre Jugendgefährdung zu untersuchen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die umfassende Prüfungsbefugnis des Vorsitzenden der Bundesprüfstelle, wie sie sich schon aus dem Wortlaut des § 18 Abs. 2, 1. Altern. GjS ergibt, wird bestätigt durch den Sinnzusammenhang, in den die Bestimmung gestellt ist (vgl. BVerfGE 35, 263 [278 f.]). Er wird deutlich aus ihrer Entstehungsgeschichte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) Die Prüfungsbefugnis des Vorsitzenden wurde durch Gesetz vom 21. März 1961 (BGBl. I S. 296) eingeführt. § 18 GjS in der davor geltenden Fassung des Gesetzes vom 9. Juni 1953 (BGBl. I S. 377) hatte bestimmt:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (1) Wird eine Schrift in der rechtskräftigen Entscheidung eines Gerichts für unzüchtig im Sinne des § 184 des Strafgesetzbuchs oder für schamlos im Sinne des § 184 a des Strafgesetzbuchs erklärt, so ist sie unter Hinweis auf das gerichtliche Urteil in die Liste aufzunehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (2) Werden widersprechende gerichtliche Entscheidungen über dieselbe Schrift bekannt, so hat der Vorsitzende die Entscheidung der Bundesprüfstelle herbeizuführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Vorschrift stieß auf einhellige Kritik. Diese Kritik richtete sich gegen den "starren Automatismus", der nach der damaligen Regelung zwischen der gerichtlichen Entscheidung und der Aufnahme in die Liste bestand.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bemängelt wurden zunächst die tatsächlichen Auswirkungen der Vorschrift. Auf sie machten die Praktiker des Jugendschutzes aufmerksam. So beanstandete die Bundesarbeitsstelle Aktion Jugendschutz, der paritätisch zusammengesetzte Fachverband der freien und behördlichen Jugendhilfe, daß als Folge von § 18 GjS zahlreiche pornographische Privatdrucke in die Liste aufgenommen worden seien, ohne daß dies einen praktischen Nutzen gehabt habe; die Liste sei dadurch unübersichtlich geworden, die betreffenden Pornographien hätten zusätzliche Publizität erlangt. Die Bundesarbeitsstelle befürwortete aus diesem Grunde, der Bundesprüfstelle eine zusätzliche Prüfungsmöglichkeit von Amts wegen einzuräumen (vgl. Ziffer X der "Koblenzer Beschlüsse" der Bundesarbeitsstelle vom 19./20. März 1959, abgedruckt bei Becker, Das Gesetz über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften, 2. Aufl., 1961, S. 37 [41]; zustimmend Potrykus, UJ, 1959, S. 423 [425]). Dieselbe Änderung des Gesetzes empfahl der damalige Vorsitzende der Bundesprüfstelle. Er wies darauf hin, daß eine Aufnahme in die Liste gemäß § 18 GjS in der Regel schon aus zeitlichen Gründen - nämlich wegen des Abstandes zu einem voraufgegangenen Strafverfahren - ohne Wert für den Jugendschutz sei; außerdem handele es sich zum Teil um handvervielfältigte Privatdrucke, deren heimliche Verbreitung durch die Eintragung in die Liste ohnehin nicht verhindert werden könne (vgl. Schilling, Literarischer Jugendschutz, 1959, S. 131, ähnlich in: Zwei Jahre Bundesprüfstelle, 1956, S. 19 f.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Vor allem aber wurden verfassungsrechtliche Bedenken gegen die Bestimmung erhoben. Es wurde bemängelt, daß die beteiligten Verleger und Verfasser keine Möglichkeit hätten, sich gegen die Erklärung ihrer Schrift als unzüchtig zu wehren; in dem vorhergehenden Strafverfahren würden sie nicht gehört, die Bundesprüfstelle ihrerseits habe alsdann die Schriften ohne weitere Prüfung in die Liste aufzunehmen (vgl. Bergold, NJW 1954, S. 988; ders., Börsenblatt für den Deutschen Buchhandel - Frankfurter Ausgabe - 1954, S. 475 f.; S. 603 f.; Löffler, Presserecht, 1955, § 18 GjS Anm. 2, S. 626; Potrykus, RdJ 1956, S. 378 [380]; vgl. ferner Riedel, ZBlJugR 1955, S. 14 [16] und Maetzel, MDR 1955, S. 262 [265]). Auch insoweit schloß sich der damalige Vorsitzende der Bundesprüfstelle der Kritik an. Er empfahl, die bisherige Mußeintragung durch die Möglichkeit zu ersetzen, aufgrund eines vom Vorsitzenden herbeizuführenden Beschlusses der Bundesprüfstelle von der Eintragung abzusehen; durch eine solche Änderung sollte dem nach seiner Meinung "gewichtigen Mangel" abgeholfen werden, daß die betroffenen Verleger und Autoren weder im Strafverfahren noch vor der Bundesprüfstelle Gelegenheit hätten, ihre Einwendungen vorzubringen; Verleger und Autoren sollten zu der Prüfung hinzugezogen werden (vgl. Schilling, Literarischer Jugendschutz, 1959, S. 131 und Der neue Vertrieb 1959, S. 377 [379]; ähnlich in: Börsenblatt für den Deutschen Buchhandel - Frankfurter Ausgabe - 1954, S. 549; ZBlJugR 1955, S. 168 f.; Jugendliteratur 1955, S. 591 [593]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch die Bundesprüfstelle selbst beanstandete in einer Entscheidung, daß ihr Vorsitzender weder befugt noch in der Lage sei, in eine Prüfung der Schrift und der Gründe ihrer Beurteilung einzutreten; selbst wenn er Bedenken habe - zum Beispiel weil das Urteil die Unzüchtigkeit der Schrift nicht überzeugend begründe oder weil die Begründung mit der ober- und höchstgerichtlichen Rechtsprechung und mit der herrschenden Lehre nicht im Einklang stehe -, könne er weder von einer Aufnahme absehen noch selbst eine Nachprüfung vornehmen oder vor einer Eintragung die Bundesprüfstelle über bestehende Zweifel entscheiden lassen (Entscheidung vom 24. Juni 1955, ZBlJugR 1956,5.112).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="26" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Vor diesem Hintergrund wurde § 18 GjS geändert. Zunächst wurde die bisherige unbedingte Fassung des § 18 Abs. 1 GjS gemildert (statt "ist aufzunehmen": "nimmt . . . auf"). Weiter wurde in § 18 Abs. 2 GjS eingefügt, daß der Vorsitzende die Erforderlichkeit der Eintragung überprüfen dürfe; § 18 Abs. 1 GjS wurde dahin ergänzt, daß § 12 GjS über die Anhörung des Verlegers und des Verfassers der Schrift entsprechend gelte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="27" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Änderungen stehen miteinander im Zusammenhang. Sie sollen die aufgezeigten Mängel der bisherigen Fassung beheben. Das ergibt die Gesetzesbegründung; dort werden die von der Kritik erhobenen Beanstandungen aufgegriffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="28" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dabei geht es zunächst um die praktischen Auswirkungen des "Automatismus". Sie werden angesprochen, wenn es im schriftlichen Bericht des Ausschusses für Familien- und Jugendfragen heißt (BTDrucks. III/2373, S. 5), die Eintragung in die Liste könne dann "nicht erforderlich" sein, wenn eine durch Gerichtsurteil für unzüchtig erklärte Schrift nur örtliche Bedeutung habe oder nur in wenigen - eingezogenen - Exemplaren vorhanden sei; in diesen Fällen sei die Indizierung ohne praktischen Wert und lediglich geeignet, die Liste jugendgefährdender Schriften zu belasten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="29" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aus diesen im Ausschußbericht angeführten Beispielen für die Anwendung des § 18 Abs. 2, 1. Altern. GjS kann jedoch nicht geschlossen werden, daß die Aufnahme der Schrift nur aufgrund von Zweckmäßigkeitserwägungen unterbleiben dürfe. Das zeigt sich, wenn man den Zusammenhang mit der gleichzeitig eingeführten Anhörung des Verlegers und des Verfassers nach § 18 Abs. 1 Satz 3 GjS berücksichtigt. Hier knüpft der Gesetzgeber an den zweiten, verfassungsrechtlichen Blickwinkel der Kritik an. Nach dem Bericht des Ausschusses wurde die nunmehr vorgeschriebene Anhörung für "sachgemäß" gehalten, weil die Betroffenen "am vorausgegangenen Strafverfahren möglicherweise nicht beteiligt waren" (BTDrucks., a.a.O.). Die Anhörung hat also - jedenfalls auch - den Zweck, die durch die fehlende Beteiligung am Strafverfahren entstandenen Nachteile auszugleichen. Aus dieser Zielrichtung läßt sich entnehmen, welche Einwendungen bei der Anhörung vorgebracht und von der Bundesprüfstelle berücksichtigt werden dürfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="30" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nimmt man mit dem vorlegenden Gericht an, daß Verleger und Verfasser auf den Nachweis widersprechender gerichtlicher Entscheidungen oder auf Darlegungen zum - eng verstandenen - Merkmal der Erforderlichkeit beschränkt seien, so kann die Anhörung die ihr vom Gesetzgeber zugewiesene Aufgabe nicht erfüllen. Denn diese Fragen haben mit der fehlenden Beteiligung am Strafverfahren nichts zu tun. Dort ging es vielmehr um den für Verleger und Verfasser wichtigsten Punkt: ob nämlich die Schrift die in § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS angeführten strafrechtlichen Voraussetzungen erfüllt, ob sie also - nach der jetzigen Fassung des Gesetzes - pornographisch ist oder den in § 131 StGB bezeichneten Inhalt hat. Weil Verleger und Verfasser gerade hierzu nicht gehört wurden, waren gegen die bisherige Regelung des Gesetzes Bedenken erhoben worden; ihnen wollte der Gesetzgeber Rechnung tragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="31" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soll deshalb die Anhörung dem Verleger und dem Verfasser der Schrift einen Ausgleich dafür verschaffen, daß sie am vorhergehenden Strafverfahren möglicherweise nicht beteiligt waren, so müssen sie auch zu dem Ergebnis dieses Verfahrens Stellung nehmen können. Sie müssen geltend machen dürfen, daß die Wertung der vorliegenden Entscheidung unter dem Gesichtspunkt der Jugendgefährdung nicht durchgreife und eine Aufnahme in die Liste auch angesichts der Gerichtsentscheidung zu unterbleiben habe, weil die Schrift nicht jugendgefährdend sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="32" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Verleger und Verfasser müssen darüber hinaus auf der Gegenseite auch Gehör finden können. Die Anhörung wird ihrem Zweck nur gerecht, wenn es der Bundesprüfstelle ihrerseits gestattet ist, den vorgebrachten Einwendungen nachzugehen. Die Behörde muß demgemäß untersuchen dürfen, ob die Schrift nach ihrem Inhalt tatsächlich jugendgefährdend ist; sie muß ferner - wenn das nicht der Fall ist - befugt sein, die Schrift auch angesichts der vorherigen Gerichtsentscheidung nicht in die Liste aufzunehmen. Das war vor der Neufassung des § 18 GjS nicht möglich. Eine gerichtliche Entscheidung führte - falls nicht widersprechende Entscheidungen bekannt wurden - zwingend zur Eintragung der Schrift. Dieser Automatismus wurde aufgelockert. Dasselbe Gesetz, mit dem die Anhörung im Verfahren nach § 18 GjS vorgeschrieben wurde, erweiterte in § 18 Abs. 2 GjS den Entscheidungsspielraum der Bundesprüfstelle. Der Vorsitzende der Bundesprüfstelle, vor dem die Anhörung stattfindet, überprüft jetzt vor einer Eintragung, ob die Aufnahme der Schrift "erforderlich" ist; wird das von ihm - und anschließend von der Bundesprüfstelle - verneint, so unterbleibt die Aufnahme in die Liste. Hier zeigt sich der Zusammenhang zwischen beiden Neuregelungen; die aufgrund des Wortlauts gefundene Auslegung wird bestätigt: Wenn die Anhörung die ihr vom Gesetzgeber zugedachte Aufgabe erfüllen soll, muß es dem Vorsitzenden seinerseits gestattet sein, im Rahmen des § 18 Abs. 2, 1. Altern. GjS - und insoweit ohne Bindung an die voraufgegangene Entscheidung - auch solche Einwendungen zu berücksichtigen, die sich auf die Bewertung der Schrift unter dem Gesichtspunkt der Jugendgefährdung beziehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="33" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dabei verallgemeinert das Gesetz. Es geht einen Schritt weiter. Die umfassende Prüfungsbefugnis des Vorsitzenden hängt nicht davon ab, ob - zufällig - der Verleger oder der Verfasser der Schrift oder sogar beide ihre Einwendungen schon in dem vorhergegangenen Gerichtsverfahren hätten geltend machen können. Es wird auch nicht darauf abgehoben, ob sie überhaupt von ihren Rechten Gebrauch machen und Bedenken gegen die Bewertung der Schrift erheben. Die Prüfung nach § 18 Abs. 2, 1. Altern. GjS erfolgt vielmehr von Amts wegen. Sie bildet die auch von der Bundesprüfstelle geforderte Möglichkeit, Gerichtsentscheidungen nach den Maßstäben der - unter dem Blickwinkel der Jugendgefährdung - sachverständigen Behörde zu bewerten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="34" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Diese Deutung, die sich aus Wortlaut und Sinnzusammenhang der Vorschrift ergibt, wird durch einen weiteren Gesichtspunkt bestätigt. Von mehreren Auslegungsmöglichkeiten einer Bestimmung ist diejenige auszuschließen, die der Verfassung zuwiderläuft. Denn das Grundgesetz ist als ranghöchstes innerstaatliches Recht nicht nur Maßstab für die Gültigkeit von Rechtsnormen aus innerstaatlicher Rechtsquelle; auch inhaltlich ist jede dieser Rechtsnormen im Einklang mit dem Grundgesetz auszulegen. Sie empfängt daraus im Rahmen ihres Wortlauts gegebenenfalls einen ergänzenden Sinn oder ist, wenn die übrigen Voraussetzungen hierfür erfüllt sind, im Einklang mit dem Grundgesetz fortzubilden. Auch das Grundgesetz ist Teil der Gesamtrechtsordnung, die als Sinnganzes verstanden werden muß und jeglicher Auslegung innerstaatlichen Rechts zugrunde zu legen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="35" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Auslegung des vorlegenden Gerichts steht nicht im Einklang mit der Rechtsschutzgarantie des Art. 19 Abs. 4 GG. Dieser Gewährleistung ist demgegenüber genügt, wenn § 18 GjS dahin ausgelegt wird, daß der Bundesprüfstelle die zuvor aufgezeigte umfassende Prüfungsbefugnis zusteht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="36" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Damit kann bereits die Verwaltungsbehörde unter jedem in Frage kommenden Blickwinkel untersuchen, ob die Aufnahme der Schrift in die Liste gerechtfertigt ist. Verleger und Verfasser haben die Möglichkeit, sich vor einer Eintragung zur Bewertung der Schrift zu äußern. Der Vorsitzende der Bundesprüfstelle erwägt sodann - insoweit ohne Bindung an die voraufgegangene Gerichtsentscheidung -, ob die Schrift jugendgefährdend ist. Verneint er das, so führt er eine Entscheidung der Bundesprüfstelle herbei. Kommt die Prüfstelle zu demselben Ergebnis wie ihr Vorsitzender, wird die Schrift auch angesichts der Gerichtsentscheidung nicht in die Liste aufgenommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="37" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wird andererseits die Schrift eingetragen, können die Betroffenen eine umfassende gerichtliche Nachprüfung dieser Maßnahme erreichen. Der Entscheidungsbereich der Bundesprüfstelle wird vom Erkenntnisbereich des Verwaltungsgerichts umfaßt. Wurde die Schrift in die Liste aufgenommen - sei es durch den Vorsitzenden der Bundesprüfstelle oder im Rahmen des § 18 Abs. 2 GjS aufgrund einer Entscheidung der Bundesprüfstelle in ihrer vollen Besetzung -, so kann das Gericht auf die Anfechtungsklage eines Betroffenen prüfen, ob die Aufnahme hätte unterbleiben müssen, weil die Schrift nicht jugendgefährdend und ihre Eintragung damit nicht "erforderlich" ist. Wie die Bundesprüfstelle ist auch das Verwaltungsgericht insoweit nicht an die Wertung einer voraufgegangenen Gerichtsentscheidung gebunden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="38" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auf diese Weise ist der volle Rechtsschutz aller Betroffenen gewährleistet. Damit entfallen zugleich etwaige Bedenken aus Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="39" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Somit läßt die vorgelegte Bestimmung jedenfalls eine Auslegung zu, die im Einklang mit dem Grundgesetz steht. Dann aber ist § 18 Abs. 1 Satz 1 GjS mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="40" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Hirsch Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



