<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Erstattung der notwendigen Auslagen des im Strafverfahren Freigesprochenen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 15. April 1969 gemäß § 24 BVerfGG - 1 BvL 20/68 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 467 StPO - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Ebingen vom 3. Oktober 1968 - 3 Ds 119/68 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 467 der Strafprozeßordnung in der Fassung des Artikels 2 Nummer 25 des Einführungsgesetzes zum Gesetz über Ordnungswidrigkeiten vom 24. Mai 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 503) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. § 467 StPO in der Fassung des Art. 2 Nr. 25 des Einführungsgesetzes zum Gesetz über Ordnungswidrigkeiten vom 24. Mai 1968 - EGOWiG - (BGBl. I S. 503) lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Wird der Angeschuldigte freigesprochen oder außer Verfolgung gesetzt oder wird das Verfahren gegen ihn eingestellt, so fallen die Kosten des Verfahrens und die notwendigen Auslagen des Angeschuldigten der Staatskasse zur Last.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Die Kosten des Verfahrens, die der Angeschuldigte durch eine schuldhafte Säumnis verursacht hat, werden ihm auferlegt. Die ihm insoweit entstandenen Auslagen werden der Staatskasse nicht auferlegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Die notwendigen Auslagen des Angeschuldigten werden der Staatskasse nicht auferlegt, wenn der Angeschuldigte die Erhebung der öffentlichen Klage dadurch veranlaßt hat, daß er in einer Selbstanzeige vorgetäuscht hat, die ihm zur Last gelegte Tat begangen zu haben. Das Gericht kann davon absehen, die notwendigen Auslagen des Angeschuldigten der Staatskasse aufzuerlegen, wenn er 1. die Erhebung der öffentlichen Klage dadurch veranlaßt hat, daß er sich selbst in wesentlichen Punkten wahrheitswidrig oder im Widerspruch zu seinen späteren Erklärungen belastet oder wesentliche entlastende Umstände verschwiegen hat, obwohl er sich zur Beschuldigung geäußert hat, oder 2. wegen einer strafbaren Handlung nur deshalb nicht verurteilt wird, weil ein Verfahrenshindernis besteht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Stellt das Gericht das Verfahren nach einer Vorschrift ein, die dies nach seinem Ermessen zuläßt, so kann es davon absehen, die notwendigen Auslagen des Angeschuldigten der Staatskasse aufzuerlegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Fassung der Vorschrift ist am 1. Oktober 1968 in Kraft getreten (Art. 167 Abs. 1 EGOWiG). Vorher hatte sie auf Grund der Änderungen im Dritten Strafrechtsänderungsgesetz vom 4. August 1953 (BGBl. I S. 735) und im Gesetz zur Änderung der Strafprozeßordnung und des Gerichtsverfassungsgesetzes vom 19. Dezember 1964 (BGBl. I S. 1067) in folgender Fassung gegolten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Wird der Angeschuldigte freigesprochen oder außer Verfolgung gesetzt oder wird das Verfahren gegen ihn eingestellt, so fallen die Kosten des Verfahrens der Staatskasse zur Last; dem Angeschuldigten werden nur solche Kosten auferlegt, die er durch eine schuldhafte Versäumnis verursacht hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Die dem Angeschuldigten erwachsenen notwendigen Auslagen können der Staatskasse auferlegt werden. Sie sind ihr aufzuerlegen, wenn das Verfahren die Unschuld des Angeschuldigten ergeben oder dargetan hat, daß gegen ihn ein begründeter Verdacht nicht vorliegt; § 2 des Gesetzes betreffend die Entschädigung für unschuldig erlittene Untersuchungshaft vom 14. Juli 1904 in der Fassung des Gesetzes vom 24. November 1933 (Reichsgesetzbl. I S. 1000) gilt entsprechend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Diese Vorschriften gelten nicht, wenn gegen den Angeschuldigten die Unterbringung in einer Heil- oder Pflegeanstalt angeordnet wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Über die Verpflichtung der Staatskasse nach Absatz 2 entscheidet das Gericht durch besonderen Beschluß gleichzeitig mit der Entscheidung nach Absatz 1. Wird eine solche Entscheidung auf ein Rechtsmittel von neuem getroffen, so wird auch über die Verpflichtung der Staatskasse nach Absatz 2 von neuem Beschluß gefaßt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) Der Beschluß nach Absatz 4 wird nur durch Zustellung bekanntgemacht. Er wird erst zugestellt, wenn die Entscheidung nach Absatz 1 rechtskräftig geworden ist. Er kann mit der sofortigen Beschwerde angefochten werden. Das Beschwerdegericht ist an die tatsächlichen Feststellungen in der Entscheidung nach Absatz 1 gebunden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Im Ausgangsverfahren war Anklage gegen den Führer eines Kraftfahrzeuges wegen Trunkenheit am Steuer (§ 316 StGB) erhoben worden. Der Angeklagte hatte sich zunächst geweigert, bei der Polizei Angaben zu machen, und war auch der Ladung zu einer richterlichen Vernehmung nicht nachgekommen. In der Hauptverhandlung vor dem Amtsgericht Ebingen ließ er sich jedoch zur Sache ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht sprach den Angeklagten frei und legte die Kosten des Verfahrens der Staatskasse auf. In den Gründen des inzwischen rechtskräftigen Urteils ist ausgeführt, daß dem Angeklagten die Tat nicht mit der für eine Verurteilung erforderlichen Sicherheit habe nachgewiesen werden können, obwohl ein erheblicher Verdacht bestehenbleibe. Hierfür spreche insbesondere sein langes Schweigen bis zur Hauptverhandlung; denn mit seiner Einlassung, wie er sie in der Hauptverhandlung vorgebracht habe, hätte er sehr wahrscheinlich schon die Anklageerhebung vermeiden können. Sein Verhalten lege die Annahme nahe, daß er etwas zu verbergen gehabt und nur Zeit zu gewinnen versucht habe, um eine rechtzeitige Widerlegung seiner Einlassung zu verhindern.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gleichzeitig mit der Verkündung des freisprechenden Urteils erließ das Amtsgericht einen Beschluß, daß das Verfahren hinsichtlich der Frage, ob die notwendigen Auslagen des Freigesprochenen der Staatskasse aufzuerlegen oder von ihm selbst zu tragen seien, gemäß Art. 100 Abs. 1 GG ausgesetzt werde. Die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts sei darüber einzuholen, ob § 467 StPO in der ab 1. Oktober 1968 geltenden Fassung mit dem Grundgesetz in Einklang stehe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung des Vorlagebeschlusses führt das Amtsgericht aus: Die Neuregelung habe den Unterschied zwischen einem Freispruch wegen erwiesener Unschuld und einem Freispruch mangels Beweises beseitigt. Die Möglichkeit zu einer vollen und ausdrücklichen Rehabilitierung eines freigesprochenen Angeklagten, wie sie der früher nach § 467 Abs. 4 und 5 StPO a. F. zu erlassende Beschluß geboten habe, sei dadurch entfallen. Der mit jeder Anklageerhebung und Gerichtsverhandlung verbundenen Minderung des Ansehens in der öffentlichen Meinung für den Betroffenen könne in den Fällen, in denen das Gerichtsverfahren den Beweis der Unschuld erbringe, jetzt nicht mehr genügend entgegengewirkt werden. Hierin liege eine Verletzung der Menschenwürde der wegen erwiesener Unschuld freigesprochenen Angeklagten; denn der vom Gesetzgeber eingeführte "Einheitsfreispruch" stelle sie ununterscheidbar denjenigen Angeklagten gleich, die nur mangels Beweises freigesprochen würden. Die Vorschrift verstoße folglich gegen Art. 1 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im übrigen verstoße die Neufassung des § 467 StPO auch gegen Art. 20 Abs. 2 GG. Sie mache es auf lange Sicht der Strafrechtspflege unmöglich, ihre Aufgaben in der nötigen Weise zu erfüllen. Indem sie ihr Verteidigungsvorbringen absichtlich zurückhielten, könnten sich böswillige Angeklagte und pflichtwidrige Verteidiger lukrative Verdienstmöglichkeiten zum Schaden der Steuerzahler erschließen und das Bemühen der Strafrichter um Wahrheitsfindung zur Farce werden lassen. So werde das Ansehen einer rechtsstaatlichen Strafrechtspflege aufs Spiel gesetzt. Es handele sich folglich um einen Akt der Gesetzgebung, der dem Prinzip der Gewaltenteilung widerspreche.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Menschenwürde (Art. 1 Abs. 1 GG) wird durch die zu prüfende Norm nicht verletzt. Das Bundesverfassungsgericht hat dies bereits für die vor dem 1. Oktober 1968 geltende Fassung der Vorschrift entschieden (BVerfGE 22, 254 [265]). Die Neufassung gibt zu einer anderen Beurteilung keinen Anlaß. Sie hat die Rechtslage nur hinsichtlich derjenigen Angeschuldigten geändert, bei denen trotz des Freispruchs der Verdacht nicht völlig ausgeräumt worden ist. Hierdurch kann die Menschenwürde derjenigen Angeschuldigten, deren Unschuld erwiesen ist, nicht verletzt werden, denn sie werden in ihrer Persönlichkeitssphäre nicht dadurch betroffen, daß anderen Personen ihre notwendigen Auslagen erstattet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das vorlegende Gericht scheint die von ihm angenommene Verfassungsverletzung allerdings nicht so sehr in dem Inhalt der zur Prüfung gestellten Kostenvorschrift zu sehen, sondern glaubt offenbar, daß ein rechtsstaatliches Strafverfahren nicht darauf verzichten dürfe, im Interesse der wegen erwiesener Unschuld Freigesprochenen eine verfahrensrechtliche Möglichkeit zur Verfügung zu halten, um diesen Sachverhalt zur zusätzlichen Genugtuung oder Rehabilitierung verbindlich klarzustellen. Es meint anscheinend, daß der kostenrechtlichen Regelung über ihren vordergründigen Zweck hinaus in diesem Zusammenhang eine weiter reichende Bedeutung zukomme.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem kann jedoch nicht zugestimmt werden. Das Rechtsstaatsprinzip verlangt nicht, daß im Strafprozeß die Möglichkeit zu einer qualitativen Unterscheidung der Freisprüche besteht. Jede solche Unterscheidung relativiert vielmehr die im Rechtsstaatsprinzip begründete "Unschuldsvermutung" (vgl. BVerfGE 19, 342 [347]; 22, 254 [265]), die im Falle eines rechtskräftigen Freispruchs unwiderlegbar geworden ist, zum Nachteil derjenigen Bürger, denen nicht die Genugtuung eines Freispruchs in der dem Angeschuldigten jeweils günstigsten Form zuteil geworden ist, und bringt deshalb die Gefahr einer indirekt fortdauernden diskriminierenden Wirkung mit sich. Wenn derartige Regelungen, beschränkt auf die Materie des Kostenrechts, auch verfassungsrechtlich nicht beanstandet zu werden brauchen - wie in BVerfGE 22, 254 [263 ff.] entschieden wurde -, so kann doch kein Zweifel daran bestehen, daß der Gesetzgeber verfassungsrechtlich jedenfalls nicht gehindert ist, eine dem rechtsstaatlichen Prinzip der "Unschuldsvermutung" tendenziell besser gerecht werdende Neuregelung einzuführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aus den dargelegten Gesichtspunkten folgt auch, daß die zu prüfende Norm den Gleichheitssatz des Art. 3 Abs. 1 GG nicht verletzt. Der Gesetzgeber hat nicht etwas Ungleiches in evident unsachlicher Weise gleichbehandelt. Eine Kostenregelung, die im Falle des Freispruchs der Frage eines eventuell noch bestehengebliebenen Verdachts keine unterscheidende Bedeutung beilegt, läßt kein Tatbestandsmerkmal unberücksichtigt, das nach der Sachgesetzlichkeit der geregelten Materie als relevant angesehen werden müßte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein Verstoß gegen Art. 20 GG - insbesondere gegen das Prinzip der Gewaltenteilung - liegt offensichtlich nicht vor. Im übrigen ist es nicht Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts, zu entscheiden, ob die in § 467 Abs. 2 und 3 StPO n. F. vorgesehenen Ausnahmeregelungen in jeder Hinsicht zweckmäßig abgegrenzt sind. Die entfernte Möglichkeit, daß eine Rechtsvorschrift mißbraucht wird, macht sie jedenfalls nicht verfassungswidrig (BVerfGE 22, 254 [265]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Ritterspach Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Dr. Böhmer Dr. Brox Dr. Zeidler
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



