<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zum Anspruch auf rechtliches Gehör im Höfeverfahrensrecht.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 26. Januar 1983 - 1 BvR 614/80 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn H... - Bevollmächtigter: Professor Dr. Albert von Mutius, Hof Altwasser, Brekendorf - gegen a) den Beschluß des Bundesgerichtshofs vom 6. Februar 1980 - V BLw 6/79 -, b) den am 13. Januar 1979 zugestellten Beschluß des Oberlandesgerichts Köln - 23 WLw 18/78 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Der am 13. Januar 1979 zugestellte Beschluß des Oberlandesgerichts Köln - 23 WLw 18/78 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Er wird aufgehoben. Die Sache wird an das Oberlandesgericht zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Das Land Nordrhein-Westfalen hat die notwendigen Auslagen des Beschwerdeführers zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde betrifft die Frage, ob das rechtliche Gehör verletzt ist, wenn ein in einem Höfeverfahren in der Beschwerdeinstanz nach Durchführung einer mündlichen Verhandlung erhobener Hilfsantrag bei der Entscheidung unberücksichtigt bleibt.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der im Jahre 1975 verstorbene Erblasser, ein Bruder des Beschwerdeführers, war Eigentümer eines Hofes im Sinne der in der ehemaligen Britischen Zone geltenden Höfeordnung. Er war unverheiratet und kinderlos; eine Verfügung von Todes wegen hatte er nicht getroffen. Der Hof hat ursprünglich seinem Vater gehört, der zweimal verheiratet war. Aus der ersten Ehe waren drei, aus der zweiten Ehe vier Kinder hervorgegangen, darunter der Beschwerdeführer und der Erblasser.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In einem Feststellungsverfahren nach § 11 Abs. 1 Buchst. g der Verfahrensordnung für Höfesachen - HöfeVfO - (Art. 2 des Zweiten Gesetzes zur Änderung der Höfeordnung vom 29. März 1976 [BGBl. I S. 881]) begehrte ein Halbbruder des Erblassers, ihn als Hoferben festzustellen, da er der älteste wirtschaftsfähige Geschwisterteil des Erblassers sei. Demgegenüber beantragte die Mutter des Erblassers, sie als Hoferbin festzustellen. Sie sei als gesetzliche Erbin berufen, da der Hof zumindest auch von ihr stamme. Das stets stark verschuldete Anwesen sei von ihr durch erhebliche Zuwendungen aus ihrem Vermögen und ihren persönlichen Einsatz vor der Zwangsversteigerung bewahrt worden und damit der Familie erhalten geblieben. Auch die Eigentumsverhältnisse zeigten, daß der Hof von ihr stamme. Entsprechend einer letztwilligen Verfügung ihres verstorbenen Ehemannes sei sie Eigentümerin des Hofes geworden und habe diesen bis zur Übertragung an den Erblasser geführt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    An dem Verfahren waren weiter der Beschwerdeführer sowie dessen Geschwister und Halbgeschwister beteiligt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Landwirtschaftsgericht stellte den Halbbruder des Erblassers als Hoferben fest. Zur Begründung führte es im wesentlichen aus: Die Mutter des Erblassers sei nicht Hoferbin geworden, da der Hof nicht von ihr stamme. Von den hiernach berufenen Geschwistern des Erblassers besitze allein der festgestellte Hoferbe die für die Hoferbfolge erforderliche Wirtschaftsfähigkeit. Alle übrigen Geschwister hätten - wie sich aus einer Auskunft der zuständigen Landwirtschaftskammer ergebe - nicht die zur Führung eines Hofes notwendigen Kenntnisse; sie besäßen keine landwirtschaftliche Ausbildung und seien zudem in anderen Berufen tätig. Gegen diesen Beschluß erhoben der Beschwerdeführer und seine Mutter sofortige Beschwerde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. In der vom Oberlandesgericht gemäß § 15 des Gesetzes über das gerichtliche Verfahren in Landwirtschaftssachen - LwVG - vom 21. Juli 1953 (BGBl. I S. 667) am 30. August 1978 durchgeführten mündlichen Verhandlung begehrten beide, die Mutter als Hoferbin festzustellen. Mit einem am 27. Oktober 1978 bei Gericht eingegangenen Schreiben vom 20. Oktober 1978 beantragte der Beschwerdeführer zudem hilfsweise, ihn selbst als Hoferben festzustellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Er trug vor, als wirtschaftsfähiger vollbürtiger Geschwisterteil des Erblassers sei er vor seinem Halbbruder zum gesetzlichen Erben berufen. Seine Wirtschaftsfähigkeit ergebe sich daraus, daß er jahrzehntelang auf dem elterlichen Hof gearbeitet und diesen seit dem Tode seines Bruders zusammen mit der Mutter geführt habe. Zudem habe er Ackerland angepachtet, das er selbst bearbeite. Er sei mit allen anfallenden landwirtschaftlichen Arbeiten vertraut und auch in der Lage, Wirtschafts- und Düngepläne aufzustellen sowie die Viehwirtschaft ordnungsgemäß zu führen. Im übrigen beantrage er, seine diesbezüglichen Kenntnisse in geeigneter Weise zu überprüfen oder überprüfen zu lassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht wies die sofortige Beschwerde des Beschwerdeführers und seiner Mutter zurück. Die Erbfolge richte sich gemäß Art. 3 § 3 des Zweiten Gesetzes zur Änderung der Höfeordnung vom 29. März 1976 (BGBl. I S. 881) nach den §§ 5 und 6 der Höfeordnung - Anlage B zur Verordnung Nr. 84 der Britischen Militärregierung - vom 24. April 1947 (Amtsbl. der Militärregierung Deutschland, brit. Kontrollgebiet, S. 505) in der Fassung der Verordnung Nr. 172 der Britischen Militärregierung vom 20. Juni 1948 (Amtsbl. der Militärregierung Deutschland, brit. Kontrollgebiet, S. 982), geändert durch das Erste .Gesetz zur Änderung der Höfeordnung vom 24. August 1964 (BGBl. I S. 693). Hiernach sei die Mutter des Erblassers nicht zur Hoferbin berufen, da der Hof nicht von ihr stamme; im übrigen begegneten der in erster Instanz getroffenen Hoferbenfeststellung keine sachlichen Bedenken.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Entscheidung ging auf den Hilfsantrag des Beschwerdeführers und die hierzu vorgetragenen Tatsachen nicht ein. Die Rechtsbeschwerde an den Bundesgerichtshof wurde nicht zugelassen. Der Beschluß wurde dem Beschwerdeführer am 13. Januar 1979 zugestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Daraufhin erhob der Beschwerdeführer Rechtsbeschwerde. Unter eingehender Darlegung seiner Rechtsauffassung machte er geltend, der Beschluß des Oberlandesgerichts weiche von zwei Erkenntnissen des Bundesgerichtshofs ab; zudem habe das Gericht seinen Anspruch auf rechtliches Gehör verletzt, da es den Hilfsantrag bei der Entscheidung nicht berücksichtigt habe. Der Bundesgerichtshof verwarf die Rechtsbeschwerde als unzulässig. Das Gericht legte mit ausführlicher Begründung dar, daß die vom Beschwerdeführer behauptete Divergenz nicht gegeben sei; daher müßten auch die verfassungsrechtlichen Rügen ungeprüft bleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen die Entscheidungen des Bundesgerichtshofs und des Oberlandesgerichts. Der Beschwerdeführer rügt eine Verletzung der Art. 2 Abs. 1 GG in Verbindung mit dem Rechtsstaatsprinzip, Art. 3 Abs. 1 GG, Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG und Art. 103 Abs. 1 GG. Zur Begründung wird vorgetragen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht habe den Hilfsantrag des Beschwerdeführers ohne sachlichen Grund außer acht gelassen. Im Höfeverfahren seien Anträge und Vorbringen der Beteiligten bis zum Erlaß der gerichtlichen Entscheidung zulässig und daher zu berücksichtigen. Das Begehren wäre auch erfolgreich gewesen; als wirtschaftsfähiger vollbürtiger Bruder des Erblassers sei der Beschwerdeführer nämlich vor seinem Halbbruder zum Hoferben berufen. Das Oberlandesgericht hätte daher die mündliche Verhandlung wieder eröffnen, den Vortrag sachlich prüfen und mit den Beteiligten ein Rechtsgespräch führen müssen. Der Bundesgerichtshof habe die Rüge der Verletzung rechtlichen Gehörs zu Unrecht unberücksichtigt gelassen. Hiernach seien sowohl Art. 103 Abs. 1 GG als auch der aus der Erbrechtsgarantie des Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG folgende Anspruch auf einen tatsächlich wirksamen Rechtsschutz verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Justiz und der Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen haben von einer Stellungnahme abgesehen. Der als Hoferbe festgestellte Halbbruder des Beschwerdeführers hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist fristgerecht erhoben, soweit sie sich gegen das Erkenntnis des Oberlandesgerichts richtet. Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (z.B. BVerfGE 28, 88 [95]) wird die Monatsfrist des § 93 Abs. 1 Satz 1 BVerfGG durch die Entscheidung über ein unzulässiges Rechtsmittel dann wieder eröffnet, wenn dessen Unzulässigkeit nicht offensichtlich ist. Diese Voraussetzung ist vorliegend gegeben: Die eingehende Behandlung des mit der Rechtsbeschwerde unterbreiteten Vertrags durch den Bundesgerichtshof zeigt, daß er nicht ersichtlich fehlging.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts folgt aus dem Anspruch auf rechtliches Gehör, daß das entscheidende Gericht die Ausführungen der Prozeßbeteiligten zur Kenntnis nehmen und in Erwägung ziehen muß. Art. 103 Abs. 1 GG ist dann verletzt, wenn ein Gericht dieser Pflicht nicht nachgekommen ist und das Vorbringen nicht ausnahmsweise aus Gründen des formellen oder materiellen Rechts außer acht bleiben mußte oder konnte (std. Rspr.; z.B. BVerfGE 46, 315 [319]; 54, 86 [91] und 117 [123]). Hiernach verstößt der Beschluß des Oberlandesgericht gegen Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Es ist davon auszugehen, daß das Oberlandesgericht den im Schreiben des Beschwerdeführers vom 20. Oktober 1978 enthaltenen Hilfsantrag und dessen Begründung nicht zur Kenntnis genommen hat. Die Sachdarstellung des Beschlusses geht mit keinem Wort hierauf ein; in den Gründen der Entscheidung ist dazu ebenfalls nichts ausgeführt. Der angegriffene Beschluß enthält auch keine Ausführungen zu der Frage, ob die Nichtbescheidung des Hilfsantrags aus formellen oder materiellen Gründen gerechtfertigt war.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Ob das Oberlandesgericht in Anwendung und Auslegung des einfachen Prozeßrechts zum Ergebnis hätte kommen können, den Hilfsantrag außer acht zu lassen, hat das Bundesverfassungsgericht nicht abschließend zu entscheiden. Da sich das Gericht zu dieser Frage aber überhaupt nicht geäußert hat, muß das Bundesverfassungsgericht von folgenden Erwägungen ausgehen:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Auf das Feststellungsverfahren nach § 11 Abs. 1 Buchst. g HöfeVfO sind gemäß § 1 Abs. 1 Satz 1 HöfeVfO i. V. m. § 9 LwVG, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist, die Vorschriften des Gesetzes über die Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit - FGG - anzuwenden. Weder in der Höfeverfahrensordnung noch im Landwirtschaftsverfahrensgesetz finden sich Bestimmungen über den Ausschluß weiteren Vorbringens nach Beendigung der mündlichen Verhandlung. Die Vorschrift des § 15 LwVG über die Durchführung der mündlichen Verhandlung, die im Feststellungsverfahren anzuwenden ist, enthält eine enumerative Verweisung auf einzelne Bestimmungen der Zivilprozeßordnung, nämlich diejenigen über die Anordnung des persönlichen Erscheinens eines Beteiligten, die Beweisaufnahme und die Niederschrift; § 296 a Satz 1 ZPO ist in dieser Aufstellung nicht genannt. Auch das Gesetz über die Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit enthält keine Präklusionsvorschrift. Vielmehr gilt in diesem Verfahrensbereich nach Rechtsprechung und Literatur der Grundsatz, daß der gesamte, bis zum Erlaß des Hauptsachebeschlusses geltend gemachte Vortrag der Beteiligten bei der Entscheidung zu berücksichtigen ist; erlassen ist der Beschluß dann, wenn die Ausfertigung mit Billigung des Gerichts zum Zweck der Bewirkung der Bekanntmachung an die Post ausgehändigt wird (vgl. BayObLGZ 1968, 228 [229]; Keidel/Kuntze/Winkler, Freiwillige Gerichtsbarkeit - Teil A, 11. Aufl. 1978, Vorbem. 10 a vor §§ 8-18 FGG, § 12 Rdnr. 75, § 18 Rdnr. 3, § 23 Rdnr. 9; Bumiller-Winkler, Freiwillige Gerichtsbarkeit, 3. Aufl. 1980, § 12 FGG Anm. 11 b [S. 51]; Schlegelberger, FGG, Bd. 1, 7. Aufl. 1956, § 23 Rdnr. 3; Jansen, FGG, Bd. 1, 2. Aufl. 1969, § 23 Rdnr. 2).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Der Hilfsantrag konnte auch nicht deshalb ohne weiteres unberücksichtigt bleiben, weil er in der Beschwerdeinstanz einen neuen Verfahrensgegenstand in den Rechtsstreit eingeführt hätte (vgl. hierzu Bumiller-Winkler, a.a.O., § 23 FGG Anm. 2b m. w. N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 1 Abs. 1 Satz 1 HöfeVfO i. V. m. § 9 LwVG kommen die Vorschriften und Grundsätze des Verfahrens der freiwilligen Gerichtsbarkeit nur dann zur Anwendung, wenn nichts anderes bestimmt ist. § 11 Abs. 3 Satz 1 HöfeVfO räumt jedoch jedem von der Einleitung des Feststellungsverfahrens Benachrichtigten das Recht ein, sich dem Verfahren in jeder Instanz anzuschließen. Das Anschlußrecht umfaßt die Befugnis, eigene Sachanträge zu stellen (vgl. Faßbender/Hötzel/Pikalo, Höfeordnung, 1978, § 11 HöfeVfO Rdnr. 11; Scheyhing, Höfeordnung, 1967, § 37 LVO Rdnr. 19 und 20; Lange-Wulff, Höfeordnung, 5. Aufl. 1961, § 37 LVO Anm. 276 [S. 347]; Barnstedt-Meyer, Verfahrensordnung für Landwirtschaftssachen [LVO], 1952, § 37 Anm. 12 [S. 175]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das gleiche gilt für alle anderen Beteiligten. Denn die Rechtskraftwirkung des § 12 Abs. 1 HöfeVfO tritt für alle Beteiligten ein ohne Rücksicht darauf, ob sie sich dem Verfahren von Anfang an oder aufgrund einer Benachrichtigung erst zu einem späteren Zeitpunkt angeschlossen haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Schließlich ist nicht ersichtlich, aus welchen materiellrechtlichen Gründen der Hilfsantrag außer acht gelassen worden ist. Zwar hat das Oberlandesgericht die Darlegungen des Landwirtschaftsgerichts ausdrücklich bestätigt, wonach der Beschwerdeführer die für die Hoferbfolge erforderliche Wirtschaftsfähigkeit nicht besitzt. Der Entscheidung ist aber nicht zu entnehmen, ob das Gericht dabei den mit dem Hilfsantrag unterbreiteten Vortrag berücksichtigt hat: Die Sachdarstellung geht hierauf nicht ein. In den Entscheidungsgründen fehlt jede Auseinandersetzung mit den im einzelnen dargelegten, nach Auffassung des Beschwerdeführers für seine Wirtschaftsfähigkeit sprechenden Umständen. Der Beschluß läßt auch nicht erkennen, ob eine sachliche Prüfung des Vorbringens im Hinblick auf die vorliegend für anwendbar gehaltenen Bestimmungen der Höfeordnung alter Fassung entbehrlich war.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Der Beschluß des Oberlandesgerichts beruht auf dem Verstoß gegen den Grundsatz des rechtlichen Gehörs. Es ist nicht auszuschließen, daß es bei Beachtung des Hilfsantrags und der dazu vorgetragenen Tatsachen zu einer für den Beschwerdeführer günstigen Entscheidung gekommen wäre. Ob sein Begehren indes letztlich Erfolg haben kann, ist eine Frage der Anwendung und Auslegung einfachen Rechts, die allein das Instanzgericht zu beantworten hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschluß des Oberlandesgerichts ist daher aufzuheben und die Sache gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG an das Oberlandesgericht zurückzuverweisen. Der Beschluß des Bundesgerichtshofs wird damit gegenstandslos. Die notwendigen Auslagen des Beschwerdeführers hat das Land Nordrhein-Westfalen zu erstatten (§ 34 Abs. 4 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Böhmer Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse Der Richter Dr. Katzenstein ist an der Unterschrift verhindert.	Dr. Benda Dr. Niemeyer Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



