<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Antragsbefugnis bei öffentlich-rechtlichen Streitigkeiten innerhalb eines Landes (Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG).
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 22. Dezember 1992 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvQ 14/91 und 2 BvH 6/91 - in den Verfahren über 1. den Antrag, im Wege der einstweiligen Anordnung den Beschluß des Sächsischen Landtags zur Annahme des Gesetzes über die Rechtsstellung und die Befugnisse des Sonderausschusses zur Untersuchung von Amts- und Machtmißbrauch infolge der SED-Herrschaft als Untersuchungsausschuß vom 11. Juni 1991 (Sächs. GVBl. S. 91) für rechtswidrig und damit nichtig zu erklären, 2. den Antrag festzustellen, daß das vorerwähnte Gesetz, insbesondere § 1 Absatz 2 Satz 1 dieses Gesetzes, gegen Artikel 38 Absatz 1 GG und 44 Absatz 1 GG verstößt und damit die Antragstellerin in ihren Rechten verletzt, Antragstellerin: Fraktion Linke Liste/PDS im Sächsischen Landtag, vertreten durch den Vorsitzenden der Fraktion Klaus Bartl, Holländische Straße, O-8010 Dresden, - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Klaus Dammann und Kollegen, Cremon 11, Hamburg 11 -, Antragsgegner: Sächsischer Landtag, vertreten durch den Präsidenten, Holländische Straße, O-8010 Dresden.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag wird verworfen. Damit erledigt sich der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand des Verfahrens ist die Frage, ob der Sächsische Landtag durch die Verabschiedung des Gesetzes über die Rechtsstellung und die Befugnisse des Sonderausschusses zur Untersuchung von Amts- und Machtmißbrauch infolge der SED-Herrschaft als Untersuchungsausschuß (im folgenden: SAG) vom 11. Juni 1991 (Sächs. GVBl. S. 91) Rechte der Antragstellerin verletzt hat. Antragstellerin ist die Fraktion Linke Liste/PDS im Sächsischen Landtag.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Sächsische Landtag setzte in seiner konstituierenden Sitzung am 27. Oktober 1990 einen aus 16 Abgeordneten bestehenden "Sonderausschuß zur Untersuchung von Amts- und Machtmißbrauch infolge der SED-Herrschaft" (im folgenden: Sonderausschuß) ein. Die Antragstellerin, der damals 17 der insgesamt 160 Mitglieder des 1. Sächsischen Landtages angehörten, ist mit einem Abgeordneten im Sonderausschuß vertreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 21. März 1991 beschloß der Sächsische Landtag, dem Sonderausschuß folgende Aufgaben zuzuweisen (PlenProt. 1/13, S. 647; Drs. 1/213 Abschnitt II):
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Exemplarisch an geeigneten Sachbereichen und an Einzelfällen zu untersuchen a) die politische und moralische Verantwortlichkeit für Verletzungen der Menschen- und Bürgerrechte unter der SED-Herrschaft, b) die politische und rechtliche Ordnung während der SED-Herrschaft hinsichtlich strukturellen Unrechts, c) inwieweit dem Volk materieller und anderer Schaden aus den zu a) und b) beschriebenen Verhältnissen sowie aus der Verzahnung der Parteien und Massenorganisationen mit Staat und Wirtschaft entstanden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dabei ist zu klären, ab welcher konkreten Position in Partei und Staatsapparat, Wirtschaft, Massenorganisationen und Kampfgruppen Mitarbeiter als derart in das System der strukturellen Gewalt eingebunden betrachtet werden müssen, daß sie in der Regel als für die Auswirkungen dieses Systems mitverantwortlich angesehen werden müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Dem Landtag über die zu 1. gefundenen Ergebnisse mindestens jährlich zu berichten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 23. Mai 1991 verabschiedete der Sächsische Landtag mit der Zustimmung von mehr als zwei Dritteln seiner Mitglieder das eingangs genannte Gesetz. § 1 hat folgenden Wortlaut:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Rechtsstellung und Befugnisse des Sonderausschusses (1) Der durch die Beschlüsse des 1. Sächsischen Landtages vom 27. Oktober 1990 (Plenarprotokoll 1/1, S. 29) und vom 21. März 1991 (Plenarprotokoll 1/13, S. 647) eingesetzte Sonderausschuß des 1. Sächsischen Landtages zur Untersuchung von Amts- und Machtmißbrauch infolge der SED-Herrschaft (ständiger Ausschuß) ist im Umfang seines Auftrags gemäß Abschnitt II der Drucksache 1/213 (Anlage zu diesem Gesetz) ein Untersuchungsausschuß im Sinne des § 1 Abs. 1 des Gesetzes über Einsetzung und Verfahren von Untersuchungsausschüssen des Sächsischen Landtages vom 12. Februar 1991 (Untersuchungsausschußgesetz [Sächs. GVBl. S. 29]).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Der Sonderausschuß hat das Recht und auf Antrag eines Fünftels seiner Mitglieder die Pflicht, eine im Rahmen seines Auftrags liegende Angelegenheit zum Gegenstand seiner Untersuchung zu machen. Der Antrag muß bei seiner Einreichung die notwendigen Unterschriften der Ausschußmitglieder tragen. Über einen Minderheitenantrag muß der Sonderausschuß auf Verlangen der Antragsteller innerhalb von zwei Wochen nach der Einreichung beschließen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 2 erklärt das Gesetz zum Verfassungsgesetz im Sinne des Gesetzes zur Herstellung der Arbeitsfähigkeit des Sächsischen Landtages und der Sächsischen Landesregierung vom 27. Oktober 1990 (Sächs. GVBl. S. 1). Nach § 3 trat das Gesetz am Tage nach seiner Verkündung in Kraft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Beschluß vom 12. November 1991 machte der Sonderausschuß gemäß § 1 Abs. 2 SAG ohne erneute Mitwirkung des Sächsischen Landtages die Frage zum Gegenstand seiner Untersuchung, welche Vorbereitungen während der SED-Herrschaft getroffen worden seien, um in inneren oder äußeren Spannungsfällen Ausländer oder politisch suspekt erscheinende Staatsangehörige der DDR zu verhaften, zu internieren, zu isolieren oder zu überwachen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Antragstellerin wendet sich mit ihrem am 31. Mai 1991 eingegangenen Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung (2 BvQ 14/91) und ihrem am 21. November 1991 eingegangenen Hauptsacheantrag (2 BvH 6/91) insbesondere gegen § 1 Abs. 2 Satz 1 SAG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Die Antragstellerin macht geltend, das in dieser Vorschrift enthaltene "Selbstbefassungsrecht" des Sonderausschusses verletze sie in ihren Rechten aus Art. 38 Abs. 1 und 44 Abs. 1 GG, die mangels entsprechender landesverfassungsrechtlicher Regelungen auch in Sachsen gälten. Das jedem Abgeordneten und jeder Fraktion zustehende Recht aus Art. 38 Abs. 1 GG auf parlamentarische Mitwirkung und Mitgestaltung umfasse alle parlamentarischen Rechte, die dem Parlament als genuinem Verfassungsorgan vorbehalten seien. Hierzu gehöre nach Art. 44 Abs. 1 GG auch das Recht, einen Untersuchungsausschuß einzusetzen. Träger des Untersuchungsrechts sei das Gesamtplenum, das dieses Recht ausschließlich durch Untersuchungsausschüsse ausüben dürfe. Die Kompetenzgrenzen von Untersuchungsausschüssen würden durch den Einsetzungsbeschluß des Gesamtplenums bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch § 1 Abs. 2 SAG habe sich der Landtag bis zur Änderung des Gesetzes des Rechts begeben, über den Untersuchungsgegenstand zu befinden. Die Antragstellerin habe nur noch die Möglichkeit, ein Änderungsgesetz zum SAG einzubringen. Bis zu einer positiven Entscheidung hierüber habe allein der Sonderausschuß das gesetzliche Recht, über den Untersuchungsgegenstand und seinem Umfang zu befinden. Soweit der Sonderausschuß auf Antrag eines Fünftels seiner Mitglieder die Pflicht habe, eine Angelegenheit zum Gegenstand seiner Untersuchung zu machen, könne dieser Gegenstand auch durch gegenteiligen Landtagsbeschluß nicht mehr abgesetzt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die Antragstellerin sei auch dadurch in ihren Rechten verletzt, daß es sich bei dem Sonderausschuß um einen ständigen Ausschuß handele, für den gemäß § 1 Abs. 3 Nr. 2 SAG ein Wechsel des Vorsitzes und des stellvertretenden Vorsitzes (§ 6 Abs. 2 UAusschG) selbst bei Änderungen des Untersuchungsgegenstandes nicht vorgesehen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Antragsgegner hält den Antrag für unzulässig. Die Antragstellerin könne nicht geltend machen, durch das angegriffene Gesetz in eigenen Rechten verletzt zu sein. Sie habe kein verfassungskräftiges Recht darauf, daß nur das Plenum selbst das Untersuchungsrecht wahrnehme.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag ist unzulässig. Der Antragstellerin fehlt die Antragsbefugnis (§ 71 Abs. 1 Nr. 3 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 71 Abs. 1 Nr. 3 BVerfGG macht die Befugnis zur Einleitung eines Verfassungsstreits nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG davon abhängig, daß die im Gesetz genannten Antragsteller "durch den Streitgegenstand in ihren Rechten oder Zuständigkeiten unmittelbar berührt sind". Die Antragsbefugnis ist mithin nur dann gegeben, wenn ein Antragsteller schlüssig behauptet, daß er und der Antragsgegner an einem Rechtsverhältnis unmittelbar beteiligt sind und daß der Antragsgegner hieraus erwachsende eigene Rechte und Zuständigkeiten des Antragstellers durch die beanstandete Maßnahme oder das Unterlassen verletzt oder unmittelbar gefährdet hat (BVerfGE 60, 319 [324]; 62,194 [201]; 85,353 [358]). Die Geltendmachung von Rechten des Organs oder des Organteils, dem er angehört, ist einem Antragsteller im Verfahren gemäß § 71 Abs. 1 Nr. 3 BVerfGG verwehrt (vgl. BVerfGE 60, 319 [325]; 62, 194 [201]). Die maßgeblichen Rechtssätze, aus denen der Antragsteller die eigenen Rechte und Zuständigkeiten herleitet, müssen solche des Landesverfassungsrechts sein (vgl. BVerfGE 62,194 [199]; 66,107 [114]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Antragstellerin kann ihren Antrag nicht auf die Verletzung oder unmittelbare Gefährdung eigener Rechte gründen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Antragstellerin rügt, der Landtag habe durch das dem Sonderausschuß in § 1 Abs. 2 SAG eingeräumte "Selbstbefassungsrecht" in verfassungswidriger Weise Kompetenzen des Landtages auf den Ausschuß delegiert und dadurch Mitwirkungsrechte jedes Abgeordneten und jeder Fraktion im Plenum beschnitten. Selbst wenn sich vor Inkrafttreten der Sächsischen Verfassung bereits aus Art. 38 Abs. 1 Satz 1, 44 Abs. 1 GG i. V. m. Art. 28 Abs. 1 Satz 1 GG ein Rechtssatz des Landesverfassungsrechts ergeben haben sollte, wonach es dem Landtag vorbehalten ist, den genauen Gegenstand eines Untersuchungsausschusses festzulegen, so hätte es sich hierbei um eine Befugnis des Landtages als ganzen gehandelt (vgl. BVerfGE 67,100 [125]; 77, 1 [40f.]; vgl. auch 83, 175 [179f.]). Ein Schutz von Rechten und Zuständigkeiten einer einzelnen Fraktion ergäbe sich hieraus nicht. Nichts anderes gilt, soweit Art. 54 Abs. 1 Satz 2 der Sächsischen Verfassung nunmehr ausdrücklich bestimmt, daß der Gegenstand der Untersuchung im Einsetzungsbeschluß des Landtages festzulegen ist. Dementsprechend steht auch die Befugnis, einen Untersuchungsauftrag zu ändern oder aufzuheben, in den durch die Rechte einer etwaigen Antragsminderheit gezogenen Grenzen (vgl. BVerfGE 49, 70 [86 ff.]) allein dem Landtag als ganzem zu. Mit der Behauptung einer Fraktion, der Landtag habe durch Selbstaufgabe bestimmter Rechte und Zuständigkeiten zugleich ihre parlamentarischen Mitbestimmungsrechte eingeschränkt, weil sie diese Rechte nur im Rahmen der Zuständigkeiten des Landtages ausüben könne, ist mithin der erforderliche unmittelbare Eingriff in ihre Rechtsstellung nicht in einer § 71 Abs. 1 Nr. 3 BVerfGG genügenden Weise dargetan (vgl. BVerfGE 60, 319 [327f.]; 85, 353 [359]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es ist auch nicht ersichtlich, daß die Antragstellerin durch das angegriffene Gesetz an der Ausübung konkreter Antrags-, Abstimmungs- oder sonstiger Mitwirkungsrechte unmittelbar gehindert sein könnte. Das gilt in gleicher Weise, sofern das SAG die Einsetzung eines weiteren Untersuchungsausschusses auf dem Gebiet "Amts- und Machtmißbrauch infolge der SED-Herrschaft" ausschließen sollte. Die Antragstellerin kann eine etwaige Verletzung des einem Fünftel der Mitglieder des Landtages zustehenden Rechts, die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zu verlangen (Art. 54 Abs. 1 SächsVerf), schon deshalb nicht geltend machen, weil sie mit 17 Fraktionsmitgliedern die bei 160 Mitgliedern des 1. Sächsischen Landtages erforderliche Mindestzahl von 32 Abgeordneten nicht erreicht. Das Recht, weitere Abgeordente für einen solchen Antrag zu gewinnen, bleibt ihr unbenommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Antragstellerin kann auch nicht geltend machen, durch § 1 Abs. 3 Nr. 2 SAG in ihrem Recht auf Besetzung des Vorsitzes oder stellvertretenden Vorsitzes des Untersuchungsausschusses verletzt zu sein. Die Antragstellerin hat kein Recht auf Berücksichtigung bei der Vergabe von Ausschußvorsitzen und ihrer Stellvertretung (vgl. BVerfGE 84, 304 [328]). Das Amt des Vorsitzenden ist zwar an die Mitgliedschaft im Landtag gebunden, ist aber selbst kein spezifisch mitgliedschaftliches Recht, unterliegt daher auch nicht dem Einfluß des Prinzips gleichberechtigter Teilnahme an den Aufgaben, die dem Landtag übertragen worden sind (vgl. BVerfGE a.a.O.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Mahrenholz	Böckenförde Klein Graßhof	Kruis Kirchhof Winter	Sommer
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



