<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 19. April 1978 - 1 BvR 596/77 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde 1. des Herrn Dieter B ..., 2. der Frau Marlene B ..., - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. H. H. Schulze - Berge, Hans Steingröver, Rudolf Wildermann, Klaus Pundt und Gerd Füchtenhans, Engelbertstraße 31 a, Köln 1 - gegen den Beschluß des Landgerichts Köln vom 10. Juni 1977 - 12 S 121/77 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Der Beschluß des Landgerichts Köln vom 10. Juni 1977 - 12 S 121/77 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Er wird aufgehoben. Die Sache wird an das Landgericht Köln zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Das Land Nordrhein-Westfalen hat den Beschwerdeführern die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Beschwerdeführer wurden in einem Zivilrechtsstreit durch Urteil des Amtsgerichts Bergheim vom 18. März 1977 als Gesamtschuldner zur Zahlung von DM 1 710,60 nebst Zinsen verurteilt. Das Urteil wurde am 28. März 1977 zugestellt. Die gegen dieses Urteil am 16. April 1977 eingelegte Berufung wurde durch Beschluß des Landgerichts Köln vom 20. Mai 1977 als unzulässig verworfen, weil die Beschwerdeführer eine rechtzeitige Berufungsbegründung unterlassen hätten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Prozeßbevollmächtigte der Beschwerdeführer, der wie diese in Kerpen bei Köln ansässig ist, beantragte mit Schriftsatz vom 7. Juni 1977 Wiedereinsetzung in den vorigen Stand gegen die Versäumung der Berufungsbegründungsfrist. Er versicherte, er habe einen die Berufungsbegründung enthaltenden Schriftsatz am 13. Mai 1977, einem Freitag, zur Post gegeben. Der Brief hätte bei normalem Postlauf spätestens am Montag, dem 16. Mai 1977, beim Landgericht Köln eintreffen müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Beschluß des Landgerichts Köln vom 10. Juni 1977 wurde das Wiedereinsetzungsgesuch zurückgewiesen. Die Beschwerdeführer hätten nicht hinreichend dargelegt, daß der nicht rechtzeitige Eingang der Berufungsbegründung auf einem unabwendbaren Zufall beruhe. Es hätte zumindest einer Darlegung bedurft, ob das Schreiben in einen Briefkasten geworfen worden sei, der noch am gleichen Tag geleert worden sei, oder ob es unmittelbar beim Postamt abgegeben worden sei. "Da viele Briefkästen am Wochenende nicht geleert werden", habe nach dem Vortrag der Beschwerdeführer bei normalem Postlauf nicht von einem rechtzeitigen Eingang der Berufungsbegründungsschrift ausgegangen werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die gegen diesen Beschluß gerichtete Verfassungsbeschwerde rügt die Verletzung der Rechte der Beschwerdeführer aus Art. 19 Abs. 4 und Art. 103 Abs. 1 GG. Da alle in Frage kommenden Briefkästen nicht nur freitags, sondern auch noch einmal samstags geleert würden, habe das Landgericht Köln seiner Entscheidung einen unzutreffenden Sachverhalt als allgemein bekannt zugrunde gelegt und damit zugleich den auf die Einhaltung der normalen Postlaufzeiten vertrauenden Beschwerdeführern die Beschreitung des Rechtswegs ungerechtfertigt erschwert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Aus einer von den Beschwerdeführern vorgelegten Auskunft des Postamts Bergheim ergibt sich, daß Sendungen, die samstags bis 14.00 Uhr in den Briefkasten des Postamts Kerpen l eingeworfen werden, normalerweise montags in Köln zugestellt werden. Einer vom Bundesverfassungsgericht eingeholten ergänzenden Stellungnahme der Deutschen Bundespost, Postamt Bergheim, ist zu entnehmen, daß sämtliche Briefkästen des Ortes Kerpen samstags geleert werden; bei normalem Postlauf werden daher alle am Freitag in einen beliebigen Briefkasten dieses Ortes eingeworfenen Briefe am Montag in Köln zugestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet. Der Beschluß des Landgerichts Köln verletzt Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Landgericht Köln stellt fest, es könne nicht davon ausgegangen werden, daß die Berufungsbegründungsschrift bei normalem Postlauf am Montag, dem 16. Mai 1977, bei Gericht eingegangen wäre, "da viele Briefkästen am Wochenende nicht geleert werden".
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Feststellung und der aus ihr gezogene Schluß, bei normaler Postlaufzeit hätten die Beschwerdeführer bei einem Einwurf des Schriftsatzes am Freitag in einen beliebigen Briefkasten (der Stadt Kerpen) nicht auf seine Zustellung am Montag in Köln vertrauen dürfen, beruhen nicht auf dem Vorbringen der Parteien des Ausgangsverfahrens. Das Landgericht hat ihnen auch nicht Gelegenheit gegeben, sich dazu zu äußern. Es hat seine Annahme vielmehr als allgemein bekannte Tatsache behandelt. Das ist sie jedoch nicht, da sie unzutreffend ist, wie die Auskunft der Deutschen Bundespost ergibt. Das Landgericht hätte die von ihm als offenkundig behandelte Tatsache seiner Entscheidung nur zugrunde legen dürfen, wenn es den Beschwerdeführern vorher Gelegenheit gegeben hätte, sich dazu zu äußern (vgl. BVerfGE 12, 110 [112 f.] unter Hinweis auf BVerfGE 10, 177 [182]). Das hat es nicht getan und dadurch den Anspruch der Beschwerdeführer auf rechtliches Gehör verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschluß des Landgerichts kann auch auf dem Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG beruhen. Es läßt sich nicht ausschließen, daß das Landgericht den Beschwerdeführern die beantragte Wiedereinsetzung gewährt hätte, wenn es sie angehört und Kenntnis von der tatsächlichen Dauer der normalen Postlaufzeit erlangt hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der angegriffene Beschluß war daher aufzuheben und die Sache gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG an das Landgericht Köln zurückzuverweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung über die Auslagenerstattung beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda Dr. Haager	Dr. Böhmer Dr. Simon Dr. Faller	Dr. Hesse Dr. Katzenstein	Dr. Niemeyer
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



