<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Art. 103 Abs. 1 GG schließt nicht aus, daß bei der Entscheidung über das Armenrechtsgesuch des im Ehelichkeitsanfechtungsverfahren beklagten Kindes die Erfolgsaussicht geprüft wird.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 14. April 1959 - 1 BvR 12, 291/58 - an dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. der minderjährigen Sylvia L., gesetzlich vertreten durch ihren Pfleger Rechtsanwalt ...; 2. der minderjährigen Karoline H., gesetzlich vertreten durch ihren Pfleger, den Eisenbahner i. R.. ..; gegen zu 1. den Beschluß des Oberlandesgerichts Düsseldorf vom 9. Dezember 1957 - 5 W 202/57 -, zu 2. den Beschluß des Oberlandesgerichts Koblenz vom 13. März 1958 - 3 W 88/58 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Die Verfassungsbeschwerden werden zur gemeinsamen Entscheidung verbunden.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die Verfassungsbeschwerden werden zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Väter der beiden Beschwerdeführerinnen haben gegen sie Klage auf Anfechtung der Ehelichkeit erhoben. Die Armenrechtsgesuche der Beschwerdeführerinnen wurden wegen Aussichtslosigkeit der beabsichtigten Rechtsverteidigung abgelehnt, die Beschwerde der Beschwerdeführerin L. durch Beschluß des Oberlandesgerichts Düsseldorf vom 9. Dezember 1957 (abgedruckt NJW 1958, 464), die Beschwerde der Beschwerdeführerin H. durch Beschluß des Oberlandesgerichts Koblenz vom 13. März 1958 zurückgewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Hiergegen richten sich die Verfassungsbeschwerden mit der Rüge der Verletzung des rechtlichen Gehörs. Sie meinen unter Berufung auf BVerfGE 7, 53 [58 f.], daß im Ehelichkeitsanfechtungsverfahren die Gewährung des Armenrechts für den Beklagten nicht von den Aussichten seiner Rechtsverteidigung abhängig gemacht werden dürfe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Verfassungsbeschwerde L. hat sich der Bundesminister der Justiz geäußert; er hält sie für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Beide Beschwerdeführerinnen haben auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind zulässig, aber nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Bundesverfassungsgericht hat bereits wiederholt ausgesprochen, daß es mit dem Grundgesetz vereinbar ist, wenn § 114 ZPO die Bewilligung des Armenrechts von einer Prüfung der Erfolgsaussichten abhängig macht. Für das Armenrechtsgesuch des im Ehelichkeitsanfechtungsverfahren beklagten Kindes gilt grundsätzlich nichts anderes.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der Zivilprozeßordnung wird die Ehelichkeit durch eine gegen das Kind zu richtende Klage vor dem Landgericht angefochten. Das Kind wird also Beklagter in einem förmlichen Verfahren, in dem die Parteien nach § 78 Abs. 1 ZPO durch Anwälte vertreten sein müssen. Verfügt das Kind nicht über die Mittel, einen Anwalt zu bestellen, so hat die Versagung des Armenrechts zur Folge, daß es an dem Anfechtungsverfahren nicht als Partei teilnehmen kann. Aber in diesem Verfahren gilt im Gegensatz zu dem ordentlichen Verfahren der Zivilprozeßordnung in enger Anlehnung an das Verfahren in Ehesachen die Offizialmaxime: Verfügungen über den Streitgegenstand durch Anerkenntnis oder Geständnis sind ausgeschlossen, ein Versäumnisurteil gegen das nicht vertretene Kind findet nicht statt, das Gericht ist verpflichtet, den Sachverhalt in tatsächlicher und rechtlicher Hinsicht in vollem Umfang von Amts wegen aufzuklären, ohne an den Vortrag der Parteien gebunden zu sein (§§ 618, 622 Abs. 1 i.V.m. § 640 Abs. 1 ZPO). Diese Gestaltung des Verfahrens soll das öffentliche Interesse an einer richtigen Entscheidung wahren und Mißbrauch durch Parteiwillkür verhindern. Sie bewirkt damit auch einen gewissen Schutz der Interessen des Kindes unabhängig davon, ob es im Prozeß vertreten ist oder nicht. Zudem kommt das Kind im Armenrechtsverfahren zu Gehör; es kann in diesem Verfahren dem Prozeßgericht alles vortragen, was es für sachdienlich hält. Da die Offizialmaxime das Gericht verpflichtet, auch Tatsachen zu berücksichtigen, die von den Parteien nicht vorgetragen worden sind, darf es das Vorbringen des Kindes im Armenrechtsverfahren bei seinem Urteil nicht unberücksichtigt lassen. Auch die Interessen eines nicht im Hauptverfahren durch einen Rechtsanwalt vertretenen Kindes bleiben infolgedessen nicht schutzlos.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 618 Abs. 2 i.V.m. § 640 Abs. 1 ZPO wird das beklagte Kind - gegebenenfalls sein gesetzlicher Vertreter - zu allen Verhandlungen und Beweisaufnahmen geladen; es kann ihnen beiwohnen (§ 357 ZPO) und sich dadurch über den Stand des Verfahrens unterrichten. Damit erlangt es die Möglichkeit, sein Armenrechtsgesuch jederzeit zu erneuern, wenn die Prozeßlage ihm dazu Anlaß zu bieten scheint; was es dabei vorbringt, kommt notwendigerweise zur Kenntnis des entscheidenden Gerichts. Deshalb schließt die Versagung des Armenrechts das beklagte Kind weder vollständig noch endgültig von der Teilnahme am Prozeß aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Bewilligung des Armenrechts und die Beiordnung eines Armenanwalts sind Leistungen der staatlichen Daseinsfürsorge, die nur beansprucht werden können, wenn ihr Einsatz sinnvoll ist. Nun macht gerade die besondere Lage des Kindes im Ehelichkeitsanfechtungsverfahren seine Vertretung im Prozeß in vielen Fällen entbehrlich. Oft wird es zu dem Prozeßthema, seiner Abstammung, aus eigener Kenntnis nichts beitragen können und daher nicht die Möglichkeit haben, dem Klagvorbringen mit eigenen Behauptungen entgegenzutreten; seine Klagerwiderung muß sich dann auf eine Erklärung mit Nichtwissen im Sinne des Bestreitens der Klagtatsachen (§ 138 Abs. 4 ZPO) beschränken. Eine solche Einlassung wäre im ordentlichen Verfahren der Zivilprozeßordnung notwendig, um eine gerichtliche Nachprüfung des Klagvorbringens zu erreichen. In dem von der Offizialmaxime beherrschten Ehelichkeitsanfechtungsverfahren muß das Gericht davon ausgehen, daß das Kind ehelich ist, sofern nicht der Gegenbeweis erbracht wird. Hier gewinnt der Inhalt des Armenrechtsverfahrens wiederum Bedeutung; er läßt erkennen, ob das Kind der Anfechtungsklage etwas Erhebliches entgegensetzen kann oder nicht. Ist dies nicht der Fall, so kann Art. 103 Abs. 1 GG nicht dazu zwingen, ihm die Ausübung eines rein formalen Rechts auf Teilnahme am Prozeß zu ermöglichen. Eine Prüfung der Erfolgsaussichten seiner Rechtsverteidigung widerspricht daher diesem Grundrecht nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Trotz der Anhörung des Kindes im Armenrechtsverfahren und der das Streitverfahren beherrschenden Offizialmaxime ist in jedem einzelnen Falle sorgfältig zu prüfen, ob den Erfordernissen des Art. 103 Abs. 1 GG Rechnung getragen wird. Das Bundesverfassungsgericht hat deshalb die Ansicht mißbilligt, die Offizialmaxime allein lasse die Rechtsverteidigung des beklagten Kindes ohne weiteres mutwillig erscheinen (BVerfGE 7, 53). Ein Pfleger, der nicht Rechtsanwalt ist und daher keine Erfahrung in der Wahrnehmung der Parteirechte bei Beweisaufnahmen hat, wird schwerlich in der Lage sein, durch Vorhalte und Fragen an die Beweispersonen (§ 397 ZPO) den Sachverhalt so aufzuklären, daß alle Prozeßchancen des Kindes ausgenutzt werden. Aus dieser Sachlage ergibt sich für das Prozeßgericht die Pflicht, bei der Verneinung der Erfolgsaussichten der Rechtsverteidigung des beklagten Kindes vorsichtig zu sein, namentlich wenn die Anordnung einer Beweisaufnahme in Betracht kommt. Da aber eine gewissenhafte Prüfung durch das Gericht erwartet werden darf, ist die Anwendung des § 114 ZPO auch unter dem Gesichtspunkt des Art. 103 Abs. 1 GG unbedenklich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Parteistellung des Kindes wird also in jedem Falle genügend berücksichtigt; es wird nicht lediglich Objekt des Verfahrens. Es liegt auch kein innerer Widerspruch darin, daß das Gesetz für die Anfechtung ein förmliches Streitverfahren mit Anwaltszwang vorschreibt und in diesem Verfahren das Kind in die Rolle des Beklagten zwingt, aber trotzdem zuläßt, daß ihm das Armenrecht nur bei genügender Erfolgsaussicht gewährt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Nichts anderes kann gelten, wenn - wie im Falle der Beschwerdeführerin L. - ein Rechtsanwalt zum Pfleger bestellt ist, der nicht verpflichtet ist, anwaltlich tätig zu werden. Zwar mag es auf den ersten Blick befremden, wenn zunächst das Vormundschaftsgericht einen Anwalt als Pfleger gerade zur Vertretung im Ehelichkeitsanfechtungsverfahren bestellt, dann aber das Prozeßgericht seine Beiordnung als Armenanwalt ablehnt. In Wahrheit liegt hierin keine Inkonsequenz. Beide Gerichte entscheiden in verschiedenen Stadien des Verfahrens und unter verschiedenen Gesichtspunkten. Das Vormundschaftsgericht muß einen Pfleger bestellen, der die Klage entgegennehmen und sie gerade auch im Hinblick auf ein etwaiges Armenrechtsgesuch prüfen kann, ohne daß es in diesem Stadium auf die Aussichten des Prozesses überhaupt ankäme; dabei hat das Vormundschaftsgericht unter den für die Übernahme einer Pflegschaft in Betracht kommenden Persönlichkeiten auszuwählen. Dagegen hat das Prozeßgericht nach Durchführung des Armenrechtsverfahrens über die Aussichten der Rechtsverteidigung des beklagten Kindes zu entscheiden. Es ist nicht ersichtlich, daß Verfassungsrecht verletzt sein könnte, weil das abgelehnte Armenrechtsgesuch gerade von einem Pfleger ausgeht, der Rechtsanwalt ist. Insbesondere kann die Versagung den Gleichheitssatz nicht verletzen; das durch einen Anwalt als Pfleger vertretene Kind steht im Anfechtungsverfahren nach Versagung des Armenrechts keinesfalls schlechter als das Kind, das durch eine andere Person als Pfleger vertreten ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Ob in den beiden zur Beurteilung stehenden Entscheidungen für den konkreten Fall eine hinreichende Erfolgsaussicht mit Recht verneint worden ist, ist eine Frage der Auslegung der Gesetze und der Tatsachenwürdigung, die der Zuständigkeit des Bundesverfassungsgerichts entzogen ist; die Beschwerdeführerinnen haben insoweit auch keine Rüge erhoben.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



