<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Es verstößt nicht gegen den allgemeinen Gleichheitssatz und das Sozialstaatsprinzip, daß die Anteilseigner von Kapitalgesellschaften nach dem Lastenausgleichsgesetz und dem Reparationsschädengesetz für die infolge einer Schädigung der Gesellschaft eingetretene Wertminderung ihrer Anteilsrechte grundsätzlich nur dann eine Entschädigung erhalten, wenn die Gesellschaft außerhalb des Gebietes der Bundesrepublik ansässig war.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Soweit in Einzelfällen im Gebiet der Bundesrepublik ansässige Kapitalgesellschaften infolge einer solchen Schädigung zusammengebrochen oder nachhaltig geschädigt worden sind, muß der gebotene soziale Ausgleich für die Anteilseigner durch eine angemessene Anwendung der allgemeinen Härteregelung (§§ 301, 301 b LAG) herbeigeführt werden.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 13. Januar 1976 - 1 BvR 67/70 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. der Oscar F... GmbH, ..., 2. des Herrn Dr. Martin F..., ..., gegen das Reparationsschädengesetz vom 12. Februar 1969 (BGBl. I S. 105).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerden werden zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerden richten sich dagegen, daß das Reparationsschädengesetz juristische Personen von der Entschädigung für Reparationsschäden ausschließt und auch natürliche Personen für Wertminderungen von Anteilen an juristischen Personen nur in beschränktem Umfang entschädigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz zur Abgeltung von Reparations-, Restitutions-, Zerstörungs- und Rückerstattungsschäden (Reparationsschädengesetz - RepG) vom 12. Februar 1969 (BGBl. I S. 105) enthält die innnerstaatliche Regelung für Vermögensverluste, die während des Zweiten Weltkriegs und danach dadurch entstanden sind, daß die Siegermächte zum Zwecke der Reparation oder der Schwächung der deutschen Volkswirtschaft Industrieanlagen und andere in deutscher Hand befindliche Vermögenswerte wegnahmen, beschädigten oder zerstörten (im folgenden: Reparationsschäden). Der Anlaß, die Entstehung und der wesentliche Inhalt dieser Regelung sind im Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom heutigen Tage - 1 BvR 631/69 u. a. - Reparationsschäden juristischer Personen - (im folgenden: Beschluß a.a.O.) unter A I (S. 128 ff.) näher dargestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 13 Abs. 1 und § 38 Abs. 1 RepG erhalten juristische Personen für ihre Reparationsschäden keine Entschädigung. Hat jedoch der Reparationsschaden einer Kapitalgesellschaft zugleich den Wert der Anteile an der Gesellschaft gemindert, so können natürliche Personen, die im Zeitpunkt des Schadenseintritts Inhaber eines solchen Anteils waren, oder deren Erben für diesen Verlust bei Erfüllung der allgemeinen Voraussetzungen entschädigt werden, wenn die Gesellschaft bei Schadenseintritt ihren Sitz in den ehemaligen deutschen Ostgebieten oder in Gebieten außerhalb des Deutschen Reiches hatte (vgl. § 6 Abs. 2, § 8, § 11, § 12 Abs. 2 und 3, § 13 Abs. 1, § 15 Abs. 1 Nr. 4, § 19, § 22 RepG). Durch § 15 a des Lastenausgleichsgesetzes in Verbindung mit § 3 Abs. 1 des Beweissicherungs- und Feststellungsgesetzes ist das Gebiet der DDR den genannten Gebieten gleichgestellt worden. Dagegen ist für Wertminderungen der Anteile an Kapitalgesellschaften mit Sitz im Gebiet der Bundesrepublik - abgesehen von den hier nicht einschlägigen Ausnahmen des § 12 Abs. 4 Satz 2 und Abs. 6 RepG - eine Entschädigung nicht vorgesehen. Die wesentlichen Vorschriften lauten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 6 (1) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Sind ... einer Kapitalgesellschaft ... Wirtschaftsgüter weggenommen, zerstört oder beschädigt worden und haben dadurch zugleich die Anteile an der Kapitalgesellschaft ... ihren Wert ganz oder teilweise verloren, so gilt dies als volle oder teilweise Wegnahme der Anteile...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3)-(5) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 12 (1) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Reparations- ... schäden im Geltungsbereich dieses Gesetzes müssen entstanden sein 1. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Schäden ... an Anteilen an Kapitalgesellschaften ... werden auch dann nicht berücksichtigt, wenn die ... Anteile ... zum Betriebsvermögen gehören; dies gilt auch für Schäden im Sinne des § 6 Abs. 2.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Reparations- ... schäden in den zur Zeit unter fremder Verwaltung stehenden deutschen Ostgebieten oder in Gebieten außerhalb des Deutschen Reichs...  müssen entstanden sein 1. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a)- b)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) an Anteilen an Kapitalgesellschaften ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    d)- e)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Schäden ... an Anteilen an Kapitalgesellschaften ..., einschließlich der Schäden im Sinne des § 6 Abs. 2, gelten als in dem Gebiet entstanden, in welchem ... die Kapitalgesellschaft ... den Sitz hatte; maßgebend ist der jeweilige Zeitpunkt des Schadenseintritts. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5)-(10)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die vorgenannten Regelungen entsprechen inhaltlich und weitgehend auch im Wortlaut den Vorschriften des Lastenausgleichsgesetzes (vgl. § 229 Abs. 3, § 12 Abs. 1 Nr. 2 Buchst. e, Abs. 2 Nr. 3, Abs. 10, § 14 LAG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Beschwerdeführerin zu 1) ist eine Familiengesellschaft mit dem Sitz in Südbaden. Das Unternehmen wurde 1884 als Einzelfirma gegründet und 1930 in eine Gesellschaft mit beschränkter Haftung umgewandelt; die Geschäftsanteile befinden sich zu 4/5 im Besitz des Beschwerdeführers zu 2), zu 1/5 im Besitz seines Bruders.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Gesellschaft stellte Feuerwerksartikel her und wurde im Zweiten Weltkrieg zur Rüstungsproduktion herangezogen. Deswegen beschlagnahmte 1946 die französische Besatzungsmacht das Vermögen der Gesellschaft und demontierte den Betrieb vollständig. Die Maschinen und Einrichtungen wurden in die Sowjetunion, Rohstoffe und Waren nach Frankreich transportiert; fast alle Fabrikations- und Lagerräume sowie die Fabrikstraßen wurden gesprengt. Die Beschwerdeführerin zu 1) beziffert den Schaden in Preisen von 1938 auf rd. 538000 RM. Nach Rückgabe des Betriebsanwesens im Jahre 1949 begann die Beschwerdeführerin zu 1), die früheren Betriebsanlagen zum Teil wieder aufzubauen. Hierzu erhielt sie 1950 und 1951 von der Lastenausgleichsverwaltung zwei Arbeitsplatzdarlehen zum Gesamtbetrag von 100000 DM mit der Auflage, 50 Arbeitsplätze für Vertriebene zu schaffen. Da diese Verpflichtung wegen der unzureichenden Kapitalausstattung des Unternehmens nicht erfüllt werden konnte, wurden diese Darlehen bereits 1952 wieder gekündigt. Die Gewährung eines vom Lande Baden-Württemberg in Aussicht gestellten Betriebsmittelkredits in Höhe von 35 000 DM bis 50000 DM scheiterte, weil die Lastenausgleichs Verwaltung nicht zu einer Änderung der Darlehensbedingungen bereit war. 1957 erlitt der Beschwerdeführer zu 2), der Betriebsleiter des Unternehmens war, einen Betriebsunfall, der eine Querschnittslähmung zur Folge hatte. 1958 ließ die Lastenausgleichsverwaltung das Betriebsgrundstück zwangsversteigern; damit kam der Betrieb endgültig zum Erliegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerden richten sich unmittelbar gegen das Reparationsschädengesetz. Die Beschwerdeführer sehen eine Verletzung ihrer Grundrechte aus Art. 14 und Art. 3 Abs. 1 GG namentlich in den Vorschriften über den Ausschluß der juristischen Personen von den Entschädigungsleistungen, ferner auch in den Regelungen für die Schadensfeststellung und die Bemessung der Entschädigung. Insoweit stimmt die rechtliche Begründung der Verfassungsbeschwerden weitgehend mit dem Vortrag der Beschwerdeführerinnen in den Verfahren 1 BvR 631/69 und 1 BvR 24/70 überein (vgl. Beschluß a.a.O., AII und III, S. 137 ff. und S. 143 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zusätzlich tragen sie vor: Selbst wenn die Bundesrepublik nur zu einer sozialen Hilfe verpflichtet sein sollte, verletze die gesetzliche Regelung das Sozialstaatsprinzip (Art. 20 GG). Es sei willkürlich und formalistisch, wenn - abweichend vom Steuerrecht - gleiche wirtschaftliche Tatbestände nur wegen rechtlicher Verschiedenheit der Unternehmensform ungleich behandelt würden. Das Gesetz hätte die in der Bundesrepublik ansässigen juristischen Personen und deren Anteilseigner jedenfalls dann nicht von der Entschädigung ausschließen dürfen, wenn die Unternehmen infolge des Reparationsschadens zusammengebrochen seien. Das sei gerade in dem von den Demontagen am stärksten betroffenen südbadischen Raum vorgekommen und kennzeichne auch den Fall der Beschwerdeführerin. Ihr im Vertrauen auf eine baldige Entschädigung begonnener Wiederaufbau sei allein daran gescheitert, daß sie wegen der Totaldemontage nicht mehr über eigene Betriebsmittel verfügt habe und daß ihr von seiten der öffentlichen Hand keine hinreichende Kredithilfe gewährt worden sei. Die Zwangsversteigerung habe dazu geführt, daß auch das Restvermögen der Beschwerdeführerin in Höhe von mehr als 173000 DM für einen Bruchteil des Wertes verschleudert worden sei. Die Härteregelung des § 46 RepG, wonach Anteilseignern von Familienkapitalgesellschaften in gewissem Umfang Aufbaudarlehen gewährt werden können, sei für die Beschwerdeführer zu spät gekommen und zudem inhaltlich unzureichend. Eine soziale Lösung müsse die Entschädigung von einem Vergleich des Vermögens bei Schadenseintritt mit dem Vermögen bei Inkrafttreten des Reparationsschädengesetzes abhängig machen. Statt dessen begünstige das Gesetz einerseits wahllos alle natürlichen Personen und benachteilige andererseits auch solche juristischen Personen und deren Anteilseigner, die den Reparationsschaden nicht aus eigener Kraft hätten überwinden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer zu 2) macht weiter geltend, durch den Zusammenbruch der Gesellschaft habe er seine wirtschaftliche Existenz, sein Vermögen und seine Wohnung verloren. Bis zu seinem Unfall habe er als Betriebsleiter acht Jahre und vier Monate ohne Gehalt für die Gesellschaft gearbeitet und zudem noch persönliche Mittel in den Betrieb investiert. Zu dem Betriebsunfall sei es nur gekommen, weil er wegen des Mangels an Betriebsmitteln selbst mit habe Hand anlegen müssen. Da seine Unfallrente nach dem letzten Jahresarbeitsverdienst berechnet werde und die ihm statt eines Gehalts übertragenen Geschäftsanteile durch die Zwangsversteigerung wertlos geworden seien, erhalte er nur eine so niedrige Rente, daß er trotz seiner schweren Behinderung nicht einmal einen eigenen Haushalt führen könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Finanzen, der für die Bundesregierung Stellung genommen hat, hält die Verfassungsbeschwerden für unbegründet. Er verweist auf seine Äußerungen in den Verfassungsbeschwerdeverfahren 1 BvR 631/69 und 1 BvR 24/70 (vgl. Beschluß a.a.O., A IV, S. 144 ff.) und führt ferner aus, nach der zulässigen Kündigung der Arbeitsplatzdarlehen habe eine weitere Darlehenshilfe nach den einschlägigen Richtlinien des Bundeswirtschaftsministeriums nicht gewährt werden können, weil der Beschwerdeführerin das nötige Kapital für eine rentable Betriebsführung gefehlt habe. Das Ausbleiben einer Entschädigung nach dem Reparationsschädengesetz sei für ihren Zusammenbruch nicht ursächlich gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es verletzt keine Grundrechte der Beschwerdeführerin zu 1), daß sie nach dem angefochtenen Gesetz als juristische Person keine Entschädigungsleistungen für ihren Reparationsschaden erhält. Das Bundesverfassungsgericht hat mit Beschluß vom heutigen Tage in den Verfahren 1 BvR 631/69 und 1 BvR 24/70 entschieden, daß der Ausschluß juristischer Personen von den Entschädigungsleistungen für Reparationsschäden mit Art. 14 und Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar ist und daß das gleiche auch für die Versagung einer Vergünstigung entsprechend §§ 39 ff. LAG gilt. Auf die Gründe dieser Entscheidung wird verwiesen (Beschluß a.a.O., C und D, S. 149ff. und S. 174ff.). Wie dort ausgeführt, entspricht die dem Vorbild des Lastenausgleichsgesetzes nachgebildete Regelung des Reparationsschädengesetzes den verfassungsrechtlichen Anforderungen an den Erlaß gesetzlicher Regelungen zum innerstaatlichen Ausgleich von Kriegs- und Kriegsfolgeschäden; dies gilt auch hinsichtlich des Sozialstaatsprinzips (Art. 20 Abs. 1 GG). Dabei durfte der Gesetzgeber an die Ordnung des Handels- und Gesellschaftsrechts anknüpfen und auch Familienkapitalgesellschaften ungeachtet ihres stärker personalen Charakters ebenso behandeln wie andere juristische Personen (Beschluß a.a.O., D II 3, S. 187 f.). Da demgemäß die Vorschriften in § 13 Abs. 1 und § 38 Abs. 1 RepG keine Grundrechte der Beschwerdeführerin verletzen, erledigt sich auch ihr Angriff gegen weitere Regelungen des Gesetzes über die Schadensfeststellung und die Bemessung der Entschädigung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es verletzt auch keine Grundrechte des Beschwerdeführers zu 2), daß das Reparationsschädengesetz in § 12 eine Entschädigung der Anteilseigner für die Wertminderung von Anteilen an einer Kapitalgesellschaft grundsätzlich nur vorsieht, wenn die Gesellschaft außerhalb des Bundesgebiets ansässig war.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein Verstoß gegen Art. 14 Abs. 1 GG scheidet aus den gleichen Gründen aus, wie sie für die Beschwerdeführerin zu 1) gelten. Den Reparationsgeschädigten - gleichgültig, ob natürlichen oder juristischen Personen - standen vor Erlaß des Reparationsschädengesetzes keine individuellen Ansprüche auf Entschädigung gegen die Bundesrepublik Deutschland zu, die in den Schutzbereich des Art. 14 GG hätten fallen können (Beschluß a.a.O., C, S. 149 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die genannte Regelung ist aber auch mit dem allgemeinen Gleichheitssatz und dem Sozialstaatsprinzip (Art. 3 Abs. 1, Art. 20 Abs. 1 GG) vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Wie in der erwähnten Entscheidung näher dargelegt ist, gehören die Reparationsschäden zu dem großen Komplex der Kriegs- und Kriegsfolgeschaden, die aus einem von der Gesamtheit zu tragenden Schicksal entstanden sind und nach der Wertordnung des Grundgesetzes, besonders dem in Art. 20 Abs. 1 GG zum Ausdruck gekommenen Sozialstaatsprinzip, von der staatlichen Gemeinschaft mit getragen werden müssen (Beschluß a.a.O., C I 3, 4; D I, S. 153 f.; S. 174ff.). Daraus folgt zwar nicht die Pflicht des Staates, die Reparationsschäden voll zu entschädigen, jedoch war auch für sie eine gesetzliche Regelung zu erlassen, die einem innerstaatlichen Ausgleich der Belastung der betroffenen Bürger dient und dem allgemeinen Gleichheitssatz genügen muß. Für ihre Ausgestaltung stand aber dem Gesetzgeber im Hinblick auf den Staatsbankrott des Deutschen Reiches und die ungeheuren sozialen Aufgaben, welche die Bundesrepublik Deutschland bei ihrer Entstehung vorfand, eine weite Gestaltungsfreiheit zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Nach diesem Maßstab bestehen keine durchgreifenden Bedenken gegen die bezeichnete Begrenzung der Entschädigung für Anteilsrechte. Ebenso wie das Reparationsschädengesetz im ganzen nach dem Konzept des Lastenausgleichsgesetzes gestaltet werden durfte, konnte es auch in diesem Punkt die Vorschriften des Lastenausgleichsgesetzes übernehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei Erlaß der gleichartigen Regelung im Lastenausgleichsgesetz ist der Gesetzgeber davon ausgegangen, daß in deutscher Hand befindliche Anteilsrechte an außerhalb des Bundesgebiets ansässigen juristischen Personen entweder als deutsches Auslandsvermögen konfisziert worden sind (vgl. dazu den genannten Beschluß a.a.O., A I 1, S. 128 f.; s.a. BVerfGE 29, 348 [351 f.] -deutsch-niederländischer Finanzvertrag -) oder - bei Unternehmen in den Vertreibungsgebieten - durch den Zusammenbruch der juristischen Person ihren Wert vollständig verloren haben. Dies trifft für Anteilsrechte an geschädigten juristischen Personen im Bundesgebiet nicht in gleicher Weise zu. Sie haben ihren Wert bis zur Währungsreform in der Regel zu einem größeren Bruchteil behalten, als es dem Umstellungsverhältnis des Währungsgesetzes entsprochen hätte (vgl. dazu den Bericht des Bundestagsausschusses für den Lastenausgleich vom 9. November 1951, zu Drucks. I/2810, S. 1 f.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ähnliche Erwägungen rechtfertigen grundsätzlich die beanstandete Regelung im Reparationsschädengesetz. Die Anteilseigner befanden sich in. einer wesentlich verschiedenen Lage je nachdem, ob es sich um Anteile an einer einheimischen oder an einer außerhalb des Bundesgebiets ansässigen Kapitalgesellschaft handelte. Im ersten Fall konnte die durch Reparationsschäden der Gesellschaft hervorgerufene Wertminderung der Anteilsrechte in der Regel verhältnismäßig rasch wieder ausgeglichen werden, weil die betreffenden Unternehmen an der allgemeinen, durch vielfältige öffentliche Maßnahmen geförderten wirtschaftlichen Aufwärtsentwicklung teilnahmen. Im anderen Fall blieben die Anteilsrechte in der Regel auf Dauer wertlos.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im übrigen hätte für die in der Bundesrepublik weiter bestehenden Kapitalgesellschaften wegen der Fluktuation der Gesellschafter bei Inkrafttreten des Reparationsschädengesetzes häufig nicht mehr festgestellt werden können, wer bei Eintritt des Reparationsschadens Anteilseigner war und tatsächlich einen Verlust erlitten hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die generalisierende Betrachtung des Gesetzgebers trifft allerdings nicht in allen Fällen zu. Vereinzelt sind auch im Bundesgebiet ansässige reparationsgeschädigte juristische Personen zusammengebrochen, wobei der wirtschaftliche Niedergang teilweise verzögert, aber nicht abgewendet werden konnte, oder es ist eine nachhaltige Wertminderung der Anteilsrechte eingetreten. Wie die Bundesregierung einräumt, sind solche Umstände besonders bei kleineren Familiengesellschaften denkbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gedanke des sozialen Ausgleichs der Kriegs- und Kriegsfolgeschäden hätte es nahelegen können, für diese Fälle einen Ausgleich zugunsten der geschädigten Anteilseigner vorzusehen, die hier regelmäßig leicht festzustellen sind. Doch bedeutet es im Hinblick auf die weite Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers und die sich daraus ergebende Zurückhaltung bei der verfassungsrechtlichen Prüfung noch keinen Verfassungsverstoß, wenn das Reparationsschädengesetz von einer derartigen generellen Entschädigungsregelung abgesehen und es statt dessen der Ausgleichsverwaltung überlassen hat, den im Einzelfall gebotenen Ausgleich von Härten, die sich aus der mangelnden Differenzierung der Entschädigungsvorschriften ergeben, im Rahmen der allgemeinen Härteregelung nach den §§ 301, 301 b LAG vorzunehmen (vgl. Beschluß a.a.O., DII3, S. 187 f.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dafür konnte maßgebend sein, daß es sich hierbei um vergleichsweise seltene Fälle handelt. Es bestehen keine Anhaltspunkte dafür, daß sich etwa die Familienkapitalgesellschaften im allgemeinen in einer schlechteren wirtschaftlichen Lage befunden hätten als andere reparationsgeschädigte Kapitalgesellschaften im Bundesgebiet oder daß sie in der Regel nicht an der günstigen wirtschaftlichen Entwicklung hätten teilnehmen können. Ferner hängt es von den jeweiligen, sich weitgehend einer Normierung entziehenden Umständen ab, ob der Zusammenbruch oder die nachhaltige Schädigung eines Unternehmens allein oder wesentlich auf den Reparationseingriffen beruht oder überwiegend durch andere Faktoren verursacht ist; eine gesetzliche Regelung hätte daher ohnehin auf eine Prüfung des Einzelfalls durch die zuständige Verwaltungsbehörde verweisen müssen. Schließlich konnte der Gesetzgeber von einer generellen Entschädigungsregelung zugunsten der Anteilseigner von einheimischen Familiengesellschaften, die ohne Rücksicht auf deren spätere wirtschaftliche Erholung die Wertminderung der Anteilsrechte am Währungsstichtag oder bei Schadenseintritt zugrunde legte, Abstand nehmen, weil er verpflichtet gewesen wäre, eine solche Regelung auf den Bereich des Lastenausgleichsgesetzes zu erstrecken, und sich daraus nach der Schätzung der Bundesregierung eine Gesamtbelastung von 600 Mio. bis 1 Mrd. DM ergeben hätte (vgl. Beschluß a.a.O., DII2 c, 3, S. 186 f., 187 f.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Dies bedeutet indessen nicht, daß sich die Bundesrepublik von jeder Fürsorge für die Anteilseigner einheimischer Kapitalgesellschaften freizeichnen dürfte. Demgemäß haben die Behörden der Ausgleichsverwaltung bei der Anwendung der Härtevorschriften des Lastenausgleichsgesetzes auf Fälle der bezeichneten Art zu beachten, daß sie insoweit den Auftrag für einen sozialen Ausgleich der Kriegsfolgelasten erfüllen müssen, der sich aus der Verfassung selbst ergibt und aus den dargelegten Gründen vom Gesetzgeber auf die Verwaltung delegiert werden durfte. Die Härteregelung ist daher hinsichtlich der Voraussetzungen und des Umfangs von Härteleistungen nach dem Maßstab durchzuführen, der allgemein für den innerstaatlichen Lastenausgleich gilt: Er soll im Rahmen des Möglichen den von Kriegs- und Kriegsfolgeschaden betroffenen Menschen Hilfe zum Wiederaufbau einer wirtschaftlichen Existenz leisten, besonders soziale Notlagen ausgleichen, die im Krieg und in seinen Folgen ihren Ursprung haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aus diesen Grundsätzen ergibt sich eine entsprechende Beschränkung des Beurteilungsspielraums, der den Behörden bei der Erfüllung ihrer Aufgabe an sich zusteht. Da die Härteregelung gerade dann Platz greifen muß, wenn die relativ starre Schematisierung der Entschädigungsvorschriften zu Ungerechtigkeiten oder Härten führt, muß die Verwaltung bei der Anwendung des § 301 b LAG die Umstände des Einzelfalls berücksichtigen (vgl. Beschluß a.a.O., D II 3, S. 187f.). Ein Härteausgleich darf etwa nicht schon deswegen verweigert werden, weil es sich bei der Wertminderung von Anteilsrechten infolge einer Schädigung der Kapitalgesellschaft um einen mittelbaren Schaden handelt - zumal da das Gesetz selbst in § 12 Abs. 3 bis 5 in Verbindung mit § 6 Abs. 2 RepG solche mittelbaren Schäden berücksichtigt. Ebensowenig wäre es mit den dargelegten Grundsätzen vereinbar, wenn den um eine Härteleistung nachsuchenden Anteilseignern entgegengehalten würde, daß der Zusammenbruch oder die nachhaltige Schädigung der Gesellschaft erst geraume Zeit nach der Durchführung von Demontagen eingetreten oder offenbar geworden ist. Dies gilt namentlich, wenn sich die Anteilseigner - möglicherweise unter besonderen persönlichen Opfern - um den Wiederaufbau eines demontierten Unternehmens bemüht haben und damit gescheitert sind, weil diese Aufgabe ihre Kräfte überstieg und öffentliche Hilfe nicht in ausreichendem Maße zur Verfügung stand.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Dr. Böhmer Dr. Simon Die Richter Dr. Faller und Dr. Katzenstein sind an der Unterschrift verhindert. Dr. Benda Dr. Hesse
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="194">
   1 Abgedruckt als Nr. 7 S. 126.
  </fussnote>
  <fussnote seite="195">
   1 Hervorhebung nicht im Originaltext.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



