<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Ein allgemeines Ersuchen der Rechtsanwälte eines Gerichtsbezirks, ihnen jeweils Abschriften verkündeter Entscheidungen in vollständiger Form mitzuteilen, unterbricht nicht die Monatsfrist zur Erhebung der Verfassungsbeschwerde (§ 93 Abs. 1 Satz 3 BVerfGG).
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 8. Januar 1959 gemäß § 91 a Abs. 2 Satz 2 BVerfGG - 1 BvR 296/57 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Steinmetzmeisters Georg G. gegen das Urteil des Landgerichts Kassel vom 7. März 1957 - l S 360/56 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Berufungsurteil des Landgerichts Kassel ist der Beschwerdeführer in einem Zivilprozeß zur Zahlung eines Geldbetrages verurteilt worden. Gegen das am 7. März 1957 verkündete Urteil hat er am 6. Juni 1957 Verfassungsbeschwerde erhoben. Zu dem Bedenken, daß nach § 93 Abs. 1 Satz 3 BVerfGG in der Fassung des Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht vom 21. Juli 1956 (BGBl. I S. 662) die Monatsfrist für die Erhebung der Verfassungsbeschwerde mit der Urteilsverkündung begonnen habe, die Verfassungsbeschwerde infolgedessen verspätet sei, hat er vorgetragen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf Grund eines allgemeinen, auf § 299 Abs. 1 ZPO gestützten Ersuchens erhielten alle Rechtsanwälte des Landgerichtsbezirks Kassel in den Sachen, an denen sie beteiligt sind, ohne besonderen Antrag Abschriften sämtlicher Entscheidungen in vollständiger Form. Dieses allgemeine Ersuchen sei als Antrag auf Erteilung einer in vollständiger Form abgefaßten Entscheidung im Sinne des § 93 Abs. 1 Satz 3 BVerfGG anzusehen; es habe daher die Monatsfrist von Abs. 1 Satz 1 unterbrochen, so daß die Frist erst mit dem Zugehen einer vollständigen Urteilsabschrift wieder begonnen habe. Das angegriffene Urteil sei seinem Prozeßbevollmächtigten auf Grund dieses allgemeinen Ersuchens am 9. Mai 1957 zugegangen, die Monatsfrist könnte erst von diesem Tage ab gerechnet werden. Die Verfassungsbeschwerde sei also rechtzeitig erhoben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Justiz ist der Auffassung des Beschwerdeführers unter Hinweis auf die Entstehungsgeschichte der Neufassung des § 93 Abs. 1 BVerfGG entgegengetreten. Der Hessische Minister der Justiz hat sich ihm angeschlossen und zum Sachverhalt in Ergänzung eines von dem Landgerichtspräsidenten in Kassel dem Bundesverfassungsgericht erstatteten Berichts mitgeteilt, daß auf Grund langjähriger Übung und einer vor Jahrzehnten getroffenen, nicht mehr auffindbaren Vereinbarung eines früheren Landgerichtspräsidenten mit der örtlichen Rechtsanwaltskammer den Anwälten des Landgerichtsbezirks Kassel einfache Ausfertigungen der vollständigen Urteile ohne besonderes Gesuch jeweils zugeleitet werden. Auch beim Oberlandesgericht Frankfurt/Main und bei den übrigen Landgerichten des Landes Hessen erfolge eine solche Mitteilung teils auf Grund langjähriger Übung, teils auf Grund allgemeinen Ersuchens der Vorstände der Anwaltskammer oder ihrer Mitglieder, teils auf Grund einer Vereinbarung mit den Vorständen der Anwaltskammer.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist verspätet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 93 Abs. 1 BVerfGG lautete in der bis zum Inkrafttreten des Änderungsgesetzes vom 21. Juli 1956 geltenden Fassung:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    "Die Verfassungsbeschwerde ist binnen eines Monats nach Zustellung der mit Gründen versehenen rechtskräftigen Entscheidung des Gerichts zu erheben."
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Danach bedurfte es, um die Beschwerdefrist in Lauf zu setzen, der Zustellung einer vollständigen Entscheidung. Diese Regelung genügte dem Bedürfnis der Betroffenen, an Hand der vollständigen Entscheidung prüfen zu können, ob Anlaß zur Erhebung einer Verfassungsbeschwerde bestehe; andererseits wahrte sie auch das Interesse aller Beteiligten an einer raschen Klärung der Frage, ob Verfassungsbeschwerde erhoben werde. Die Vorschrift trug aber dem Umstand keine Rechnung, daß nicht alle Entscheidungen, sei es von Amts wegen, sei es im Parteibetrieb, zugestellt werden. Zweifel ergaben sich insbesondere für rechtskräftige Zivilurteile, die - mit Ausnahme von Urteilen in Statussachen (§§ 625, 640 ZPO) - nicht von Amts wegen zugestellt werden, bei denen aber auch eine Zustellung im Parteibetrieb vielfach unterbleibt. Für diesen Fall sah § 93 Abs. 1 (a. F.) BVerfGG eine Regelung nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht mußte diese Gesetzeslücke durch ergänzende Auslegung ausfüllen. Es hat zunächst ausgesprochen, daß die in § 93 Abs. 1 BVerfGG festgesetzte Monatsfrist nicht nur durch förmliche Zustellung in Lauf gesetzt werde, vielmehr der schriftliche Zugang einer begründeten Entscheidung in der für das jeweilige Verfahren vorgesehenen Weise genüge (Beschluß vom 17. Dezember 1952, BVerfGE 2,101). Es hat sodann für nicht von Amts wegen zuzustellende, insbesondere letztinstanzliche Zivilurteile entschieden, daß für den Beginn der Frist eine förmliche Zustellung nicht erforderlich sei. Da eine formlose Mitteilung solcher Entscheidungen an die beteiligten Rechtsanwälte auf Grund allgemeinen Ersuchens nach § 299 Abs. 1 ZPO üblich sei, müsse bei sinngemäßer Auslegung des Gesetzes die Frist beginnen, sobald der Betroffene in den Besitz eines amtlich ausgefertigten Abdrucks der vollständigen Entscheidung gelangt sei; nur diese Auslegung werde dem Zweck der Beschwerdefrist gerecht (Beschluß vom 6. Oktober 1955, BVerfGE 4, 309 [312 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Anläßlich der Beratungen der Vorschläge für eine Reform des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht im Rechtsausschuß des Bundestages im Jahre 1956 wurde diese Rechtsprechung als nicht ganz unbedenklich bezeichnet, da sie die Frist für die Erhebung der Verfassungsbeschwerde an ein "sozusagen inoffizielles Bekanntwerden" der Entscheidung anknüpfe (Abgeordneter Dr. Arndt in der 99. Sitzung des Rechtsausschusses vom 16. Januar 1956, Protokoll S. 24), und eine gesetzliche Neuregelung angeregt. In der 124. Sitzung des Rechtsausschusses vom 26. März 1956 wurde die Frage der Fristberechnung bei nicht von Amts wegen zuzustellenden Entscheidungen näher erörtert (Protokoll S. 27 f.); der Ausschuß war im Grundsatz darüber einig, daß in Anlehnung an die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts in diesem Falle der Lauf der Frist mit jeder sonstigen mit Gründen versehenen schriftlichen oder zu Protokoll erfolgten Bekanntgabe der Entscheidung beginnen solle. Da es nicht möglich war, noch während der Beratungen des Rechtsausschusses einen Vorschlag zu formulieren, übernahm dies das Bundesjustizministerium. Der dort ausgearbeitete Entwurf, der der jetzigen Fassung wörtlich entspricht, wurde vom Rechtsausschuß in seiner 140. Sitzung am 18. Juni 1956 beraten (Protokoll S. 4 f.). Der Vertreter des Bundesjustizministeriums begründete den Entwurf damit, daß das Gericht bisher in einem solchen Falle als Beginn der Frist den Zeitpunkt angenommen habe, an dem dem Beschwerdeführer eine solche Entscheidung in formloser Weise zugestellt worden sei. Das sei aber "falsch" gewesen, denn nicht jeder habe damit gerechnet, daß die Frist schon mit der formlosen Mitteilung beginne:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    "Bei der auf Anregung des Rechtsausschusses erfolgten Prüfung habe sich ergeben, daß für einen großen Teil der Prozeßordnungen die bisherige Formulierung genüge. Für Entscheidungen, die nicht vom Amts wegen zugestellt würden, sollte nach dem neuen Vorschlag der Zeitpunkt der Verkündung maßgebend sein. Da aber nicht sicher sei, ob der Beschwerdeführer innerhalb eines Monats nach Verkündung der Entscheidung die Begründung bekomme, aus der er ersehen könne, ob er in seinen Grundrechten verletzt sei, könne er durch einen Antrag beim Gericht, es möge ihm die vollständige Entscheidung zugestellt werden, die Frist unterbrechen. Wenn dieser Antrag innerhalb eines Monats gestellt worden sei, könne er in Ruhe abwarten, bis er die vollständige Entscheidung vom Gericht bekomme. Wenn er dann die vollständige Entscheidung in Händen habe, beginne die Frist von einem Monat wieder zu laufen."
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nachdem der Rechtsausschuß sich in einer informellen Abstimmung einstimmig für die Einbringung des neuen § 93 Abs. 1 durch interfraktionellen Antrag ausgesprochen hatte, wurde die Neufassung in einen solchen Antrag übernommen (Umdruck Nr. 626). Im Plenum fand dieser Antrag ohne Debatte einstimmige Annahme; nachdem auch der Bundesrat zugestimmt hatte, wurde die jetzt geltende Fassung des § 93 Abs. 1 BVerfGG Gesetz. Sie lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    "(1) Die Verfassungsbeschwerde ist binnen eines Monats zu erheben. Die Frist beginnt mit der Zustellung oder formlosen Mitteilung der in vollständiger Form abgefaßten Entscheidung, wenn diese nach den maßgebenden verfahrensrechtlichen Vorschriften von Amts wegen vorzunehmen ist. In anderen Fällen beginnt die Frist mit der Verkündung der Entscheidung oder, wenn diese nicht zu verkünden ist, mit ihrer sonstigen Bekanntgabe an den Beschwerdeführer; wird dabei dem Beschwerdeführer eine Abschrift der Entscheidung in vollständiger Form nicht erteilt, so wird die Frist des Satzes 1 dadurch unterbrochen, daß der Beschwerdeführer schriftlich oder zu Protokoll der Geschäftsstelle die Erteilung einer in vollständiger Form abgefaßten Entscheidung beantragt. Die Unterbrechung dauert fort, bis die Entscheidung in vollständiger Form dem Beschwerdeführer von dem Gericht erteilt oder von Amts wegen oder von einem an dem Verfahren Beteiligten zugestellt wird."
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    "Maßgebende verfahrensrechtliche Vorschrift" im Sinne des § 93 Abs. 1 Satz 2 (n. F.) BVerfGG kann nur die Verfahrensordnung des Ausgangsverfahrens sein, im vorliegenden Fall also die Zivilprozeßordnung. Nach ihr werden Zivilurteile in der Regel verkündet, aber - mit Ausnahme der hier nicht interessierenden Urteile in Statussachen - nicht von Amts wegen zugestellt. Geht man davon aus, so beginnt die Frist für die Erhebung der Verfassungsbeschwerde bei Zivilurteilen nunmehr mit der Verkündung, wobei es dem Beschwerdeführer überlassen bleibt, durch Antrag auf Erteilung einer in vollständiger Form abgefaßten Entscheidung nach Satz 3 die Frist zu unterbrechen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gegenüber dem Rechtszustand nach der alten Fassung des § 93 Abs. 1 BVerfGG hat die Neuregelung den Vorzug, auch für den Fall Bestimmung zu treffen, daß eine Zustellung oder Mitteilung eines Urteils von Amts wegen nicht erfolgt. Sie hat ferner den Vorzug, an einen eindeutig feststehenden verfahrensrechtlichen Vorgang anzuknüpfen. Sie hat aber den Nachteil, daß sie die Beschwerdefrist in einem Zeitpunkt beginnen läßt, in dem der Betroffene die Gründe der ihn beschwerenden Entscheidung noch nicht kennt. Ohne diese Kenntnis wird er aber in aller Regel sich nicht darüber schlüssig werden können, ob Verfassungsbeschwerde erhoben werden soll. Dabei ist zu berücksichtigen, daß eine allgemeine Erklärung, es werde Verfassungsbeschwerde erhoben, der Form des § 92 BVerfGG nicht genügt, daß vielmehr innerhalb der Beschwerdefrist die Grundrechtsverletzung durch Bezeichnung des angeblich verletzten Rechts und des die Verletzung enthaltenden Vorgangs substantiiert werden muß. Ohne Kenntnis der Entscheidungsgründe wird der Beschwerdeführer nur selten beurteilen können, worauf das Urteil beruht und ob es Grundrechte verletzt. Die Anwälte werden daher zu erwägen haben, ob sie nicht in allen Fällen, in denen sich die Möglichkeit einer Grundrechtsverletzung abzeichnet, nach Verkündung eines ihrer Partei ungünstigen Urteils sofort die Erteilung einer in vollständiger Form abgefaßten Entscheidung beantragen müssen, um die Monatsfrist zu unterbrechen und ihrer Partei die ihr in § 93 Abs. 1 Satz 1 BVerfGG zugebilligte Prüfungsfrist zu sichern.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Neben dieser Vermehrung des Schreibwerks hat die Neuregelung den Nachteil, nicht zu berücksichtigen, daß auch ohne ausdrückliche Bestimmung in der Zivilprozeßordnung den Anwälten vielfach vollständige Ausfertigungen oder Abschriften verkündeter Zivilurteile mitgeteilt werden, sei es auf Grund allgemeinen Ersuchens der Anwaltschaft oder einer Anordnung der Organe der Justizverwaltung, insbesondere der Präsidenten der Gerichte, sei es auf Grund langjähriger Übung. Der Beschwerdeführer hat mit Recht darauf hingewiesen, daß die Neuregelung in diesen Fällen zu ungereimten Folgen führen könne. Der Anwalt, der das vollständige Urteil binnen eines Monats nach der Verkündung bereits erhalten habe, müsse trotzdem noch einen Antrag auf Erteilung eines vollständigen Urteils stellen, wenn er die Frist für die Einlegung der Verfassungsbeschwerde unterbrechen wolle. Lasse die Geschäftsstelle diesen offenbar sinnlosen Antrag unerledigt, so ende die Beschwerdefrist überhaupt nicht. - Demgegenüber ist es von untergeordneter Bedeutung, daß während einer gewissen Übergangszeit, solange die Neuregelung unter den Rechtsanwälten noch nicht ausreichend bekannt war, in zahlreichen Fällen die verschärfte Frist der Neufassung nicht eingehalten worden ist und daher eine Reihe von Verfassungsbeschwerden als verspätet verworfen werden müssen, da das Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht eine Wiedereinsetzung in den vorigen Stand nicht kennt (BVerfGE 4, 309 [313.ff.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Nachteile und Unbequemlichkeiten der Neuregelung legen den Versuch nahe, durch Auslegung des § 93 Abs. 1 BVerfGG dem Gebot auszuweichen, daß der Beginn der Frist an die Urteilsverkündung anknüpft. Das ist jedoch nicht möglich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Es ist die Ansicht vertreten worden, die Frist des § 93 BVerfGG werde nur durch eine Verkündung in Lauf gesetzt, bei der auch die wesentlichen Urteilsgründe mitgeteilt werden. Diese Ansicht ist irrig. § 93 Abs. 1 Satz 3 BVerfGG geht von dem Begriff der Verkündung aus, wie er in den Verfahrensgesetzen geregelt ist. Er greift daher auch dann ein, wenn nach diesen die Verkündung ohne Bekanntgabe der Gründe erfolgt. Die Geschichte der Gesetzesänderung ergibt, daß die Neufassung des § 93 Abs. 1 BVerfGG gerade dazu dienen sollte, für den Fall der Verkündung von Zivilurteilen eine klare Regelung zu schaffen; bei diesen werden aber in aller Regel die Entscheidungsgründe nicht verkündet (§ 311 ZPO).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Erhalten die beteiligten Rechtsanwälte auf Grund langjähriger Übung oder allgemeinen Ersuchens Abschriften der verkündeten Urteile in vollständiger Form auch ohne besonderen Antrag, so ließe sich erwägen, ob nicht eine solche Mitteilung dem § 93 Abs. 1 Satz 2 BVerfGG genügt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dies ist abzulehnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Zwar ließe sich eine solche Mitteilung der begründeten Entscheidung vielleicht als Mitteilung "von Amts wegen" bezeichnen, obwohl die Annahme näher liegt, daß die Gerichte einen Antrag der beteiligten Rechtsanwälte auf Mitteilung einer vollständigen Urteilsabschrift als selbstverständlich unterstellen. Mag aber eine solche Mitteilung auf eine allgemeine Übung oder auf ein auf § 299 Abs. 1 ZPO gestütztes Ersuchen oder eine Verwaltungsanweisung zurückgehen, keinesfalls beruht sie auf den "maßgebenden verfahrensrechtlichen Vorschriften", wie dies § 93 Abs. 1 Satz 2 BVerfGG voraussetzt. Anordnungen der Justizverwaltung gehören dazu ebensowenig wie eine langjährige Übung der Gerichte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Ein Gewohnheitsrecht auf Mitteilung vollständiger Urteilsabschriften würde zwar als "verfahrensrechtliche Vorschrift" im Sinne dieser Bestimmung angesehen werden können, aber ein solches Gewohnheitsrecht läßt sich nicht feststellen. Es würde neben einer langjährigen Übung weiter voraussetzen, daß die beteiligten Stellen in der Überzeugung gehandelt haben, auf Erteilung einer vollständigen Urteilsabschrift bestehe ein Rechtsanspruch, zu dessen Erfüllung sie verpflichtet seien (opinio necessitatis). Gegen eine solche Überzeugung spricht schon, daß die formlose Erteilung von Abschriften der vollständigen Entscheidungen bis zur Einführung der Verfassungsbeschwerde ohne rechtliche Bedeutung war, also kein innerer Grund für die Bildung einer solchen Überzeugung ersichtlich ist. Zudem sprechen grundsätzliche Erwägungen dagegen, im Bereiche eines kodifizierten Rechtsgebiets ein Gewohnheitsrecht anzunehmen; erst recht gilt dies für das notwendig formenstrenge Verfahrensrecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Es ist auch nicht angängig, im Wege entsprechender Rechtsanwendung eine gerichtliche Übung, mag sie auch auf einem allgemeinen Ersuchen der Anwaltschaft beruhen, den "maßgebenden Verfahrensvorschriften" gleichzustellen. Zwar verlangen die beiden Interessen, die der Rechtsausschuß des Bundestages im Einklang mit der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts betont hat - rasche Klärung, ob Verfassungsbeschwerde erhoben wird, im Interesse des Rechtsfriedens; Interesse des Betroffenen daran, sich über die Erhebung der Verfassungsbeschwerde erst schlüssig werden zu müssen, wenn er an Hand der vollständigen Entscheidung prüfen kann, ob Grundrechte beeinträchtigt sind -, nicht notwendig, daß die Mitteilung einer in vollständiger Form abgefaßten Entscheidung nach Verfahrensrecht erfolgt, sofern nur sicher ist, daß sie erfolgt. Eine solche Analogie würde aber einem eindeutigen Willen des Gesetzgebers zuwiderlaufen. Anstoß zur Änderung des § 93 Abs. 1 BVerfGG gab, wie erwähnt, die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 6. Oktober 1955, in der der Beginn der Frist zur Erhebung der Verfassungsbeschwerde an die Erteilung vollständiger Urteilsabschriften auch dann geknüpft wurde, wenn sie ohne verfahrensrechtliche Notwendigkeit geschah. Im Rechtsausschuß des Bundestages wurde gegen diese Entscheidung eingewandt, sie mache den Fristbeginn von einem Vorgang abhängig, der verfahrensrechtlich irrelevant sei und daher dem Empfänger die rechtliche Tragweite dieser Mitteilung nicht zum Bewußtsein bringe. Der Rechtsausschuß hielt es daher für notwendig, den Beginn der Frist an einen verfahrensrechtlich vorgeschriebenen, eindeutig feststellbaren Vorgang zu knüpfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Worte "nach den maßgebenden verfahrensrechtlichen Vorschriften" sind also bewußt gewählt worden, um den Zustand zu beseitigen, daß eine verfahrensrechtlich nicht vorgeschriebene Erteilung einer Urteilsabschrift die Frist für die Verfassungsbeschwerde in Lauf setze. Sollte es aber nach dem Willen des Gesetzgebers auf die verfahrensrechtliche Notwendigkeit ankommen und genügte ihm eine verfahrensrechtlich irrelevante Mitteilung gerade nicht, so kann das Gericht nicht durch Auslegung sich über diesen eindeutigen Willen des Gesetzgebers hinwegsetzen (BVerfGE 8, 28 [33]; Beschluß vom 23. Oktober 1958, 1 BvL 45/56).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Begann die Beschwerdefrist im vorliegenden Falle mit der Urteilsverkündung, so kommt es noch darauf an, ob die Frist durch Stellung eines Antrags nach § 93 Abs. 1 Satz 3 BVerfGG unterbrochen worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein allgemeines Ersuchen der Rechtsanwälte des Landgerichtsbezirks, wie es der Beschwerdeführer behauptet, ist nicht geeignet, die mit der Urteilsverkündung beginnende Frist zur Erhebung der Verfassungsbeschwerde zu unterbrechen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="26" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Als die Neufassung des § 93 Abs. 1 BVerfGG beschlossen wurde, lag die oben erwähnte Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 6. Oktober 1955 vor, in der ausdrücklich darauf hingewiesen wurde, daß solche allgemeinen Ersuchen üblich seien. Wenn die Neufassung zur Unterbrechung der Frist einen besonderen Antrag fordert, ohne für den Fall eines allgemeinen Ersuchens eine Ausnahme zuzulassen, so kann das nur so verstanden werden, daß ein solches allgemeines Ersuchen nicht genügen sollte. Der in § 93 Abs. 1 Satz 3 BVerfGG geforderte Antrag ist, wie der Bundesminister der Justiz zutreffend ausführt, gedacht als eine von der Partei gegenüber dem Gericht vorzunehmende Prozeßhandlung, die sich auf eine konkrete Rechtssache und eine in ihr ergangene konkrete Entscheidung bezieht. Ein allgemeines, vor Verkündung der Entscheidung gestelltes Ersuchen der Rechtsanwaltschaft genügt dem nicht: es ist nicht an das Gericht, sondern an die Justizverwaltung gerichtet; es stammt nicht von einer Prozeßpartei oder ihrem Prozeßbevollmächtigten, sondern von der Anwaltskammer oder der Gesamtheit der Anwälte; es bezieht sich nicht auf den einzelnen Rechtsstreit und eine darin ergangene bestimmte Entscheidung, sondern auf eine unbestimmte Anzahl von Rechtssachen und Entscheidungen. Zudem kann eine Frist nicht gut durch einen vorsorglichen Antrag unterbrochen werden, ehe sie überhaupt zu laufen begonnen hat; wollte man einem allgemeinen Ersuchen diese Wirkung zusprechen, so würde das bedeuten, daß eine gesetzliche Frist durch Antrag der Rechtsanwaltschaft im voraus allgemein abgeändert werden könnte. - Schließlich kann auch nicht angenommen werden, daß der Gesetzgeber die Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerde von Umständen abhängig machen wollte, die - wie derartige allgemeine Ersuchen - örtlich verschieden sind und deren Vorhandensein von Fall zu Fall jeweils ermittelt werden müßte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="27" rn="NA" tbeg="eg">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="28" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Begann die Frist zur Erhebung der Verfassungsbeschwerde für den Beschwerdeführer mit der Urteilsverkündung und ist eine Unterbrechung dieser Frist nicht erfolgt, so ist die Verfassungsbeschwerde verspätet und damit unzulässig. Sie ist daher nach § 91 a BVerfGG zu verwerfen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="118">
   1 s. BVerfGE 8, 210.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



