<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 20. Dezember 1962 durch den gemäß § 91 a BVerfGG gebildeten Ausschuß - 2 BvR 612/62 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Masseurs..., - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte ... - gegen 1. das Urteil des 1. Strafsenats des Oberlandesgerichts Celle vom 27. September 1962 - l Ss 228/62 - und 2. das im Rechtszug vorangegangene Urteil der 1. großen Strafkammer - Jugendkammer - des Landgerichts Hannover vom 23. Februar 1962 - 15 Ls 30/61.  Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde vom 10. November 1962 wird verworfen. Damit erledigt sich der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer ist durch Urteil der 1. großen Strafkammer - Jugendkammer - des Landgerichts Hannover vom 23. Februar 1962 unter anderem zu einer Gefängnisstrafe verurteilt worden. Sein Verteidiger begründete die Revision auch mit der Rüge vorschriftswidriger Besetzung der Jugendkammer. Das Oberlandesgericht Celle hat die Revision durch Urteil vom 27. September 1962 verworfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Den Akten des Ausgangsverfahrens ist zu entnehmen: Durch Anordnung des Präsidiums des Landgerichts Hannover vom 8. Februar 1962 "gemäß §§ 63, 64 GVG. Anlaß: Ausbildung der Gerichtsassessoren" ist ab 12. Februar 1962 der Gerichtsassessor X... der Strafkammer l zugeteilt worden (wobei er gleichzeitig aus einer Zivilkammer auszuscheiden hatte). In dieser Anordnung wird außerdem der Austausch des Gerichtsassessors Y... und eines dritten Gerichtsassessors bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nachdem der Verteidiger des Beschwerdeführers mit der Revision gerügt hatte, diese Zuteilung des Gerichtsassessors X ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    verstoße gegen § 63 GVG, nahm der Landgerichtspräsident in Hannover - der in der l. großen Strafkammer den Vorsitz geführt hatte - dahin Stellung, daß der Gerichtsassessor X ... "im Rahmen der Ausbildung von Gerichtsassessoren" der I.Strafkammer zugeteilt worden war.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Verteidiger ergänzte seine Revisionsbegründung. Nunmehr bat der Vorsitzende des 1. Strafsenats des Oberlandesgerichts Celle den Landgerichtspräsidenten um Stellungnahme, "ob für die Änderung der Geschäftsverteilung durch den Präsidialbeschluß vom 8. Februar 1962 einer der im § 63 Absatz 2 GVG genannten Gründe vorlag"; er hatte zunächst darauf hingewiesen, daß nach einer im Schrifttum vertretenen Ansicht die Voraussetzung "Richterwechsel" des Gerichtsverfassungsgesetzes mit Bezug auf den Wechsel von Assessoren nicht angenommen werden könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Landgerichtspräsident antwortete mit einem Hinweis auf die Notwendigkeit der Ausbildung von Gerichtsassessoren und fügte hinzu, daß der Gerichtsassessor Y... - der durch den Präsidialbeschluß vom 8. Februar 1962 einer Zivilkammer zugeteilt worden und der Vorgänger des Gerichtsassessors X ... in der 1. Strafkammer gewesen war - "nach seinen Leistungen in der Strafkammer das ihm zugewiesene Arbeitspensum kaum zu meistern vermochte. Dadurch, daß die anderen Mitglieder zusätzliche Arbeit übernehmen mußten, war die Kammer mithin auch überlastet." Der Beschwerdeführer erwiderte, daß einem etwaigen Mißstand nur der Gesetzgeber abhelfen könne, indem er das Gerichtsverfassungsgesetz ändere.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Revisionsurteil hat die Revision verworfen, "weil die Beschäftigung von Gerichtsassessoren zu ihrer Erprobung und Einarbeitung statthaft ist, ohne daß für diese Beschäftigung noch ein zusätzliches sachliches Bedürfnis vorliegen müßte".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Beschwerdeführer rügt mit der Verfassungsbeschwerde, er sei seinem gesetzlichen Richter dadurch entzogen worden, daß in der Hauptverhandlung vor der Jugendkammer der Gerichtsassessor X ... mitgewirkt habe, und zwar auf Grund des gesetzwidrigen Präsidialbeschlusses vom 8. Februar 1962. Dieser Beschluß verstoße "gegen § 63 Abs. 2 GVG, was unmittelbar zur Folge hatte, daß der Beschwerdeführer unter Verletzung des Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG seinem gesetzlichen Richter entzogen worden ist". Gesetzwidrig sei der Beschluß deshalb gewesen, "weil durch ihn die Jahresgeschäftsverteilung nur zu Ausbildungszwecken geändert worden ist, nicht aber, was nach § 63 Abs. 2 GVG allein zulässig ist, wegen Überlastung einer Kammer oder infolge Wechsels oder dauernder Verhinderung einzelner Mitglieder des Landgerichts." Die Ausbildung eines bestimmten Gerichtsassessors sei kein gesetzlich zulässiger Grund für eine Änderung der Jahresgeschäftsverteilung. Eine Überlastung im Sinne des § 63 Abs. 2 GVG könne immer nur eine Kammer im ganzen treffen; das sei hier nicht der Fall gewesen. Überdies sei alleiniger Grund für den Richterwechsel die "Ausbildung der Gerichtsassessoren" gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Beschwerdeführer beantragt, beide Urteile aufzuheben und die Sache zur erneuten Verhandlung und Entscheidung zurückzuverweisen, ferner einstweilen anzuordnen, daß bis zur Entscheidung über die Verfassungsbeschwerde die Gefängnisstrafe nicht vollstreckt werden darf.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann dahingestellt bleiben, ob das Landgericht Hannover § 63 Abs. 2 GVG verletzt hat. Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist die Gestaltung des Verfahrens, die Feststellung und Würdigung des Tatbestandes, die Auslegung der Gesetze und ihre Anwendung auf den Einzelfall grundsätzlich Sache allein der Gerichte und der Nachprüfung durch das Bundesverfassungsgericht entzogen, sofern nicht spezifisches Verfassungsrecht verletzt ist (vgl. BVerfGE 1, 418 [420]; 11, 343 [349 f.]). Prüfungsmaßstab für das Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht ist allein Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG, nicht auch § 63 Abs. 2 GVG. Diese Vorschrift ist in § 90 BVerfGG nicht aufgeführt; beide Vorschriften sind miteinander weder förmlich noch inhaltlich identisch (Eb. Schmidt, Lehrkommentar zur Strafprozeßordnung und zum Gerichtsverfassungsgesetz, Teil III, 1960, Rdnr. 6; Löwe/Rosenberg [20. Aufl. 1956] Anm. 3 d; Schwarz/Kleinknecht [23. Aufl. 1962] Anm. 5 - je zu § 16 GVG). Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG nicht in jedem Falle verletzt, in dem ein anderer als der "gesetzliche Richter" tätig wird. Beruht die Maßnahme eines Richters, die eine solche Folge herbeiführt, auf einem Verfahrensirrtum, so ist die genannte Verfassungsvorschrift nicht verletzt (vgl. BVerfGE 4, 412 [416f.]; weitere Rechtsprechungsnachweise in BVerfGE 11, 1 [6]). Die Frage, wie Verfahrensirrtum und Entziehung des gesetzlichen Richters voneinander abzugrenzen sind, braucht im vorliegenden Fall nicht entschieden zu werden. Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG will "nur Schutz gegen Willkür, nicht aber gegen Irrtum bieten" (Adolf Arndt, JZ 1956, 633). Willkür liegt aber nicht vor, weil der Gerichtsassessor X ... der l. Strafkammer im Rahmen der "Ausbildung der Gerichtsassessoren", und zwar im Rahmen einer allgemeinen Regelung ab 12. Februar 1962 zugeteilt worden ist, wie der Präsidialbeschluß vom 8. Februar 1962 ausweist und wie auch der Beschwerdeführer nicht verkennt. Daß eine Zuteilung zu Ausbildungszwecken zulässig ist, ist allgemeine Meinung. Auch der Beschwerdeführer tritt ihr nicht entgegen, rügt aber, daß Gerichtsassessoren zu "ihrer Erprobung und Einarbeitung" während des Geschäftsjahres zugeteilt worden seien, ohne daß die Voraussetzungen des § 63 Abs. 2 GVG vorgelegen hätten. Der Gerichtsassessor X ... ist jedoch, wie dargetan, der Strafkammer generell und nicht für einen Einzelfall zugeteilt worden. Sonach ist Willkür nicht erkennbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß der Hilfsrichter eine Sonderstellung einnimmt, hat - unter dem Gesichtspunkt der persönlichen Unabhängigkeit der Richter und der Rechtsprechungsorgane - das Bundesverfassungsgericht bereits festgestellt. Nach dem Urteil vom 3. Juli 1962 - 2 BvR 628/60, 247/61 - ist auch das Interesse an der Ausbildung von Gerichtsassessoren zu berücksichtigen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="249">
   1 BVerfGE 14, 156 (162, 164)
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



