<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Bemessung des Gegenstandswerts der anwaltlichen Tätigkeit im Verfassungsbeschwerde-Verfahren.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 28. Februar 1989 - 1 BvR 1291/85 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Firma P... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Prof. Dr. Konrad Redeker, Prof. Dr. Hans Dahs, Dr. Dieter Sellner, Dr. Klaus D.Becker, Ulrich Keller, Ulrike Borger, Dr. Friedwald Lübbert, Hanns W. Feigen, Dr. Kay Artur Pape, Dr. Christian D. Bracher, Dr. Andreas Frieser, Dr. Burkhard Messerschmidt, Martin Reuter und Dr. Clemens Weidemann, Oxfordstraße 24, Bonn l - gegen den Beschluß des Landgerichts Hannover vom 26. September 1985 - 8 T 166/84 -, hier: Antrag auf Festsetzung des Gegenstandswerts.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsgründe:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Wert des Gegenstandes der anwaltlichen Tätigkeit wird auf 700 000 DM (in Worten: siebenhunderttausend Deutsche Mark) festgesetzt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfahrensbevollmächtigten der Beschwerdeführerin beantragen die Festsetzung des Gegenstandswerts für das Verfassungsbeschwerde-Verfahren.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Gegenstand der Verfassungsbeschwerde war ein Beschluß mit dem eine Beschwerde gegen die Festsetzung der Vergütung eines Vergleichsverwalters für das Nachverfahren als unzulässig verworfen wurde. Festgesetzt worden war eine Vergütung von insgesamt 4091978,71 DM nebst 8643,13 DM an Auslagen. Die Beschwerdeführerin hatte die Hälfte der Summe überwiesen und den Beschluß später mit der Erinnerung angegriffen. Das Landgericht hatte deshalb auch nur die Hälfte des festgesetzten Betrages als umstritten betrachtet und den Beschwerdewert demgemäß auf 2 050310,92 DM bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit Beschluß vom 2. Dezember 1987 (BVerfGE 77,275) hob das Bundesverfassungsgericht die Beschwerdeentscheidung des Landgerichts auf, weil sie die Beschwerdeführerin in ihrem Grundrecht aus Art. 19 Abs. 4 GG verletzte. Der Beschluß enthält Ausführungen zum Grundsatz der Subsidiarität der Verfassungsbeschwerde und zu den Anforderungen, welche die Rechtsweggarantie an den Beginn und die Dauer von Rechtsbehelfsfristen stellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Zu dem weder bezifferten noch begründeten Antrag auf Festsetzung des Gegenstandswerts hat der Niedersächsische Minister der Justiz mitgeteilt, daß er unter Berücksichtigung der Kriterien des § 113 Abs. 2 Satz 3 BRAGO keine Bedenken gegen eine angemessene Anhebung des Ausgangsbetrages von 6000 DM habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach § 113 Abs. 2 Satz 3 BRAGO ist der Gegenstandswert im Verfassungsbeschwerde-Verfahren unter Berücksichtigung aller Umstände, insbesondere der Bedeutung der Angelegenheit, des Umfangs und der Schwierigkeit der anwaltlichen Tätigkeit sowie der Vermögens- und Einkommensverhältnisse des Auftraggebers nach billigem Ermessen zu bestimmen, jedoch nicht unter 6000 DM. Obwohl diese ausdrücklich genannten Bemessungskriterien nach dem Gesetzestext nur Beispiele für die persönlichen und sachlichen Umstände sind, die in ihrer Gesamtheit in die Wertfestsetzung einfließen müssen, sind mit ihnen doch alle wesentlichen Gesichtspunkte aufgezählt. Weitere maßgebliche Umstände mögen zwar denkbar sein. Praktische Relevanz dürfte ihnen jedoch kaum zukommen, weil die genannten Kriterien bei sachgerechter Auslegung weitere nicht ausdrücklich erwähnte Einzelumstände erfassen. Das gilt insbesondere für den Erfolg des Rechtsbehelfs, der gerade bei der Verfassungsbeschwerde nicht ohne Einfluß auf die Einschätzung der Bedeutung der Sache ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Ausgangspunkt der Bewertung ist entsprechend der gesetzlichen Reihenfolge die Bedeutung der Angelegenheit.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der Gegenstandswert richtet sich vorrangig nach der Bedeutung, welche der Beschwerdeführer - also der Auftraggeber - der Sache beimißt; denn das Entgelt, das er bereit ist oder jedenfalls bereit sein sollte, seinem Verfahrensbevollmächtigten zu zahlen, richtet sich naturgemäß danach, was ihm selbst die Sache "wert" ist. Maßgeblich sind daher nicht nur die unmittelbar verfolgten Ziele des Auftraggebers, sondern auch die weiteren Auswirkungen auf seine wirtschaftlichen Verhältnisse, auf seine Stellung und sein Ansehen. Dabei muß auch berücksichtigt werden, ob die angestrebte Entscheidung zu einer rechtlichen oder tatsächlichen Klärung weiterer vom Auftraggeber betriebener Angelegenheiten führen kann (vgl. Gerold/Schmidt, BRAGO, 8. Aufl., Rdnr. 5 zu der gleichlautenden Vorschrift des § 12).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Neben dieser subjektiven Seite muß auch die objektive Bedeutung der Sache in die Bewertung Eingang finden. Zwar ist die Verfassungsbeschwerde eine Einrichtung des individuellen Rechtsschutzes, die verfassungsrechtlich (Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 a GG) und einfachrechtlich (§ 90 Abs. 1 BVerfGG) eine Selbstbetroffenheit des Beschwerdeführers voraussetzt. Darin erschöpft sich jedoch ihre Bedeutung nicht. Sie hat daneben die Aufgabe, das objektive Verfassungsrecht zu wahren sowie seiner Auslegung und Fortbildung zu dienen. Das allein rechtfertigt allerdings noch nicht die Einbeziehung der objektiven Seite des Verfahrens in die Wertbestimmung; denn auch die Rechtsprechung der Fachgerichte, insbesondere der Revisionsgerichte, dient der Rechtswahrung, -Vereinheitlichung und -fortbildung, ohne daß dort diese objektiven, vom Interesse des jeweiligen Klägers oder Rechtsmittelführers losgelösten Wirkungen in die Wertfestsetzung einflössen (vgl. §§ 12 Abs. 1, 13 Abs. 1 Satz 1 und 14 Abs. 1 Satz 1 GKG). Ausschlaggebend für die Einbeziehung der objektiven Bedeutung des Rechtsbehelfs bei der Wertfestsetzung sind vielmehr die Eigenarten des Verfassungsbeschwerde-Verfahrens, die es deutlich vom fachgerichtlichen Rechtsschutz abheben und ihren Ausdruck im Status des Bundesverfassungsgerichts sowie in den Wirkungen seiner Entscheidung finden. Obwohl die Verfassungsbeschwerde dem individuellen Rechtsschutz dient und ein echter Rechtsbehelf ist, gehört sie nicht zum Rechtsweg. Sie eröffnet eine eigenständige Kontrolle, die sich auch auf die dritte Gewalt erstreckt. Obwohl es im formellen Sinne keinen Verfahrensgegner wie im kontradiktorischen Verfahren vor den Fachgerichten gibt, ist "eigentlicher" Passivbeteiligter immer der Staat, der Bund oder das Land, dessen Behörden, Gerichte oder Gesetzgebungsorgane die angegriffene Maßnahme oder Regelung zu verantworten haben. Jede dieser drei Gewalten wird der verfassungsgerichtlichen Kontrolle unterworfen. Die über den jeweiligen Fall hinausgehende umfassende Bedeutung des verfassungsgerichtlichen Rechtsschutzes kommt vor allem darin zum Ausdruck, daß die Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts nicht nur für die Beteiligten, sondern auch für die Verfassungsorgane des Bundes und der Länder sowie alle Gerichte und Behörden bindend sind (§ 31 Abs. 1 BVerfGG). Darüber hinaus entfalten sie nach § 31 Abs. 2 BVerfGG Gesetzeskraft, wenn das Bundesverfassungsgericht ein Gesetz als mit dem Grundgesetz vereinbar oder unvereinbar oder für nichtig erklärt. Dieser weitreichenden, von den subjektiven Interessen der Verfahrensbeteiligten unabhängigen, objektiven Bedeutung des verfassungsgerichtlichen Verfahrens, die über die übliche Rechtsschutzfunktion der dritten Gewalt deutlich hinausgeht, muß bei der Bemessung des Gegenstandswerts Rechnung getragen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Das gilt in beiden Richtungen. Hat die objektive Bedeutung neben dem subjektiven Interesse des Beschwerdeführers keinen eigenen oder nur einen sehr untergeordneten Stellenwert, kann sie die Wertfestsetzung allenfalls insoweit beeinflussen, als sie zu einer Verringerung des Einsatz wertes für die subjektive Bedeutung führen kann. Das kommt etwa dann in Betracht, wenn die verfassungsgerichtliche Entscheidung in der Sache nicht abschließender Natur ist, also den Ausgangsstreit nicht endgültig erledigt. Führt sie demgegenüber zur Beilegung des Ausgangsstreits, kann sich auch eine nur geringe objektive Bedeutung der Sache nicht wertmindernd auswirken, weil der subjektiven Beschwer dann in vollem Umfange Rechnung getragen wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Weist die objektive Seite des Falles im Verhältnis zum subjektiven Interesse eigenständiges Gewicht auf, führt das regelmäßig zu einer Erhöhung des Ausgangswerts, und zwar - je nach Wichtigkeit - bis zu einer Vervielfachung. Dabei kommt einer über den Fall hinausreichenden, allgemeinen Bedeutung (z.B. für die Auslegung von Normen) größeres Gewicht zu als einer sich nur auf Parallelsachverhalte erstreckenden (Musterverfahren). Je stärker die Flächenwirkung der angestrebten Entscheidung ist und je größer die Zahl der denkbaren Fälle ist, für die sie relevant sein kann, desto höher wird ihr Wert zu veranschlagen sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) In diesem Zusammenhang ist auch der "Erfolg" der Verfassungsbeschwerde zu sehen. Wird der Rechtsbehelf nicht zur Entscheidung angenommen, über ihn also nicht befunden, ist es im Regelfall nicht gerechtfertigt, über den Mindestwert von 6000 DM hinauszugehen. In diesen Fällen besteht kein Rechtsschutzinteresse für die Festsetzung des Gegenstandswerts (vgl. Ulsamer in: Maunz/ Schmidt-Bleibtreu/Klein/Ulsamer, BVerfGG, Rdnr. 23 zu § 34a). Die objektive Bedeutung einer Sache kommt auch darin zum Ausdruck, ob über sie in der Kammer oder im Senat entschieden wird. Da nach § 93 b Abs. 2 Satz 1 BVerfGG eine stattgebende Kammerentscheidung nur zulässig ist, wenn die maßgebliche verfassungsrechtliche Frage bereits entschieden ist, dürfte einer solchen Sache regelmäßig kein über die subjektive Bedeutung hinausgehendes objektives Gewicht zukommen. Gleichwohl muß der Erfolg des Rechtsbehelfs gegenüber bloßen Nichtannahme-Entscheidungen in der Wertfestsetzung seinen Ausdruck finden, so daß die Bedeutung einer solchen Sache grundsätzlich - selbst wenn das subjektive Interesse geringer sein sollte - mit etwa 10 000 DM zu veranschlagen sein wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. An nächster Stelle sind Umfang und Schwierigkeit der anwaltlichen Tätigkeit zu berücksichtigen. Beide Komponenten müssen in Relation zu der bereits bewerteten Bedeutung der Sache gesehen werden. Weil mit dem wachsenden Gewicht einer Sache regelmäßig auch die Belastung des Verfahrensbevollmächtigten steigt, führte eine von der Bedeutung der Sache losgelöste Einschätzung der anwaltlichen Tätigkeit gleichsam zu einer zweifachen Berücksichtigung ein und desselben Gesichtspunkts. Ist der anwaltliche Arbeitsaufwand von Zeit und Intensität her der Bedeutung der Sache angemessen, muß es daher bei der bisherigen Bewertung bleiben. Geht der Aufwand darüber hinaus, bedingt entweder durch die Eigenart der Angelegenheit oder durch besonders sorgfältige oder gehaltvolle Arbeit, rechtfertigt das eine Werterhöhung, wie auf der anderen Seite nachlässige Arbeit oder eine im Verhältnis zu ihrem Gewicht wenig Aufwand erfordernde Sache eine Wertreduzierung gebietet. Das darf aber nicht dazu führen, daß bei der Bemessung des Gegenstandswerts die Bedeutung der Angelegenheit gegenüber der Bewertung der anwaltlichen Tätigkeit in den Hintergrund tritt. Der "Wert", den die Sache für den Rechtsbehelfsführer und die Allgemeinheit hat, muß ausschlaggebendes Moment für die Wertfestsetzung bleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Das gilt auch hinsichtlich der in die Bewertung einfließenden Vermögens- und Einkommensverhältnisse des Beschwerdeführers. Auch dieser Gesichtspunkt dient nur der Korrektur des bereits gefundenen Wertes unter sozialen Aspekten - allerdings mit Ausnahme der Fälle, in denen wegen der Art des verfolgten Interesses die wirtschaftlichen Verhältnisse des Beschwerdeführers unmittelbaren Einfluß auf den Verfahrensgegenstand haben; dort finden sie bereits Eingang in die Bewertung der subjektiven Bedeutung der Angelegenheit.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Durchschnittliche Vermögens- und Einkommensverhältnisse führen somit zu keiner Wertänderung, sondern nur solche, die deutlich aus dem Rahmen fallen. Das Bundesverfassungsgericht ermittelt allerdings nicht von sich aus die wirtschaftlichen Verhältnisse des jeweiligen Beschwerdeführers, sondern verwertet nur die Informationen, die ihm anläßlich des Verfahrens oder mit dem Antrag auf Gegenstandswertfestsetzung zuteil geworden sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei Anwendung dieser Grundsätze ist der Gegenstandswert der Tätigkeit der Verfahrensbevollmächtigten der Beschwerdeführerin mit 700 000,-DM zu bemessen. Maßgebend sind dafür folgende Erwägungen:
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Beschwerdeführerin wendet sich im Ausgangsverfahren dagegen, mehr als 2050310,92DM an den Vergleichsverwalter für das Nachverfahren zahlen zu müssen. Da sie dasselbe Anliegen mit der Verfassungsbeschwerde weiterverfolgt, ist auch hier das subjektive Interesse in dieser Höhe zu bewerten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Bedeutung der Sache geht zwar über den Fall hinaus, weil der Beschluß vom 2. Dezember 1987 Fragen der Subsidiarität der Verfassungsbeschwerde und vor allem die verfassungsrechtlichen Anforderungen an den Beginn und die Dauer von Rechtsbehelfsfristen klärt. Dennoch hat die objektive Seite der Sache im Verhältnis zur nicht unerheblichen Höhe der umstrittenen Summe nur untergeordnetes Gewicht. Hinzu kommt, daß der Ausgangsstreit nicht endgültig beigelegt ist, sondern erneut über die Beschwerde befunden werden muß. Das rechtfertigt es, den Einsatzbetrag für die subjektive Bedeutung der Sache um ein Drittel zu mindern.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Eine Reduzierung um ein weiteres Drittel ist dadurch begründet, daß der Fall im Verhältnis zum hochbezifferten subjektiven Interesse der Beschwerdeführerin nur unterdurchschnittliche Probleme aufwarf. Die Bearbeitung der Sache durch ihre Verfahrensbevollmächtigten war nicht aufwendiger als bei einer in der Kammer erledigten Verfassungsbeschwerde.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die Vermögens- und Einkommensverhältnisse der Beschwerdeführerin rechtfertigen keine Änderung des gefundenen Wertes. Zwar handelt es sich bei ihr um eine große Aktiengesellschaft. Es darf aber nicht übersehen werden, daß sie seinerzeit finanziell notleidend war, was zu dem streitauslösenden Vergleichsverfahren führte.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Festzusetzen ist somit ein Drittel des Einsatzwertes für die subjektive Bedeutung der Sache, wobei der Betrag unter Anwendung des in § 113 Abs. 2 Satz 3 BRAGO eingeräumten billigen Ermessens auf 700 000 DM aufgerundet wurde.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Herzog	Niemeyer Heußner Henschel Seidl Grimm Söllner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



