<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 10. April 1984 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvC 2/83 - in dem Verfahren über die Wahlprüfungsbeschwerde des Herrn G... gegen den Beschluß des Deutschen Bundestages vom 25. November 1983 - WP 18/83 - (BTDrucks. 10/557 Anlage 29) wegen Einspruchs gegen die Gültigkeit der Wahl zum 10. Deutschen Bundestag am 6. März 1983.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Wahlprüfungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Wahlprüfungsbeschwerde betrifft die Frage, ob das Ergebnis der Bundestagswahl am 6. März 1983 dadurch verfälscht wurde, daß einige Unternehmer ankündigten, sie würden bei einem Wahlsieg der SPD unter Vorbehalt getroffene Investitionsentscheidungen widerrufen, die Beschäftigtenzahl nicht halten und neue Mitarbeiter nicht einstellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer erhob gemäß § 2 Wahlprüfungsgesetz vom 12. März 1951 (BGBl. I S. 166, zuletzt geändert durch Gesetz vom 24. Juni 1975, BGBl. I S. 1599 - WahlprüfG -) Einspruch gegen die Gültigkeit der Wahl zum 10. Deutschen Bundestag am 6. März 1983 und begründete ihn im wesentlichen wie folgt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Seit Anfang des Jahres 1983 sei bis zum Tage der Wahl in den Medien wiederholt über Unternehmen berichtet worden, die a) der Öffentlichkeit und damit gezielt der Wählerschaft bekanntmachten, daß sie mit ihren Vertragspartnern zahlreiche Kaufverträge für Investitionsgüter abgeschlossen hätten, welche mit einer Widerrufsklausel derart versehen seien, daß sie nach der Wahl nichtig würden, falls nicht die CDU/CSU allein bzw. zusammen mit der F.D.P. die Regierungsmehrheit erreichen würden; b) ihren angestellten Mitarbeitern schriftlich mitteilten, sie müßten mit Entlassungen nach dem 6. März 1983 rechnen, falls sie nicht mit ihrer Wahl dazu beitragen würden, daß CDU/CSU allein bzw. zusammen mit der F.D.P. die Regierungsmehrheit erreichen; c) Jugendlichen, die sich um eine Lehrstelle beworben hatten, mitteilten, man würde nur dann Lehrlinge einstellen, falls nach der Wahl am 6. März 1983 CDU/CSU allein oder zusammen mit der F.D.P. die Regierung stellen könne. Zu b) nannte der Beschwerdeführer als Beispiel einen Unternehmer aus Siegburg und zu c) einen Arbeitgeber aus Essen. Zusätzlich sei Anfang des Jahres 1983 bekanntgeworden, die Parteien eines Prozesses vor dem Arbeitsgericht in Radolfzell hätten sich dahin verglichen, daß der zum Ende des Jahres 1982 gekündigte Arbeitnehmer zum 1. April 1983 wieder eingestellt werden müsse, wenn bei der Wahl am 6. März 1983 die CDU/CSU allein oder zusammen mit der F.D.P. die Regierungsmehrheit erreichen würde; sollte die SPD die Wahl gewinnen, brauche die Firma den Arbeitnehmer nicht mehr zu beschäftigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Vorgänge seien nicht nur als Wählernötigung im Sinne des § 108 StGB, sondern auch als Verletzung des Grundsatzes der freien Wahl (Art. 38 Abs. 1 Satz 1 GG) zu werten. Es handle sich nicht um die bei Wahlkämpfen üblichen Warnungen vor allgemeinen Nachteilen, mit denen bei einem Wahlsieg der einen oder anderen Partei zu rechnen sei. Durch die Drohungen der Unternehmer hätten sich die Wähler vielmehr genötigt fühlen müssen, zur Abwendung des angedrohten Übels in einem bestimmten Sinne zu wählen. Dies gelte nicht nur für die unmittelbar betroffenen Arbeitnehmer, sondern für alle Wahlberechtigten. Der Beschwerdeführer trug ferner vor, er habe wegen dieses Verhaltens von Unternehmern am 3. Februar 1983 Strafanzeige erstattet. Nach seiner Kenntnis seien auch bei anderen Staatsanwaltschaften weitere Ermittlungsverfahren eingeleitet worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer hatte mit seiner Strafanzeige vom 3. Februar 1983 eine Reihe von Pressemeldungen verschiedener Agenturen und Organisationen vorgelegt. So teilte etwa der DGB am 2. Februar 1983 mit, wenn Berichte über Äußerungen des Bundeskanzlers zuträfen, daß nicht wenige Unternehmen Verträge unter dem Vorbehalt des Widerrufs bei einem Regierungswechsel nach der Wahl am 6. März 1983 geschlossen hätten, wäre dies eine Kampfansage an alle Arbeitnehmer. Arbeitsplätze würden aus parteipolitischen Erwägungen gefährdet. Auch wenn solche Meldungen nur aus wahltaktischen Gründen in die Welt gesetzt würden, sei dies u. a. wegen der dadurch bewirkten Verunsicherung nicht zu rechtfertigen. Am gleichen Tage ließ die Aktionsgemeinschaft soziale Marktwirtschaft verlauten, die SPD habe es ihrer leichtfertigen Politik in der Vergangenheit und der ideologischen Verklemmung zuzuschreiben, der sie nach dem Ausscheiden aus der Regierungsverantwortung immer starker verfalle, daß Unternehmer nur bei einem Wahlsieg der Regierungskoalition investieren und neue Mitarbeiter einstellen wollten. Demgegenüber erklärte der Präsident des Deutschen Industrie- und Handelstages, Otto Wolff v. Amerongen, am 2. Februar 1983 in einem Interview des Westdeutschen Rundfunks, ein Investitionsstreik der Unternehmer bis zur Wahl wäre ein "teurer Stimmzettel"; der Wahltermin sei kein Investitionstermin; der Investitionsstau habe andere Ursachen, die u. a. in bürokratischen Hemmnissen lägen. Eine andere Meldung berichtete, die SPD habe die Notwendigkeit eines Beschäftigungshaushaltes unterstrichen, mit dem durch den Einsatz von 40 Mrd. DM innerhalb von drei Jahren bis zu 400 000 Arbeitsplätze geschaffen werden könnten; die SPD habe die Behauptung von Koalitionspolitikern, Unternehmen hielten Investitionen in der Sorge zurück, die Sozialdemokraten könnten wieder die Regierung übernehmen, als "Geschäft mit der Angst" bezeichnet. Die Allgemeine Zeitung (Mainz) wies darauf hin, daß die Annahme, nüchtern rechnende Geschäftsleute würden ihre Investitionsentscheidungen einzig und allein vom Wahlergebnis abhängig machen, ebenso unwahrscheinlich sei, wie es der Verdacht wäre, der DGB bereite für den Sieg der Unionsparteien den Generalstreik vor. Schließlich hatte der Beschwerdeführer Berichte des Offenburger Tageblattes, der Frankfurter Rundschau und der Rheinischen Post vom 2. Februar 1983 über den Vergleich vor dem Arbeitsgericht Radolfzell angefügt. Danach hatte ein türkischer Arbeitnehmer, der zum Jahresende 1982 entlassen worden war, vor dem Arbeitsgericht geklagt. Der Unternehmer, der vor allem die Montage von Türen und Fenstern betreibt, machte in der Verhandlung geltend, er sei wegen eines Umsatzrückgangs von 20 v. H. zu der Entlassung des am kürzesten in der Firma beschäftigten Arbeitnehmers gezwungen gewesen, erwarte aber einen Aufschwung der Konjunktur, wenn sich die Regierung nach der Wahl nicht ändere. Darauf Verglichen sich die Parteien dahin, daß der Unternehmer dem Arbeiter vorab 1000 DM zahlte, damit er den Führerschein machen könne; darüber hinaus sicherte der Unternehmer zu, den Arbeiter zum 1. April 1983 wieder einzustellen, falls die Regierungskoalition die Wahl gewinne; wenn aber die SPD die Regierungsverantwortung übernehme, brauche der Unternehmer den Arbeiter nicht wieder zu beschäftigen. Der SPD-Landesvorsitzende und der DGB-Landesvorsitzende für Baden-Württemberg hätten diesen Vorgang als "ein peinliches Stück von Wahlpropadanda mit richterlicher Hilfestellung" bezeichnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da sich aus diesen Pressemeldungen nur der Unternehmer in Konstanz, der den Vergleich abgeschlossen hatte, als konkreter Beschuldigter ergab, wurde der Vorgang an die Staatsanwaltschaft Konstanz abgegeben. Sie sah mit Verfügung vom 18. März 1983 von der Einleitung eines Ermittlungsverfahrens ab. Gegenüber dem an dem Vergleich beteiligten Arbeitnehmer komme eine Wählernötigung schon deshalb nicht in Betracht, weil er als türkischer Staatsangehöriger kein Wahlrecht bei der Bundestagswahl habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Am 17. Februar 1983 hatte der Beschwerdeführer zur Unterstützung seiner Strafanzeige noch einen Ausschnitt aus der Zeitschrift Vorwärts vom 10. Februar 1983 und eine Meldung der Deutschen Presse-Agentur vom 17. Februar 1983 nachgereicht. Wegen der darin u. a. erhobenen Vorwürfe gegen einen Siegburger Unternehmer, der seine Mitarbeiter aufgefordert haben sollte, am 6. März 1983 CDU zu wählen, übernahm die Staatsanwaltschaft Bonn das Verfahren. Nach ihren Feststellungen verteilte der Unternehmer einen an die ca. 80 wahlberechtigten Mitarbeiter gerichteten Brief unter den im Innendienst Beschäftigten und hängte ihn am "Schwarzen Brett" aus. Gleichzeitig ließ er das Schreiben an 15 Unternehmen in Siegburg versenden. Der Brief hatte folgenden Wortlaut:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Liebe wahlberechtigte Mitarbeiter!
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 6. März 1983 finden die vorgezogenen Wahlen zum Deutschen Bundestag statt. Allen politisch Interessierten ist klar, daß an diesem Tag nicht nur über die wirtschaftliche Zukunft Deutschlands für die nächsten 4 Jahre, sondern vielleicht sogar für das nächste Jahrzehnt und darüber hinaus entschieden wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sie alle wissen, daß wir vor den wirtschaftspolitischen Trümmern und Ruinen einer von Sozialdemokraten geführten Regierung stehen. Bei absoluter Toleranz den politisch anders Denkenden gegenüber habe ich in den letzten 20 Jahren meiner Betriebszugehörigkeit nie versucht, Einfluß auf das Wahlverhalten meiner Mitarbeiter zu nehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei dieser jetzt anstehenden Wahl sehe ich mich jedoch gezwungen, eine eindeutige und hoffentlich unmißverständliche Stellungnahme abzugeben!
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Viele Jahre sozialdemokratischer Mißwirtschaft und Vergeudungspolitik, letztendlich zu Lasten aller, haben aus einem wohlhabenden Staat mit Milliardenvermögen ein hochverschuldetes Volk hinterlassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wurde noch vor 10 Jahren von Sozialdemokraten getönt, unter ihrer Regierungsführung wäre ein Zahl von 1 Million Arbeitslosen völlig unmöglich, so müssen wir heute feststellen, daß die Zahl der Arbeitslosen auf 2,5 Millionen angewachsen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die deutsche Wirtschaft und der deutsche Bürger können kein Verständnis mehr für die in den letzten 10 Jahren durchgeführte geldmäßige Verschwendungspolitik haben. Denn: alles was ausgegeben wird, muß von allen finanziert werden!
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die einzige Quittung für ein derartig volks- und volkswirtschaftsschädigendes Verhalten kann nur dadurch ausgestellt werden, daß Sie am 6. März 1983 die C.D.U. wählen, um mit deren ausgewogener und wirtschaftspolitisch erfahrener Führungsmannschaft die Weichen dahin zu stellen, daß es bei uns in den nächsten Jahren wieder bergauf geht und jeder Einzelne Vertrauen in seine Arbeitsleistung und Sicherheit für seinen Arbeitsplatz findet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Packen wir's an, wie wir Deutsche es fast unnachahmlich nach dem Krieg ab 1948 gezeigt haben. Wir schaffen es!
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine Zahl von 2,5 Millionen Arbeitslosen erscheint mir unter der Voraussetzung, daß die Sozialisten weiter regieren werden, als noch bei weitem zu tief gegriffen. Ich selbst sehe dann für unsere Betriebe keine Möglichkeit die Beschäftigungszahl zu halten, wenn aufgrund verfehlter Wirtschaftspolitik der Sozialisten - à la Neue Heimat -Investitionen nicht mehr getätigt werden können und die Bauwirtschaft noch weiter konjunkturmäßig zurückgeht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich bitte Sie daher mit Ihrer Familie und Ihren Freunden darüber zu diskutieren und im Interesse unseres Staates und zur Erhaltung von Arbeitsplätzen der bisherigen Arbeitsplatzvernichtungspolitik der S.P.D. eine deutliche Abfuhr durch Stimmabgabe für die C.D.U. zu erteilen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit freundlichen Grüßen Nach Berichten in der Presse, die den Vorfall aufgriff, bezeichnete der örtliche SPD-Sprecher das Vorgehen des Unternehmers als "beinahe so schlimm wie Unzucht mit Abhängigen".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Staatsanwaltschaft stellte das Verfahren durch Verfügung vom 3. Juni 1983 ein, weil die Verwirklichung der Entlassungsdrohung nicht von der - im übrigen nicht festzustellenden - Wahlentscheidung des einzelnen Mitarbeiters abhängig gemacht werde, sondern von dem Wahlausgang insgesamt. Auch ein CDU-Wähler habe bei einem Wahlsieg der SPD mit einer Kündigung zu rechnen; umgekehrt bestehe selbst für den SPD-Wähler nicht die Gefahr einer Kündigung, wenn sich die Mehrheit des Volkes für die CDU entscheide. Die vernommenen Betriebsangehörigen hätten sich weder genötigt noch bedroht gefühlt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Aufgrund einer anderen Anzeige führte die Staatsanwaltschaft Essen ein Ermittlungsverfahren gegen den auch von dem Beschwerdeführer erwähnten Unternehmer durch, der die Einstellung von Lehrlingen vor der Wahl abgelehnt hatte. Dieser Unternehmer schrieb den Lehrstellenbewerbern unter dem 23. Februar 1983 folgenden Brief:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sehr geehrte . . .
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    wir danken Ihnen verbindlich für Ihre vorgenannte Bewerbung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu unserem großen Bedauern müssen wir Ihnen jedoch mitteilen, daß uns die politische Situation in der Bundesrepublik Deutschland es im Augenblick unmöglich macht über Ihre Bewerbung zu entscheiden, da wir nicht wissen, ob ein Weiterexistieren unseres Unternehmens nach dem 6.3.1983 noch möglich ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die SPD hat in ihrem Münchener Programm verabschiedet, daß sie bei Wahlerfolg am 6. März 1983 durch staatliche Maßnahmen ein privates Unternehmertum verhindern wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Damit wäre die Existenz unseres Unternehmens gefährdet, mit der Folge, daß wir unsere betriebliche Tätigkeit einstellen müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sicherlich haben Sie dafür Verständnis, daß wir erst nach dem 6. März 1983 in Ihrer Angelegenheit eine Entscheidung treffen können, sofern uns dies dann noch möglich gemacht wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wir kommen auf Ihre Bewerbung nach dem 6. März 1983 unaufgefordert zurück und bitten Sie, sich bis dahin zu gedulden. Wir räumen Ihnen selbstverständlich das Recht ein, die öffentlichen Medien hierüber zu informieren, sofern Sie meinen, daß dies erforderlich ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit freundlicher Empfehlung Die neue Ruhr-Zeitung berichtete am 26. Februar 1983 über ein vom Arbeitsamt vermitteltes 17jähriges Mädchen, das als eines von 30 Lehrstellenbewerbern diesen Brief erhalten hatte. Ihre Mutter habe von Erpressung gesprochen. Der SPD-Unterbezirksvorsitzende wolle zum Boykott der Firma aufrufen. Der Essener Unternehmensverband und die Industrie- und Handelskammer hätten sich von dem Brief distanziert. Der Unternehmer, der den Brief verfaßt hatte, habe gegenüber der Zeitung erklärt, er habe vor Jahren wegen nachweislich ungerechtfertigter Steuerpfändungen seinen Stamm von 30 Mitarbeitern entlassen müssen. Erst Ende 1982 habe er neu angefangen und beschäftige drei Mitarbeiter. Nach seiner Ansicht sei das Ziel der SPD-Regierung hauptsächlich gewesen, die Unternehmer auszupressen. Wenn die SPD wieder an die Macht komme, werde er den Betrieb schließen. In einer Anzeige, die am 28. Februar 1983 in der Westdeutschen Allgemeinen Zeitung erschien, erklärte der Unternehmer, die Boykottdrohung des SPD-Unterbezirksvorsitzenden liefere den Beweis für seine Behauptung, die SPD ruiniere die kleinen Unternehmer.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Staatsanwaltschaft stellte das Verfahren gegen diesen Unternehmer durch Verfügung vom 26. April 1983 ein, weil in dem Brief keine Zwangsmaßnahmen angekündigt würden, die eine unzulässige Wählerbeeinflussung darstellten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Wahlprüfungsausschuß des Deutschen Bundestages sah nach Prüfung der Sach- und Rechtslage gemäß § 6 Abs. 1 a Nr. 3 WahlprüfG von der Anberaumung einer öffentlichen mündlichen Verhandlung ab. Der Deutsche Bundestag wies den Wahleinspruch am 25. November 1983 mit folgender Begründung zurück: Der Einspruch sei zulässig, aber offensichtlich unbegründet. Eine Verletzung des Grundsatzes der Wahlfreiheit liege nicht vor. Zwar könne auch von privater Seite eine unzulässige direkte oder indirekte Einflußnahme auf die Entschließungsfreiheit des Wahlers ausgeübt werden, die mit dem Grundsatz der Freiheit der Wahl nicht in Einklang stehe. Dieser Grundsatz sei aber nicht schon verletzt, wenn sich einzelne Fälle unzulässigen Drucks in der Zeit des Wahlkampfes ereigneten und zu strafrechtlichen Ermittlungen oder gar Verurteilungen führten. Vielmehr müsse der Druck so groß sein, daß er für die Wähler als unausweichliche Handlungsanweisung erscheine. Das sei bei den vom Beschwerdeführer geschilderten Vorgängen nicht der Fall. Sie hätten bereits Wochen vor der Wahl die Aufmerksamkeit der Öffentlichkeit erregt, ausführliche Diskussionen ausgelöst und seien weithin beanstandet worden. Die Wähler hätten daher am Wahltage nicht unter einem Druck gestanden, der sie in ihrer freien Wahlentscheidung habe beeinflussen können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Wahlprüfungsverfahren sei unabhängig von strafrechtlichen Ermittlungen und Strafverfahren durchzuführen, wie auch diese bei der Bewertung der Strafwürdigkeit des Verhaltens von Beschuldigten oder Angeklagten nicht vom Ausgang des Wahlprüfungsverfahrens abhingen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen diesen Beschluß hat der Beschwerdeführer mit einer am 20. Dezember 1983 beim Bundesverfassungsgericht eingegangenen Schrift Beschwerde erhoben. Der Beschwerde waren Beitrittserklärungen von mehr als 100 Wahlberechtigten beigefügt. Der Beschwerdeführer beantragt festzustellen, daß die von ihm geschilderten Falle jeder für sich die Tatbestände der Nötigung (§ 240 StGB) wie der Wählernötigung (§ 108 StGB) erfüllten, die Wahl zum 10. Deutschen Bundestag am 6. März 1983 daher entgegen Art. 38 Abs. 1 Satz 1 GG nicht frei vollzogen und somit ungültig sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="38" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beurteilung seines Einspruchs durch den Deutschen Bundestag sei unrichtig. Die Unternehmen hätten nicht damit gedroht, Investitionen rückgängig zu machen, Arbeitnehmer zu entlassen oder Lehrlinge nicht einzustellen, wenn sie nicht die Absicht gehabt hätten, die Wahl am 6. März 1983 zu beeinflussen. Gerade die vom Deutschen Bundestag angeführte öffentliche Diskussion habe dazu geführt, daß alle Wahlberechtigten am 6. März 1983 unter dem Druck gestanden hätten, ihre Stimme zur Vermeidung des angedrohten empfindlichen Übels in einem bestimmten Sinne abzugeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="39" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Darüber hinaus dürften Ermittlungsverfahren nicht mit der Begründung eingestellt werden, es sei nicht nachzuweisen, daß durch die bezeichneten Drohungen tatsächlich der Wille eines Wahlberechtigten gebeugt worden sei. Ein solcher Nachweis sei wegen des Wahlgeheimnisses nicht möglich. Bestraft werden müsse aber, wer den Wählern bewußt drohe. Die Unternehmer könnten zwar über ihr wirtschaftliches Verhalten frei entscheiden, dürften ihre Entschlüsse aber erst nach der Wahl treffen oder bekanntgeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="40" rn="NA" tbeg="tb">
   
    V.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="41" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hatte Gelegenheit, zu den Tatsachen und Beweisergebnissen Stellung zu nehmen, die aus den beigezogenen strafrechtlichen Ermittlungsverfahren sowie aus der Presse hervorgehen und für die Entscheidung des Senats Bedeutung haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="42" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Wahlprüfungsbeschwerde ist gemäß Art. 41 Abs. 2 GG, § 48 BVerfGG zulässig. Sie ist nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Wahlprüfungsverfahren und damit auch das Beschwerdeverfahren vor dem Bundesverfassungsgericht dienen dem Schutz des objektiven Wahlrechts. Sie sind dazu bestimmt, die richtige Zusammensetzung des Bundestages zu gewährleisten (BVerfGE 37, 84 [89]; 40, 11 [29]; beide m. w. N.). Gegenstand der Wahlprüfung ist nicht die Verletzung subjektiver Rechte, sondern die Gültigkeit der Wahl als solche (BVerfGE 1, 208 [238]; 40,11 [29]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 2 Abs. 1 und 3 WahlprüfG erfolgt die Wahlprüfung nur auf Einspruch, der zu begründen ist. Die Wahlprüfung findet also weder von Amts wegen statt, noch ist stets die gesamte Wahl durchzuprüfen. Vielmehr richtet sich der Prüfungsumfang nach dem Einspruch, durch den der Einspruchsführer den Anfechtungsgegenstand bestimmt. Dieser ist nach dem erklärten, verständig zu würdigenden Willen des Einspruchsführers unter Berücksichtigung des gesamten Einspruchsvorbringens danach abzugrenzen, wieweit der Einspruch substantiiert worden ist. Nur im Rahmen des so umrissenen Anfechtungsgegenstandes haben die Wahlprüfungsorgane den Tatbestand, auf den die Anfechtung gestützt wird, von Amts wegen zu erforschen und alle dabei auftauchenden rechtserheblichen Tatsachen zu berücksichtigen (BVerfGE 40,11 [30]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dies gilt auch, wenn die Substantiierung des Wahleinspruchs für den einzelnen Bürger schwierig ist. Denn um das alleinige Ziel der Wahlprüfung zu erreichen, nämlich den Schutz des objektiven Wahlrechts, bietet das amtliche Einspruchsrecht der in § 2 Abs. 2 WahlprüfG genannten Personen, die über größere Informations- und Ermittlungsmöglichkeiten verfügen, hinreichende Gewähr. Die Aufdeckung erheblicher Wahlfehler scheitert also nicht daran, daß der Bürger möglicherweise zu einer substantiierten Anfechtung nicht in der Lage ist (BVerfGE 40, 11 [32]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Im vorliegenden Wahlprüfungsverfahren hat der Beschwerdeführer mit seinem Einspruch nur die Fälle des Siegburger Arbeitgebers, der an seine Mitarbeiter geschrieben hatte, und des Essener Unternehmers, der Lehrstellenbewerber auf die Zeit nach der Wahl verwiesen hatte, sowie den Fall des Vergleichs vor dem Arbeitsgericht Radolfzell substantiiert dargelegt. Darüber hinaus wird sein Vortrag über Unternehmen, die Aufträge unter dem Vorbehalt erteilt hatten, sie im Fall eines Wahlsiegs der SPD zu widerrufen, angesichts der wiederholten und mit näheren Einzelheiten belegten Berichterstattung darüber in den Medien noch als hinreichend angesehen werden können, um auch diesen Sachverhalt zum Gegenstand des Wahlprüfungsverfahrens zu machen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dagegen war der Hinweis des Beschwerdeführers auf weitere Ermittlungsverfahren der Staatsanwaltschaft aus Anlaß ähnlicher wie der von ihm substantiierten Vorfälle nicht geeignet, auch insoweit eine Wahlprüfung einzuleiten. Die Andeutung der Möglichkeit weiterer Wahlfehler oder die Äußerung einer dahingehenden, nicht belegten Vermutung genügen nach dem Anfechtungsgrundsatz des § 2 WahlprüfG nicht, um eine weiterreichende Prüfung zu rechtfertigen (BVerfGE 40, 11 [31]). Der Deutsche Bundestag hat sich daher in der Begründung seines den Einspruch zurückweisenden Beschlusses zu Recht auf die von dem Beschwerdeführer geschilderten Vorgänge beschränkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Dem Bundesverfassungsgericht fällt das Wahlprüfungsverfahren auf die Beschwerde gegen den Beschluß des Deutschen Bundestages nur in dem Umfang an, in dem es durch die Substantiierung der Prüfungsgegenstände im Einspruch vor dem Deutschen Bundestag wirksam eingeleitet worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die von Art. 38 Abs. 1 Satz 1 GG gewährleistete Freiheit der Wahl besteht u. a. darin, daß jeder Wähler sein Wahlrecht ohne Zwang oder sonstige unzulässige Beeinflussung von außen ausüben kann (BVerfGE 7, 63 [69]; 15, 165 [166]; 47, 253 [282]). Er soll sein Urteil in einem freien, offenen Prozeß der Meinungsbildung gewinnen können (BVerfGE 44, 125 [139]). Zwar gewährleistet das Wahlgeheimnis, daß an die individuelle Wahlentscheidung Sanktionen nicht geknüpft werden können. Der Wähler soll aber nach dem Grundsatz der Freiheit der Wahl schon vor Beeinflussungen geschützt werden, die geeignet sind, seine Entscheidungsfreiheit trotz bestehenden Wahlgeheimnisses ernstlich zu beeinträchtigen (vgl. BVerfGE 40, 11 [41]). Hierzu gehört der unzulässige Druck von seiten anderer Bürger oder gesellschaftlicher Gruppen. Unter welchen Voraussetzungen ein derartiger Druck unzulässig ist, ist im Tatbestand des § 108 StGB verfassungsgemäß näher umschrieben. Außer der Anwendung von Gewalt und der Drohung mit einem empfindlichen Übel kommen der Mißbrauch eines beruflichen oder wirtschaftlichen Abhängigkeitsverhältnisses oder sonstiger wirtschaftlicher Druck in Betracht. Ist das im Einzelfall eingesetzte Mittel aber objektiv untauglich, den Wähler zu dem angesonnenen Verhalten zu nötigen, liegt eine Verletzung von Art. 38 Abs. 1 Satz 1 GG und damit ein Wahlfehler nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Legt man den bezeichneten Maßstab an die vier von dem Beschwerdeführer näher dargelegten Vorgänge an, lassen sich erhebliche, die Gültigkeit der Wahl erschütternde Fehler nicht feststellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der Vergleich vor dem Arbeitsgericht Radolfzell war nicht geeignet, die Freiheit der Entscheidung eines Wählers in Frage zu stellen. Wenn sich ein Unternehmer und dessen - nicht wahlberechtigter - Arbeitnehmer in Anbetracht der schlechten Geschäftslage des Unternehmens vor Gericht darüber einigen, den Rechtsstreit zu beenden und das Arbeitsverhältnis nur bei einem bestimmten Wahlausgang wieder aufzunehmen, liegt darin keine Wahlbeeinflussung. Es ist schwer vorstellbar, daß sich Wähler mit Rücksicht auf das Schicksal des an diesem Vergleich beteiligten Arbeitnehmers genötigt fühlen könnten, ihre Stimme gegen ihre Überzeugung im Sinne des an dem Vergleich beteiligten Unternehmers abzugeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Das Schreiben des Siegburger Unternehmers an seine Mitarbeiter stellt zwar eine offen zum Zweck der Werbung für eine bestimmte Partei vorgenommene politische Wertung und persönliche Meinungsäußerung dar. Für die Beurteilung dieses Verhaltens im Wahlprüfungsverfahren kommt es nicht darauf an, wie es arbeitsrechtlich unter den Gesichtspunkten des Betriebsfriedens und des Verbots jeder parteipolitischen Betätigung im Betrieb gemäß § 74 Abs. 2 des Betriebsverfassungsgesetzes vom 15. Januar 1972 (BGBl. I S. 13, zuletzt geändert durch das Einführungsgesetz zum Strafgesetzbuch vom 2. März 1974, BGBl. I S. 469) zu bewerten wäre. Im vorliegenden Zusammenhang ist wesentlich, daß der Unternehmer weder mit Folgen für eine ihm nicht genehme Stimmabgabe eines Betriebsangehörigen gedroht hat, die er im übrigen nicht hätte feststellen können, noch für den Fall eines Wahlsiegs der von ihm abgelehnten Partei seine Mitarbeiter ohne weiteres entlassen wollte. Vielmehr hat er zusätzlich als Voraussetzung dafür, daß die Beschäftigtenzahl möglicherweise nicht gehalten werden könne, ein weiteres Zurückgehen der Konjunktur in der Bauwirtschaft genannt. Der Hinweis auf solche möglichen Entwicklungen stellt daher, wenn sie nicht aus rein politischen Gründen herbeigeführt werden, weder einen Mißbrauch des beruflichen oder wirtschaftlichen Abhängigkeitsverhältnisses noch die Ausübung sonstigen wirtschaftlichen Druckes dar, wie § 108 StGB voraussetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Leser des von dem Siegburger Unternehmer geschriebenen Briefes konnten sich auch aus anderen Quellen unterrichten und ein eigenes Urteil über die Bedeutung ihrer Wahlentscheidung für die weitere Entwicklung der Wirtschaft bilden. Der Brief wurde im übrigen von politischen Gegnern heftig kritisiert; die Presse griff den gesamten Vorgang auf und löste eine öffentliche Diskussion aus. Unter diesen Umständen ist nicht ersichtlich, daß der Brief das Wahlergebnis hätte verfälschen können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Der Unternehmer in Essen, der über Bewerbungen um eine Lehrstelle bis zur Wahl nicht entscheiden wollte, vertrat die Auffassung, die SPD wolle ein privates Unternehmertum verhindern, und kündigte an, daß er seinen Betrieb bei einem Wahlerfolg der SPD einstellen müsse. Dieser Unternehmer äußerte sich zwar bewußt im Hinblick auf die mögliche Weitergabe des Briefes an die Medien. Er führte aber nur einen sehr kleinen Betrieb, und sowohl der örtliche Unternehmensverband als auch die zuständige Industrie- und Handelskammer haben unverzüglich ihr Befremden über das Verhalten dieses Unternehmers zum Ausdruck gebracht. Daher besteht jedenfalls kein Grund zu der Annahme, daß sich Wähler im Hinblick auf die hier für den Fall eines Wahlsiegs der SPD angedrohten Folgen in ihrer Entscheidungsfreiheit hätten ernstlich beeinträchtigt fühlen können. Im übrigen hat die öffentliche Auseinandersetzung über diesen Vorfall deutlich gemacht, daß dieser Unternehmer einen extremen Standpunkt vertrat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Der Beschwerdeführer rügt schließlich, daß Unternehmen Investitionsentscheidungen bis nach der Bundestagswahl am 6. März 1983 aufgeschoben oder Aufträge unter dem Vorbehalt erteilt hätten, sie bei einem Regierungswechsel zu widerrufen. Für dieses Verhalten mag die Regelung des § 4 b des Investitionszulagengesetzes 1982 (Fassung der Bekanntmachung vom 4. Juni 1982, BGBl. I S. 646) eine Rolle gespielt haben. Nach Auffassung der Finanzverwaltung kann die Investitionszulage auch in Anspruch genommen werden, wenn vor dem 1. Januar 1983 unter einem Rücktrittsvorbehalt bestellt wird, den der Steuerpflichtige später nicht ausnutzt (Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 16. Juni 1982 - IV B 2 - InvZ 1010 - 16/82, BStBl. I S. 569 [575]). Damit konnte sich ein Unternehmer durch eine Bestellung Ende des Jahres 1982 den Anspruch auf die Investitionszulage sichern, brauchte die eigentliche Investitionsentscheidung aber erst zu treffen, wenn mit der Ausführung des Auftrags begonnen werden mußte, um die Frist für die Lieferung oder Herstellung des Wirtschaftsgutes einzuhalten. Im übrigen hatte der Bundesfinanzhof zu § 4 b des Investitionszulagengesetzes 1975, dem Vorläufer der jetzt geltenden Regelung, entschieden, daß eine "Bestellung" auch anzunehmen sei, wenn der Steuerpflichtige eine Investition unter einer Bedingung in Auftrag gebe, auf deren Eintritt er keinen Einfluß habe (Urteil vom 1. Juni 1979, BStBl. II S. 580 f.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch wenn Unternehmer, die Ende des Jahres 1982 geprüft haben, ob sie die Vorteile des § 4 b Investitionszulagengesetz vor Fristablauf noch in Anspruch nehmen sollten, sich bei der dazu erforderlichen vorausschauenden Bewertung der wirtschaftlichen Entwicklung in den nächsten vier Jahren von den politischen Rahmenbedingungen haben leiten lassen und zusätzliche Investitionsgüter nur für den Fall bestellt haben, daß die SPD nach der Wahl die Regierungsverantwortung nicht übernehmen werde, lag diese Entscheidung im Rahmen der unternehmerischen Gestaltungsfreiheit. Sie zielte nicht auf die Beeinflussung der Wahlentscheidung anderer Bürger, sondern suchte den wirtschaftlich günstigsten Weg unter den gegebenen Verhältnissen zu finden, zu denen auch die Wirtschaftspolitik des Staates gehört. Daher war es von vornherein unwahrscheinlich, daß diese Unternehmer ihr Investitionsverhalten nicht ändern würden, wenn sich ihre Prognose der zukünftigen wirtschaftlichen Entwicklung als falsch herausstellen sollte. Falls sich die Konjunktur bei einem Wahlerfolg der SPD nicht verschlechtert oder aber verbessert hätte, sei es durch deren Politik oder aus anderen Gründen, ist kaum vorstellbar, daß diese Unternehmer gleichwohl ihr Rücktrittsrecht ausgeübt oder von zusätzlichen Investitionen abgesehen hätten. Selbst wenn Ende 1982 Verträge unter der auflösenden Bedingung eines Wahlsiegs der SPD geschlossen worden wären, hätten sich Mittel und Wege finden lassen, das Investitionsgut trotzdem geliefert zu erhalten, falls dies wirtschaftlich vorteilhaft schien.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit jemand in der Absicht der Wahlbeeinflussung die Öffentlichkeit über solche Investitionsentscheidungen unterrichtet hat, um damit die für das wirtschaftliche Verhalten der Unternehmer vermeintlich maßgebliche Einschätzung der politischen Rahmenbedingungen im Wahlkampf darzutun, liegt kein den Tatbestand des § 108 StGB berührendes Verhalten vor. Das hier in Betracht kommende Tatbestandselement des "sonstigen wirtschaftlichen Drucks" setzt, wie die Begründung des Beschlusses des Bundestages vom 23. November 1983 zu Recht ausführt, voraus, daß der Druck für die Wähler als unausweichliche Handlungsanweisung erscheint. Dies war schon deshalb nicht der Fall, weil diese Umstände in den Medien und im Wahlkampf von gegensätzlichen Standpunkten aus diskutiert wurden. Wähler standen daher jedenfalls nicht unter einem von dritter Seite ausgelösten Druck, der sie in ihrer freien Wahlentscheidung hätte beeinflussen können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die vom Beschwerdeführer weiterhin beantragte Feststellung strafbaren Verhaltens einzelner Personen im Zusammenhang mit der Wahl ist nicht Gegenstand dieses Verfahrens. Dafür sind allein die ordentlichen Gerichte gemäß § 13 GVG zuständig. Soweit sich der Beschwerdeführer gegen Einstellungen von Ermittlungsverfahren durch die Staatsanwaltschaft wendet, kann er unter den Voraussetzungen der Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 a GG, §§ 90 ff. BVerfGG Verfassungsbeschwerde erheben. Da der Beschwerdeführer eine bestimmte Entscheidung, durch die er sich in einem der in § 90 Abs. 1 BVerfGG aufgeführten Rechte verletzt fühlt, nicht bezeichnet, liegt eine Auslegung seines Vorbringens als Verfassungsbeschwerde fern. Die Verfassungsbeschwerde wäre jedenfalls mangels hinreichender Substantiierung unzulässig (§ 92 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Präsident Zeidler ist an der Unterschrift verhindert. Rinck Rinck 	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Richter Träger ist an der Unterschrift verhindert. Rinck  Mahrenholz Böckenförde Klein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



