<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Frage einer verfassungsrechtlichen Garantie von Beihilfe für Beamte und Versorgungsempfänger.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 23. Juni 1981 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvR 1067/80 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn R ... - Bevollmächtigte: 1. Prof. Dr. Friedrich von Zezschwitz, Petersweiher 66, Gießen, 2. Rechtsanwalt Dr. Herbert Bartsch, Aliceplatz 2, Mainz - gegen a) das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 18. Juni 1980 - 6 C 19.79 - b) mittelbar § 12 Abs. 1 und 3 der baden-württembergischen Verordnung über die Gewährung von Beihilfen in Krankheits-, Geburts- und Todesfällen (Beihilfenverordnung - BV) in der Fassung vom 27. Oktober 1972 (Ges.Bl. S. 604), zuletzt geändert am 30. November 1979 (GBl. S. 551).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde betrifft die Frage, ob der in § 12 der Verordnung des Finanzministeriums Baden-Württemberg über die Gewährung von Beihilfen in Krankheits-, Geburtsund Todesfällen (Beihilfenverordnung - im folgenden: BV) in der Fassung vom 27. Oktober 1972 (Ges.Bl. S. 604), zuletzt geändert durch Verordnung vom 30. November 1979 (GBl. S. 551), für Versorgungsempfänger festgesetzte Beihilfebemessungssatz mit Art. 33 Abs. 5 GG sowie Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer ist Ruhestandsbeamter (Polizeiobermeister a. D.) des Landes Baden-Württemberg. Er erhält Versorgungsbezüge aus der Besoldungsgruppe A 8. Zu Beginn des der Verfassungsbeschwerde zugrundeliegenden Verwaltungsgerichtsverfahrens betrugen seine Bruttoversorgungsbezüge 1 833 DM, die Nettoversorgungsbezüge 1 707 DM. Weitere Einkünfte hat er nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Er ist bei einer privaten Krankenversicherung versichert, die seiner Ehefrau und ihm bei ambulanter Behandlung 30 v. H., bei stationärer Behandlung, sofern ein Zweibettzimmer beansprucht wird, 35 v. H. und bei Zahnbehandlung 50 v. H. der Aufwendungen, jedoch nicht mehr als 720 DM jährlich für jede versicherte Person erstattet. Sein monatlicher Beitrag zu der Krankenversicherung betrug in der hier fraglichen Zeit 227,90 DM.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Unter dem 11. Februar 1977 beantragte der Beschwerdeführer die Gewährung einer Beihilfe für ambulante Behandlung. Seine Aufwendungen bezifferte er auf 1 001,05 DM.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Bescheid vom 9. März 1977 gewährte ihm das Landesamt für Besoldung und Versorgung Baden-Württemberg eine Beihilfe in Höhe von 650,65 DM, wobei es gemäß § 12 Abs. 1 und 3 BV einen Bemessungssatz von 65 v. H. zugrunde legte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Nach erfolglosem Widerspruch erhob der Beschwerdeführer Klage zum Verwaltungsgericht. Er beantragte, unter Aufhebung des Bescheides vom 9. März 1977 das beklagte Land zu verpflichten, auf die von ihm nachgewiesenen Krankheitskosten eine Beihilfe von 80 v. H. der beihilfefähigen Aufwendungen zu gewähren, sowie festzustellen, daß das beklagte Land auch in künftigen Fällen verpflichtet sei, ihm bei ambulanter Behandlung 80 v. H. und bei stationärer Behandlung 90 v. H. der beihilfefähigen Aufwendungen zu erstatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Urteil vom 12. Januar 1979 wies das Verwaltungsgericht die Klage ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Die (Sprung-)Revision des Beschwerdeführers wurde vom Bundesverwaltungsgericht durch Urteil vom 18. Juni 1980 zurückgewiesen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit dem Begehren, das beklagte Land zu verpflichten, ihm für die nachgewiesenen beihilfefähigen Aufwendungen eine Beihilfe von 80 v. H. zu gewähren, könne der Beschwerdeführer schon deshalb nicht durchdringen, weil das Gericht wegen Art. 20 Abs. 3 GG nicht befugt sei, eine von § 12 Abs. 1 und 3 BV abweichende Bemessung der Beihilfe zuzusprechen. Aber auch das Feststellungsbegehren des Beschwerdeführers könne keinen Erfolg haben. § 12 Abs. 1 und 3 BV, der keinen höheren Bemessungssatz zulasse als den, den der Beschwerdeführer erhalten habe, verstoße nicht gegen höhrerrangiges Recht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Auffassung des Beschwerdeführers, der Dienstherr sei aufgrund der Alimentationspflicht gehalten, ihn im Krankheitsfall durch Beihilfen so weitgehend von eigenen Aufwendungen freizustellen, daß die von ihm für die Krankheitsvorsorge einzusetzenden Mittel eine bestimmte Grenze nicht überschritten, verkenne, daß die Gewährung solcher Beihilfen nicht einen Bestandteil der als hergebrachter Grundsatz des Berufsbeamtentums durch Art. 33 Abs. 5 GG gewährleisteten Alimentation bilde. Diese sei dadurch gekennzeichnet, daß sie laufend und ohne Bezug zu bestimmten Bedürfnissen des Empfängers geleistet werde. Die Beihilfen würden aus besonderem Anlaß und zu einem bestimmten Zweck erbracht und sollten den Beamten und den Versorgungsempfängern in angemessenem Umfang von denjenigen Aufwendungen im Krankheits-, Geburts- und Todesfall freistellen, die nicht von der Besoldung bzw. von der Versorgung gedeckt seien. Dementsprechend fänden sie ihre Rechtsgrundlage nicht in der Alimentierungspflicht des Dienstherrn, sondern - ihrem Leistungszweck entsprechend - in dessen Fürsorgepflicht. Die Gewährung von Beihilfen und die Grundsätze ihrer Bemessung als Teil einer - umfassend zu verstehenden -"Gesamtalimentation" stünden deswegen nicht unter dem Schutz des Art. 33 Abs. 5 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es gebe auch keinen zu beachtenden hergebrachten Grundsatz im Sinne des Art. 33 Abs. 5 GG, der den Dienstherrn speziell verpflichte, Beihilfen im Krankheitsfall zu leisten. Denn die Gewährung von Beihilfen nach bestimmten, für alle Beamten und Versorgungsempfänger geltenden Grundsätzen habe sich erst in jüngerer Zeit herausgebildet und werde deswegen nicht durch Art. 33 Abs. 5 GG verfassungskräftig gewährleistet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bleibe somit allein die Fürsorgepflicht Prüfungsgrundlage für die Rechtsgültigkeit des ihm zustehenden Bemessungssatzes, so könne der Beschwerdeführer nicht allein mit der Begründung, er werde durch die Beiträge zu seiner Privatversicherung übermäßig belastet, dessen Rechtsungültigkeit dartun. Das Bundesverwaltungsgericht habe in ständiger Rechtsprechung betont, daß wegen des ergänzenden Charakters der Beihilfe auch Härten und Nachteile hingenommen werden müßten, die sich aus der pauschalierenden und typisierenden Konkretisierung der Fürsorgepflicht durch die Beihilfevorschriften ergäben und die keine unzumutbare Belastung bedeuteten. Die Beihilferegelung sei eine den durchschnittlichen Verhältnissen angepaßte Regelung, bei der in Kauf genommen werden müsse, daß nicht in jedem Einzelfall eine volle Deckung der Aufwendungen erreicht werde. Dies ergebe sich auch aus folgendem:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Dienstherr stelle im Rahmen der Besoldung und Versorgung den Beamten, Ruhestandsbeamten und Hinterbliebenen einen Durchschnittssatz zur Verfügung, der für erfahrungsgemäß entstehende Aufwendungen im Krankheitsfall gedacht sei. Unmöglich sei es jedoch, durch eine derartig abstrakte, auf durchschnittliche Verhältnisse abgestellte Regelung den jeweiligen Bedürfnissen gerecht zu werden. Soweit solche Aufwendungen den mit der Besoldung oder Versorgung abgegoltenen Durchschnittssatz übersteigen, habe dies der Dienstherr durch die Gewährung von Beihilfen auszugleichen. Die Beihilfevorschriften beruhten auf der Erwägung, daß den Beamten für Krankheitsfalle eine angemessene Selbstvorsorge durch den freiwilligen Abschluß einer Krankenversicherung zugemutet werden könne, daß es Versicherungsmöglichkeiten für alle in Betracht kommenden, nicht ganz ungewöhnlichen Krankheitsfälle zu regelmäßig zumutbaren Bedingungen gebe und daß deshalb die Beihilfe des Dienstherrn nur ergänzend den Teil der durch Krankheit verursachten Aufwendungen annähernd auszugleichen brauche, den eine dem Beamten Zumutbare Versicherung regelmäßig nicht decke. In welcher Weise der Beamte diese Selbstvorsorge treffe, sei ihm überlassen und für den Dienstherrn ohne Interesse, solange er für eine Zumutbare Versicherung eine Bemessung der Beihilfe vorsehe, die die Restkosten annähernd auffange. Nur wenn der Satz so niedrig läge, daß eine unerträgliche Belastung der amtsangemessenen Lebensführung eintreten würde, könnte die Fürsorgepflicht in ihrem Wesenskern beeinträchtigt und eine derartige Regelung ungültig sein. Bis zu dieser äußersten Grenze habe der Dienstherr einen weiten Ermessensspielraum, wie er die Beihilfeleistungen ausgestalte. Durch die derzeitige Regelung des Bemessungssatzes für Ruhestandsbeamte sei jedenfalls die Fürsorgepflicht in ihrem Kern nicht angetastet. Im übrigen stehe dem Beschwerdeführer die Möglichkeit offen, aufgrund des § 12 Abs. 7 Nr. 2 BV eine Erhöhung des Bemessungssatzes zu erreichen. Diese Ausnahmevorschrift, für Härtefälle gedacht, mache die Bemühung des Dienstherrn, seiner Fürsorgepflicht zu genügen, besonders deutlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Soweit der Beschwerdeführer generell auf die Belastung durch die von ihm zu erbringenden Versicherungsleistungen verweise und auf die Lage vieler Versorgungsempfänger mit niedrigen Versorgungsbezügen abstelle, ergebe sich auch daraus nicht, daß der Wesenskern der Fürsorgepflicht angetastet sei. Daß die Versicherungsbeiträge ca. 13 bis 14 v.H. seiner Nettoversorgungsbezüge ausmachten, während bei Empfängern höherer Versorgungsbezüge diese Belastung nur noch 2 bis 3 v. H. betrage, sei nicht typisch für die Versorgungsempfänger, sondern treffe auch für die Beamten im aktiven Dienst zu. Beamte mit niedrigen Dienstbezügen bezahlten für eine gleiche Leistungen erbringende Krankenversicherung einen größeren Prozentsatz ihrer Dienstbezüge an Versicherungsbeiträgen als Beamte mit hohen Dienstbezügen. Dies gelte im übrigen auch für den weitaus überwiegenden Lebensbedarf. Daraus könne weder eine Pflicht zur Erhöhung der geringeren Dienstbezüge noch eine solche zur teilweisen Übernahme der Versicherungsbeiträge durch höhere Bemessungssätze der Beihilfe hergeleitet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer übersehe zudem das eigentliche Kernproblem. Es gehe hier nicht um den Vergleich mit Empfängern höherer Dienstbezüge, sondern darum, wie er als Versorgungsempfänger beihilfemäßig gegenüber einem aktiven Beamten seiner Besoldungsgruppe A 8 stehe. Dieser Beamte erhalte, wenn er verheiratet ist und außer der Ehefrau keine beihilfeberechtigten Angehörigen hat, eine Beihilfe, deren Bemessungssatz 55 v. H. der beihilfefähigen Aufwendungen betrage. Für den Beschwerdeführer als Versorgungsempfänger erhöhe sich dieser Bemessungssatz gemäß § 12 Abs. 3 BV um 10 v.H. auf 65 v.H. Der Verordnungsgeber habe danach die Minderung der Bezüge bei Eintritt in den Ruhestand gebührend berücksichtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch ein Vergleich mit den Beiträgen derjenigen, die in einer gesetzlichen Krankenkasse, Ersatzkasse oder Rentenversicherung versichert sind, lasse keine Fürsorgepflichtverletzung bei der Bemessung der Beihilfe gegenüber den nicht sozialversicherten Beamten und Versorgungsempfängern erkennen. Die grundlegenden Unterschiede zwischen der Krankheitsvorsorge der Beamten und Versorgungsempfänger und der gesetzlichen Krankenversicherung schlössen es aus, den durchschnittlichen Vomhundertsatz der Einkünfte, der als Beitrag des Sozialversicherten zur gesetzlichen Krankenversicherung abzuführen ist, als auch vom Dienstherrn im Verhältnis zum Beamten und Versorgungsempfänger zu beachtende, sozial vertretbare Obergrenze der finanziellen Inanspruchnahme bei der Beihilfebemessung und damit zugleich als Richtschnur für die im Rahmen der Besoldung und Versorgung zur Verfügung gestellten Mittel anzusehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer die Verletzung von Art. 33 Abs. 5 GG und Art. 3 Abs. 1 GG durch das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts. Zur Begründung trägt er im wesentlichen vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der in Art. 33 Abs. 5 GG garantierte Alimentationsanspruch des Beamten und Versorgungsempfängers stelle einen Gesamtanspruch dar, der neben den laufenden Bezügen auch die beamtenrechtlichen Nebenleistungen im Rahmen der Fürsorgepflicht umfasse. Der Alimentationsanspruch verpflichte den Dienstherrn, den angemessenen Lebensunterhalt des Beamten und Versorgungsempfängers veränderten tatsächlichen Umständen anzupassen. Diese verfassungsrechtliche Verpflichtung werde auch verletzt, wenn im Bereich der Nebenleistungen des Dienstherrn Belastungen der Beamten und Versorgungsempfänger unzureichend berücksichtigt würden, die wesentliche Teile der laufenden Bezüge in Anspruch nahmen. Dies aber treffe hier zu. Fälle, in denen die steil angestiegenen Aufwendungen für Krankheit und Krankheitsvorsorge zu Krankenversicherungsbeiträgen geführt hätten, die rund 13 v. H. des Einkommens ausmachten, seien bei den Empfängern von niedrigen Besoldungs- und Versorgungsbezügen die Regel. Dies stelle eine unzumutbare, mit der Alimentationsgarantie des Art. 33 Abs. 5 GG nicht zu vereinende Belastung dar. Ein Vergleich mit der gesetzlichen Krankenversicherung mache dies besonders deutlich. Rentner und gleichgestellte Personen hätten dort keine Krankenversicherungsbeiträge zu entrichten; jedenfalls aber erhielten sie künftig einen Zuschlag von 11 v. H. zu ihren Renten, um die in gleicher Höhe fälligen Krankenversicherungsbeiträge auszugleichen. Damit solle der Minderung ihrer für die Lebenshaltung verfügbaren Einkünfte Rechnung getragen werden. Nichts anderes könne für die Ruhestandsbeamten und die Hinterbliebenen gelten. Auch ihre Bezüge seien beträchtlich gemindert, so daß eine ergänzende Entlastung ähnlich der den Sozialrentnern gewährten erfolgen müsse, um der Versorgungsgarantie und der Fürsorgepflicht aus Art. 33 Abs. 5 GG zu genügen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die gesetzliche Krankenversicherung zeige im übrigen auch Vergleichstatbestände für die Bemessung eines zumutbaren Eigenanteils auf. Entsprechend der sozialpolitischen Entscheidung des Gesetzgebers für eine einkommensproportionale Beitragsbemessung in der gesetzlichen Krankenversicherung und für eine beitragsfreie Krankenversicherung der Rentner seien völlig abweichende Eigenbelastungen im Beamtenrecht unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zwar sei vom Bundesverfassungsgericht verschiedentlich betont worden, daß Art. 33 Abs. 5 GG eine spezielle Konkretisierung des Sozialstaatsprinzips darstelle. Doch müsse die als sozialstaatlich angemessen erachtete Regelung der gesetzlichen Krankenversicherung auch im Beamtenrecht berücksichtigt werden. Untragbar erscheine danach jedenfalls eine Einkommensbelastung der Versorgungsempfänger, die mehr als das Zweifache der Belastung der der gesetzlichen Krankenversicherung angehörenden Arbeitnehmer ausmache, während der vergleichbaren Gruppe der Rentner aus sozialstaatlichen Gründen sogar überhaupt keine Eigenbelastung zugemutet werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der dem Beihilferecht zugrundeliegende Gedanke, die Eigenbelastung im individuell zumutbaren Bereich zu halten, gebiete nach alledem für den Kreis der Versorgungsempfänger eine Anpassung der Bemessungssätze, die zumindest absichert, daß die anteilige Belastung sich nicht durchgreifend gegenüber der aktiven Dienstzeit verschlechtert. Die bloße Aufrechterhaltung der als zumutbar festgesetzten Belastungsgrenze auch im Versorgungsfall erfordere - bezogen auf die Höchstversorgung von 75 v. H. - eine Anhebung des allgemeinen Bemessungssatzes von 50 v. H. um ein Viertel auf 62,5 v. H. Die explosive Steigerung der Krankheitskosten und die hierdurch hervorgerufenen Prämienanpassungen machten aber eine weitere, darüber hinausgehende Anpassung notwendig. Gehe man - in Anlehnung an die Tarife der Versicherungsgesellschaften - davon aus, daß die durchschnittlichen Versicherungsprämien eines 65- bis 70jährigen Mannes eine Höhe von 185 bis 195 v. H. derjenigen eines gleichversicherten 36- bis 40jährigen Mannes erreichten, so ergebe sich rechnerisch zur Aufrechterhaltung der anteiligen Belastungsquote die Notwendigkeit einer zusätzlichen Anhebung des Beihilfebemessungssatzes um etwa 16,8 bis 17,9 v. H. auf 78 bis 80 v. H. Eine Verbesserung der Gesamtversorgung, die auf die gestiegenen Krankheitskosten oder gar auf die noch günstigere Krankenversorgung der Sozialrentner Rücksicht nehme, müßte diesen rechnerisch ermittelten allgemeinen Bemessungssatz allerdings noch übertreffen. Erforderlich sei jedenfalls, daß die Zumutbare Eigenbelastung der Versorgungsempfänger auf ein solches Maß zurückgeführt werde, daß der in den hergebrachten Grundsätzen enthaltene Gleichstellungsanspruch der Beamten und Versorgungsempfänger gewahrt bleibe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist offensichtlich unbegründet; sie war gemäß § 24 BVerfGG zu verwerfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffene Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts und die ihr zugrundeliegenden Vorschriften der Beihilfenverordnung (§ 12 Abs. 1 und 3 BV) verletzen den Beschwerdeführer nicht in seinen Grundrechten oder diesen gleichgestellten Rechten. Sie sind auch im übrigen verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Beihilfenverordnung des Landes Baden-Württemberg konkretisiert ebenso wie die Beihilfevorschriften des Bundes und anderer Länder die beamtenrechtliche Fürsorgepflicht des Dienstherrn gegenüber dem Beamten für den Fall von Krankheiten, Geburt und Tod in dessen Familie (vgl. § 48 BRRG, § 98 LBG BW, § 79 BBG sowie das vorliegende Urteil des Bundesverwaltungsgerichts, S. 13 ff. m.w.N.; BGHZ 10, 295 [299]; Köhnen/ Schröder/Kusemann/Amelungk, Beihilfevorschriften, Teil A, II. Abschnitt, Anm. l S. 38/1; Mildenberger/Hoffmann, Beihilfevorschriften, Teil A, Vorbemerkungen A Nr. 3; Schröder/ Beckmann/Weber, Beihilfevorschriften, Einl. Teil l Absatz 3; Plog/Wiedow/Beck, Kommentar zum Bundesbeamtengesetz, § 79 Rdnr. 9, 11; Ule, Beamtenrecht, § 48 BRRG Rdnr. 3; Battis, Bundesbeamtengesetz, § 79 Anm. 2b). Diese Fürsorgepflicht wird durch Art. 33 Abs. 5 GG aber lediglich insoweit in den Rang einer Verfassungspflicht erhoben, als sie Bestandteil eines hergebrachten und zu beachtenden Grundsatzes im Sinne der genannten Verfassungsnorm ist; denn Art. 33 Abs. 5 GG schützt nur den Kernbestand von Strukturprinzipien der Institution des Berufsbeamtentums, die allgemein oder doch überwiegend und während eines längeren, Tradition bildenden Zeitraums, mindestens unter der Reichsverfassung von Weimar, als verbindlich anerkannt und gewahrt worden sind (BVerfGE 46, 97 [117]). Daß die gegenwärtige Form des Beihilfesystems bereits vor dem Inkrafttreten des Grundgesetzes wesentlicher Bestandteil des Beamtenrechts, insbesondere Gegenstand früherer gesetzlicher Regelungen gewesen wäre, läßt sich nicht feststellen. Wie vom Bundesverwaltungsgericht zutreffend ausgeführt wurde, hat sich die Gewährung von Beihilfen nach bestimmten, für alle Beamte und Versorgungsempfänger geltenden Grundsätzen erst in jüngerer Zeit, d. h. im wesentlichen erst nach dem Zweiten Weltkrieg und hier insbesondere durch die im Jahre 1959 ergangenen Beihilfevorschriften des Bundes und einzelner Länder herausgebildet (vgl. zur historischen Entwicklung BayVerfGH, DÖV 1959, S. 307; Beck, Die Krankenfürsorge der Beamten, 1979, S. 16 ff., 54 ff., 91 ff.). Das gegenwärtige System der Beihilfegewährung gehört somit nicht zu den hergebrachten Grundsätzen des Berufsbeamtentums und könnte jederzeit geändert werden, ohne daß Art. 33 Abs. 5 GG berührt wäre (vgl. BVerfGE 44, 249 [263]). Demgemäß besteht auch keine spezielle verfassungsrechtliche Verpflichtung, den Beamten und Versorgungsempfängern für Krankheitsfälle u. ä. Unterstützung gerade in Form von Beihilfen im Sinne der Beihilfevorschriften oder gar von solchen Beihilfen in bestimmter Höhe zu gewähren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine solche Pflicht ist auch nicht aus dem vom Gesetz- und Verordnungsgeber zu beachtenden hergebrachten Grundsatz des Berufsbeamtentums herzuleiten, wonach der Dienstherr den Beamten bzw. Versorgungsempfänger und seine Familie amtsangemessen zu alimentieren hat (BVerfGE 39, 196 [201]; 44, 249 [265]). Dieser Grundsatz verpflichtet zwar von Verfassungs wegen, bei der Bemessung der Dienstbezüge einschließlich der Alters- und Hinterbliebenenversorgung zu berücksichtigen, daß heute nach allgemeiner Anschauung zu den Bedürfnissen, die der arbeitende Mensch soll befriedigen können, auch eine Krankenversicherung als regelmäßige Form der gegenwärtigen Krankheitsvorsorge gehört (BVerfGE 44, 249 [265, 266]). Die beamtenrechtliche Alimentation wäre daher nicht mehr ausreichend, wenn die zur Abwendung von krankheitsbedingten Belastungen erforderlichen Krankenversicherungsprämien einen solchen Umfang erreichten, daß der amtsangemessene Lebensunterhalt des Beamten oder Versorgungsempfängers nicht mehr gewährleistet wäre. Bei einer solchen Sachlage wäre jedoch verfassungsrechtlich nicht eine Anpassung der nicht verfassungsverbürgten Beihilfesätze, sondern eine entsprechende Korrektur der Besoldungs- und Versorgungsgesetze, die das Alimentationsprinzip konkretisieren, geboten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Von einer solchen Verletzung der Alimentationspflicht des Dienstherrn kann jedoch keine Rede sein. Der Gesetzgeber hat bei der Frage, welcher Lebensunterhalt im Sinne von Art. 33 Abs. 5 GG angemessen ist, einen weiten Bewertungsspielraum (BVerfGE 11, 203 [201]; 26, 141 [158]; st. Rspr.). Er hat durch fortwährende Erhöhungen und Anpassungen der beamtenrechtlichen Besoldung und Versorgung den veränderten Lebensverhältnissen und der wirtschaftlichen Entwicklung in der Vergangenheit Rechnung getragen und er wird dieser Pflicht (vgl. BVerfGE 8, 1 [18 ff.]) auch in Zukunft nachkommen (vgl. § 14 BBesG, §§ 70 ff. BeamtVG). Dazu gehört auch die angemessene Berücksichtigung der Verteuerung in der Krankenversicherung. Im Rahmen dieser Überlegungen kann jedoch nicht unbeachtet bleiben, daß die Vorschriften über die Gewährung von Beihilfen für Versorgungsempfänger nunmehr generell einen um 10 v.H. höheren Bemessungssatz ausweisen. Bei solcher Rechtslage läßt sich nicht feststellen, daß der Gesetzgeber - wollte man die Angriffe des Beschwerdeführers auch auf die allgemeine Versorgungsregelung beziehen - seinen Gestaltungsfreiraum überschritten und dem verfassungsrechtlichen Alimentationsgrundsatz nur unzureichend genügt hätte. Ebensowenig kommt ein Verstoß gegen das Sozialstaatsprinzip in Betracht, das in der durch Art. 33 Abs. 5 GG gewährleisteten Verpflichtung zur amtsangemessenen Alimentation des Beamten und seiner Familie, wie auch seiner Hinterbliebenen, eine spezielle Konkretisierung erfahren hat (BVerfGE 17, 337 [355]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die vom Beschwerdeführer beanstandete Beihilfebemessung verletzt auch nicht Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts liegt ein Verstoß gegen den allgemeinen Gleichheitssatz nur dann vor, wenn der Gesetzgeber versäumt, tatsächliche Gleichheiten oder Ungleichheiten der zu ordnenden Lebensverhältnisse zu berücksichtigen, die so bedeutsam sind, daß sie bei einer am Gerechtigkeitsgedanken orientierten Betrachtungsweise beachtet werden müssen. Der Gesetzgeber hat aber auch hier eine weitgehende Gestaltungsfreiheit. Es ist nicht Sache des Bundesverfassungsgerichts zu prüfen, ob er jeweils die gerechteste und zweckmäßigste Regelung getroffen hat, sondern lediglich, ob jene äußersten Grenzen gewahrt sind (BVerfGE 17, 319 [330]). Dieser Maßstab gilt für die normsetzende Exekutive entsprechend, wenn auch der dem Verordnungsgeber zukommende Gestaltungsspielraum enger ist, weil nur in dem von der gesetzlichen Ermächtigungsnorm abgesteckten Rahmen gegeben (Art. 80 Abs. 1 GG). In diesem Rahmen aber muß er nach dem Gleichheitssatz im wohlverstandenen Sinn der ihm erteilten Ermächtigung handeln und hat sich von sachfremden Erwägungen freizuhalten (BVerfGE 16, 332 [338 f.]; 13, 248 [255]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im vorliegenden Falle hatte der Verordnungsgeber die ihm vom Gesetzgeber in § 92 LBG BW a. F. (jetzt: § 101 LBG BW) vorgegebenen Grenzen zu beachten. Er war danach unter anderem verpflichtet, bei der Bemessung der Beihilfen den Familienstand des Beihilfeberechtigten zu berücksichtigen. Im übrigen verblieb ihm jedoch bezüglich der Bemessung der Beihilfen ein weiter Gestaltungsspielraum. Er war insbesondere nicht gehindert, durch generalisierende Regelungen den praktischen Erfordernissen der Verwaltung Rechnung zu tragen und um der Praktikabilität der Regelung willen auch in Kauf zu nehmen, daß in Einzelfällen ausnahmsweise auch eine gewisse Benachteiligung der Betroffenen eintritt, wenn diese nur generell gleichbehandelt werden (BVerfGE 27, 220 [230]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Hinblick auf diese weitgehende Gestaltungsfreiheit des Verordnungsgebers läßt sich nicht feststellen, daß die hier angegriffene Beihilfenregelung die Unterschiede zwischen den vermögensrechtlichen Ansprüchen der aktiven Beamten und der Versorgungsberechtigten verfassungsrechtlich nicht hinreichend berücksichtigt hätte. Dem Beschwerdeführer ist zwar einzuräumen, daß beide Gruppen die Beihilfeleistungen grundsätzlich nach gleichen Kriterien erhalten. Der Verordnungsgeber hat jedoch, um dem bestehenden Einkommensunterschied Rechnung zu tragen, für die Versorgungsberechtigten eine Erhöhung des Bemessungssatzes um 10 v.H. (§ 12 Abs. 3 BV) vorgesehen. Diese Erhöhung mag im Einzelfall, vordergründig betrachtet, als unbefriedigend empfunden werden. Sie erscheint jedoch im Zusammenhang mit der den Versorgungsempfängern gewährten steuerlichen Entlastung und dem Wegfall berufsbedingter Aufwendungen als nicht unangemessen, zumal daneben auch noch die Möglichkeit einer Sonderregelung nach § 12 Abs. 7 BV besteht. Daß Art. 3 Abs. 1 GG nicht verpflichtet, eine Beihilferegelung zu treffen, die in ihren finanziellen Auswirkungen Versorgungsempfänger und aktive Bedienstete völlig gleichstellt, versteht sich von selbst.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Verfassungsvorschrift wird auch nicht etwa dadurch verletzt, daß Bezieher von niedrigen Dienst- bzw. Versorgungsbezügen bei dem gegenwärtigen Beihilfesystem, das für alle Beamten und Versorgungsempfänger - unabhängig von der Besoldungsgruppe und dem Grad der Bedürftigkeit - grundsätzlich Beihilfeansprüche in gleicher Höhe vorsieht, durch die Krankheitsvorsorgekosten prozentual stärker belastet werden als die Bezieher von höheren Einkommen. Diese Belastungsdifferenz beruht auf der unterschiedlichen Dienststellung, die nach den hergebrachten Grundsätzen des Berufsbeamtentums je nach Bedeutung des Amts und der Größe der Familie auch zu einer entsprechend abgestuften Besoldung und Versorgung führt (vgl. BVerfGE 4, 115 [135]; 11, 203 [215]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Schließlich sind auch im Hinblick auf die Krankenversicherung der Arbeitnehmer, insbesondere der Rentner, keine Bedenken aus Art. 3 Abs. 1 GG gegen die vom Beschwerdeführer beanstandete Beihilfebemessung begründet. Wie auch das Bundesverwaltungsgericht ausgeführt hat, bestehen zwischen der für Beamte und Versorgungsempfänger geltenden Beihilferegelung und dem Vorsorge- und Leistungssystem der gesetzlichen Krankenversicherung derartig grundlegende Unterschiede, daß ein Vergleich von vornherein ausgeschlossen ist (vgl. hierzu auch BVerfGE 21, 329 [352]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Hirsch	Rinck Wand Dr. Rottmann Steinberger Träger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



