<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Ein unmittelbares Antragsrecht aus Art. 126 GG in Verbindung mit § 86 Abs. 1 BVerfGG steht einem Gericht nicht zu.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Eine Vorlage nach § 86 Abs. 2 BVerfGG ist unzulässig, wenn in einem gerichtlichen Verfahren streitig wird, ob eine vorkonstitutionelle Norm, die im Falle ihrer Fortgeltung unstreitig Bundesrecht wäre, dem Grundgesetz widerspricht.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 26. Februar 1954 gem. § 24 BVerfGG - 1 BvO 4/53 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 5 Satz 2 der Verordnung über die Preisüberwachung und die Rechtsfolgen von Preisverstößen im Grundstücksverkehr vom 7. Juli 1942 (RGBl. I S. 451) auf Antrag des Amtsgerichts Fulda.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In dem beim Amtsgericht Fulda anhängigen Rechtsstreit W. gegen H. (3 a C 1427/51) hat der Beklagte gegen den Klageanspruch mit einer Gegenforderung aufgerechnet, da er im Frühjahr 1950 an den Kläger für den Kauf eines Grundstücks einen höheren Betrag als den notariell beurkundeten Kaufpreis bezahlt habe (§§ 4 und 5 der Verordnung über die Preisüber wachung und die Rechtsfolgen von Preisverstößen im Grundstücksverkehr vom 7. Juli 1942 - RGBl. I S. 451 -). Der Kläger hat die Gegenforderung bestritten; § 5 Satz 2 der Verordnung vom 7. Juli 1942 sei wegen Verstoßes gegen Art. 1 Abs. 1 GG nichtig, weil er die Anwendung des § 817 Satz 2 BGB auf den in § 5 Satz 1 der Verordnung gewährten Anspruch auf Rückzahlung des Überpreises ausschließe und damit die Unehrlichkeit des Käufers geradezu herausfordere.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht hat wegen des Streites der Parteien über die Rechtswirksamkeit der genannten Verordnung das Verfahren durch Beschluß vom 17. Juli 1953 ausgesetzt und gemäß § 86 Abs. 2 in Verbindung mit § 80 BVerfGG die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber eingeholt, "ob § 5 Satz 2 der VO vom 7.7.1942 als Bundesrecht weitergilt". Nach dem Vorlagebeschluß kommt es für die Entscheidung allein darauf an, ob die zur Aufrechnung gestellte Gegenforderung des Beklagten besteht. Diese Frage kann nach Ansicht des Amtsgerichts erst entschieden werden, wenn feststeht, "ob § 5 Satz 2 der VO vom 7.7.1942 auch nach dem Inkrafttreten des Grundgesetzes als Bundesrecht weiter gilt oder als diesem widersprechend außer Kraft getreten ist". Zur Entscheidung dieser Vorfrage sei das Bundesverfassungsgericht gemäß Art. 126 GG in Verbindung mit § 13 Nr. 14 und §§ 86 ff. BVerfGG ausschließlich zuständig. Das Amtsgericht betont, es handle sich nicht darum, "daß das Prozeßgericht § 5 Satz 2 der VO vom 7.7.1942 für verfassungswidrig" halte, so daß es über die Vereinbarkeit dieser vorkonstitutionellen Vorschrift mit dem Grundgesetz selbst entscheiden müsse. Vielmehr liege "der Fall des Artikels 126 des Grundgesetzes vor, da es zwischen den Parteien streitig und ... erheblich" sei, ob die genannte Rechtsnorm als Bundesrecht fortgelte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Ein unmittelbares Antragsrecht aus Art. 126 GG in Verbindung mit § 86 Abs. 1 BVerfGG steht dem Gericht nicht zu. § 86 Abs. 2 BVerfGG aber betrifft lediglich einen Streit in einem gerichtlichen Verfahren darüber, ob das nach Art. 123 Abs. 1 GG weitergeltende Recht als Bundesrecht fortgilt (BVerfGE 1, 162 [164f.]). Deshalb kann auch die in einem Verfahren nach § 86 Abs. 2 in Verbindung mit § 89 BVerfGG ergehende Sachentscheidung nur dahin lauten, daß das zur Prüfung gestellte Gesetz ganz oder teilweise im gesamten Bundesgebiet oder in bestimmten Teilen als Bundesrecht weiter in Geltung steht (aaO S. 165). Im vorliegenden Falle aber streiten die Parteien nicht über den Rechtscharakter einer Vorschrift als Bundesnorm, sondern darüber, ob die Vorschrift überhaupt fortgilt oder wegen Verstoßes gegen Art. 1 Abs. 1 GG unwirksam geworden ist (Art. 123 Abs. 1 GG). Einen solchen Fall betrifft § 86 Abs. 2 BVerfGG nicht. Es braucht deshalb nicht geprüft zu werden, ob die Vorlage etwa auch deshalb unzulässig wäre, weil die Verordnung vom 7. Juli 1942 kein Gesetz im formellen Sinne ist (vgl. Lechner, Bundesverfassungsgerichtsgesetz, 1954, § 86 Anm. b zu Abs. 2).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Zuverlässigkeit der Vorlage kann auch nicht aus Art. 100 Abs. 1 GG hergeleitet werden, da sich das dort geregelte negative Entscheidungsmonopol des Bundesverfassungsgerichts nicht auf vorkonstitutionelles Recht (BVerfGE 2, 124 [128]) und nicht auf Rechtsverordnungen erstreckt (BVerfGE 1, 184 [201]). Im übrigen wäre im vorliegenden Falle eine Vorlage nach Art. 100 Abs. 1 GG auch deshalb unzulässig, weil das Amtsgericht ausdrücklich betont, daß es die vom Kläger beanstandete Bestimmung selbst nicht für verfassungswidrig halte (BVerfGE 1, 184 [189]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die Entscheidung ergeht gemäß § 24 BVerfGG ohne mündliche Verhandlung durch einstimmigen Beschluß des Gerichts.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



