<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Art. 7 Abs. 4 Satz 1 GG gewährleistet nicht das Recht zur Errichtung von privaten Fachhochschulen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 11. Juni 1974 - 1 BvR 82/71 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der X... GmbH, Y.../Saar, vertreten durch ihren Geschäftsführer ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Horst Lechner, Dr. Arno Walter, Saarbrücken 3, Bahnhofstraße 45 - gegen § 31 Abs. 1 des Gesetzes Nr. 903 über die Fachhochschule des Saarlandes vom 25. Februar 1970 - Amtsbl. S. 263 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin ist Trägerin der privaten "Ingenieurschule für Wirtschaft und Betriebstechnik ..." in Y./Saar. Die Schule wurde im Jahre 1962 zunächst als Ergänzungsschule für Techniker errichtet und seit 1963 als Ergänzungsschule zur Ausbildung von Wirtschaftsingenieuren betrieben. 1965 erteilte der saarländische Minister für Kultus, Unterricht und Volksbildung der Beschwerdeführerin die Genehmigung zur Errichtung und zum Betrieb einer Ersatzschule zur Ausbildung von Wirtschaftsingenieuren gemäß § 7 des saarländischen Gesetzes Nr. 751 - Privatschulgesetz (PrivSchG) - vom 30. Januar 1962 (Amtsbl. S. 159). Die Schule der Beschwerdeführerin erhielt damit als private höhere Fachschule den Status einer staatlich genehmigten (nicht anerkannten) Ersatzschule neben der Staatlichen Ingenieurschule. Zwar wurde die Genehmigung im Jahre 1966 widerrufen. Die Rechtmäßigkeit dieses Widerrufs ist jedoch Gegenstand eines noch nicht abgeschlossenen Verwaltungsrechtsstreites. Die Beschwerdeführerin betrieb die Schule bis 1968, stellte dann den Schulbetrieb, wie sie vorträgt, wegen der durch den Widerruf entstandenen Schwierigkeiten vorläufig ein. Nach ihrer Behauptung ist sie jedoch jederzeit in der Lage, den Schulbetrieb wieder aufzunehmen, sobald die rechtlichen Voraussetzungen geklärt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Angesichts des raschen technischen Fortschritts, der wachsende Anforderungen an die Ingenieurschulen und deren Absolventen stellt, sowie in dem Bestreben, die Anerkennung des deutschen Ingenieurs innerhalb der Europäischen Gemeinschaft zu erreichen, entschloß sich das Saarland - wie die meisten übrigen Bundesländer -, die Ausbildung zum Ingenieur Fachhochschulen zu übertragen. Durch das Gesetz Nr. 903 über die Fachhochschule des Saarlandes vom 25. Februar 1970 (Amtsbl. S. 263) wurde die Staatliche Ingenieurschule aufgelöst und die "Fachhochschule des Saarlandes" gegründet. Gleichzeitig bestimmte das Gesetz, daß nur die bei Inkrafttreten des Gesetzes staatlich anerkannten höheren Fachschulen auf Antrag als private Fachhochschulen betrieben werden können. Die hierfür maßgeblichen Bestimmungen des Fachhochschulgesetzes (FHG) lauten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 29 Errichtung der Fachhochschule (1) Die Fachhochschule des Saarlandes wird mit Wirkung vom 1. September 1971 errichtet. Gleichzeitig sind die Staatliche Ingenieurschule und die Staatliche Werkkunstschule als nichtrechtsfähige Anstalten des Landes aufgelöst.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2)-(3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 31 Private Fachhochschulen (1) Eine private höhere Fachschule, die im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes als Ersatzschule staatlich anerkannt ist, kann auf Antrag als private Fachhochschule betrieben werden. Über den Antrag entscheidet der Minister für Kultus, Unterricht und Volksbildung. Dem Antrag ist stattzugeben, wenn die innere und äußere Gestaltung der privaten Fachhochschule nach den Anforderungen, die nach diesem Gesetz an die Fachhochschule des Saarlandes gestellt werden, als gleichwertig anzusehen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Einer nach Absatz 1 betriebenen Fachhochschule sind Zuschüsse des Landes zu gewähren. Die Höhe der Zuschüsse wird durch Vertrag mit dem Land festgesetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ergänzend hierzu bestimmt § 1 des saarländischen Gesetzes Nr. 924 zum Schutze der Berufsbezeichnung Ingenieur (Ingenieurgesetz - IngG) vom 27. Mai 1970 (Amtsbl. S. 581):
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 1 Die Berufsbezeichnung "Ingenieur" allein oder in einer Wortverbindung darf führen, 1. wer a) das Studium einer technischen oder naturwissenschaftlichen Fachrichtung an einer deutschen wissenschaftlichen Hochschule oder an einer deutschen Fachhochschule oder b) das Studium an einer deutschen öffentlichen oder ihr hinsichtlich des Studienabschlusses rechtlich gleichgestellten deutschen privaten Ingenieurschule oder c) einen Betriebsführerlehrgang einer deutschen staatlich anerkannten Bergschule mit Erfolg abgeschlossen hat, oder 2. wem durch die zuständige Behörde das Recht verliehen worden ist, die Bezeichnung "Ingenieur (grad.)" zu führen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit ihrer Verfassungsbeschwerde wendet sich die Beschwerdeführerin unmittelbar gegen § 31 Abs. 1 FHG. Sie rügt Verletzung ihrer Grundrechte aus Art. 7 Abs. 4, Art. 14 Abs. 1 und 3, Art. 3 Abs. 1 und Art. 2 Abs. 1 GG. Im einzelnen macht sie geltend:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Als Trägerin einer genehmigten Ersatzschule sei sie durch die angegriffene Vorschrift unmittelbar und gegenwärtig in den genannten Grundrechten verletzt; denn das Gesetz selbst verwehre ihr den Betrieb einer privaten Fachhochschule. Dadurch sei ihr die Möglichkeit genommen, ihre Ingenieurschule weiter zu betreiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die in Art. 7 Abs. 4 Satz 1 GG gewährleistete Privatschulfreiheit begründe nicht nur ein Recht auf Errichtung von Privatschulen, sondern enthalte auch eine Bestandsgarantie. Hiergegen verstoße das saarländische Fachhochschulgesetz, indem es einen Fachbereich, der bisher zum Schulwesen im Sinne von Art. 7 Abs. 1 GG gehört habe, in den Hochschulbereich überführe, ohne der Beschwerdeführerin die Möglichkeit zu eröffnen, ihre Schule in diesem Bereich weiterzuführen. Wissenschaftliche Hochschulen seien zwar nach herkömmlicher Auffassung keine Schulen im Sinne des Art. 7 GG. Jedoch bedeutet dies nicht, daß jede Bildungseinrichtung, die zum neuen Hochschulbereich gehöre, damit wissenschaftliche Hochschule werde und deshalb nicht mehr in den Schutzbereich des Art. 7 GG falle. Es müsse vielmehr anhand des vom Grundgesetzgeber in Art. 7 GG zugrunde gelegten Schulbegriffs festgestellt werden, ob eine Bildungseinrichtung Schule oder wissenschaftliche Hochschule sei. Diese Unterscheidung könne nur bundeseinheitlich getroffen werden. Andere Bundesländer hätten in ihren Fachhochschulgesetzen die Errichtung und Unterhaltung privater Fachhochschulen als von den Garantien des Art. 7 Abs. 4 GG geschützt angesehen, wie sich aus der von ihnen vorgesehenen Möglichkeit ergebe, private Fachhochschulen zu betreiben. Die Fachhochschule des Saarlandes könne nicht als wissenschaftliche Hochschule angesehen werden; sie sei vielmehr allenfalls eine Hochschule im weiteren Sinn, für die Art. 7 GG gelte. Es verstoße deshalb gegen den Grundsatz der Privatschulfreiheit, wenn nach § 31 FHG nur staatlich anerkannte, nicht dagegen auch genehmigte Ersatzschulen als private Fachhochschulen betrieben werden dürften. Darin liege zugleich ein Verstoß gegen den Gleichheitssatz. Außerdem werde dadurch die Eigentumsgarantie (Art. 14 Abs. 1 GG) verletzt; denn als Trägerin einer genehmigten privaten Ersatzschule übe die Beschwerdeführerin ein ihr aus Art. 7 Abs. 4 GG zustehendes subjektiv-öffentliches Recht aus. Die durch eigene Leistung, eigene wirtschaftliche Mittel und persönlichen Einsatz des Geschäftsführers geschaffene Rechtsposition entspreche der Stellung eines Eigentümers. Sie werde durch das Fachhochschulgesetz ersatzlos entzogen. Es sei ein schwerwiegender verfassungsrechtlicher Mangel, daß der Gesetzgeber es unterlassen habe, durch eine Übergangsregelung Vorsorge für die bei Inkrafttreten des Gesetzes bestehenden und genehmigten Ersatzschulen zu treffen. Das Fachhochschulgesetz verstoße insoweit gegen das allgemeine Rechtsstaatsprinzip (Art. 20 GG) und beeinträchtige die Beschwerdeführerin in ihrem Grundrecht aus Art. 2 Abs. 1 GG. Der Schutz dieses Grundrechts komme auch einer juristischen Person jedenfalls dort zu, wo es sich um ihre spezifische Betätigung handele.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft hat von einer Stellungnahme abgesehen und lediglich darauf hingewiesen, daß gemäß § 54 des Entwurfs eines Hochschulrahmengesetzes private Einrichtungen des Bildungswesens nach näherer Bestimmung des Landesrechts die Eigenschaft einer staatlich anerkannten Hochschule erhalten könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Minister für Kultus, Unterricht und Volksbildung des Saarlandes hält die Verfassungsbeschwerde zwar für zulässig, jedoch für unbegründet. Er führt aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In Anbetracht der höheren Anforderungen an den Beruf eines Ingenieurs habe sich der saarländische Gesetzgeber dazu entschlossen, die Ausbildung der graduierten Ingenieure aus dem Schulbereich herauszulösen und dem Hochschulbereich einzugliedern. Die Fachhochschule vermittle zwar eine Ausbildung, die praxisbezogener sei als diejenige einer Universität. Im übrigen weise ihre Verfassung jedoch nahezu alle konstitutiven Merkmale einer Hochschule auf. Der saarländische Gesetzgeber habe damit eine Institution geschaffen, die die Voraussetzungen des materiellen Hochschulbegriffs erfülle. Art. 7 Abs. 4 Satz 1 GG beziehe sich nur auf private Schulen; hieraus lasse sich kein Recht Privater herleiten, eine private Hochschule zu errichten und zu betreiben. Dem Staat komme ein Monopol zur Einrichtung von Hochschulen zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Einer Übergangsregelung habe es nicht bedurft, da die Fachhochschule als Hochschule ein aliud gegenüber der höheren Fachschule sei. Daß der Gesetzgeber gleichwohl den im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Gesetzes staatlich anerkannten höheren Fachschulen die Möglichkeit der Umbildung in eine Fachhochschule einräumte, habe keiner verfassungsrechtlichen Verpflichtung entsprochen, sondern stelle die Gewährung einer Befugnis dar, die einen teilweisen Verzicht auf das staatliche Monopol zur Gründung von Hochschulen bedeute. Ein Verstoß gegen den Gleichheitssatz liege nicht vor, da für die staatliche Anerkennung einer Privatschule andere Voraussetzungen zu erfüllen seien als für die Genehmigung einer Privatschule (§§ 7 ff. und 18 ff. PrivSchG). Auch Art. 12 und 14 GG seien nicht verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig, jedoch unbegründet. § 31 Abs. 1 FHG verletzt keine Grundrechte der Beschwerdeführerin.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die in dieser Vorschrift getroffene Regelung über den Betrieb privater Fachhochschulen verstoßt nicht gegen Art. 7 Abs. 4 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Bestandsgarantie der Privatschule nach Art. 7 Abs. 4 Satz 1 GG bewirkt keine Beschränkung der dem Staat zustehenden allgemeinen Organisationsgewalt auf dem Gebiet des Schulwesens (vgl. BVerfGE 27, 195 [200]). Es ist dem Staat nicht verwehrt, eine neue öffentliche Schule neben einer bereits bestehenden Privatschule zu errichten, auch wenn dadurch möglicherweise die wirtschaftliche Grundlage der Privatschule beeinträchtigt wird (vgl. Hans Heckel, Deutsches Privatschulrecht, 1955, S. 229). Der Staat kann daher auch einzelne Ausbildungszweige aus dem Gebiet des Schulwesens ausgliedern und in den Hochschulbereich überführen, wenn er dies für sachgerecht hält. Daran ist er auch nicht deshalb gehindert, weil bisher Privatschulen sich diesem Ausbildungszweig gewidmet haben. Insofern besteht eine Akzessorietät der privaten Ersatzschule zur öffentlichen Schule, die zur Folge hat, daß Befugnisse einer Privatschule, auf einem bestimmten Sachgebiet Schüler auszubilden und - bei staatlich anerkannten Privatschulen - entsprechende Befähigungsnachweise zu erteilen, nur in dem Umfang bestehen, in dem sie auch den öffentlichen Schulen zukommen. Im vorliegenden Fall hat der Staat unmittelbar nur in den Bestand und in die Befugnisse der Staatlichen Ingenieurschule, einer öffentlichen Schule, eingegriffen; gegen die davon auf die Beschwerdeführerin ausgehenden mittelbaren Auswirkungen schützt die Privatschulfreiheit des Art. 7 Abs. 4 Satz 1 GG nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Dies verkennt letztlich auch die Beschwerdeführerin nicht. Sie meint aber, die Bestandsgarantie des Art. 7 Abs. 4 Satz 1 GG gebe ihr in einem derartigen Fall einen Anspruch darauf, eine entsprechende private Hochschule zu errichten. Ein solcher Anspruch könnte jedoch nur dann in Betracht kommen, wenn die durch das Gesetz Nr. 903 errichtete Fachhochschule des Saarlandes und dementsprechend auch die privaten Fachhochschulen als Schulen im Sinne des Art. 7 GG anzusehen wären. Dies ist jedoch nicht der Fall.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Zum "Schulwesen" im Sinne dieser Verfassungsbestimmung rechnen nicht die Hochschulen (vgl. Maunz-Dürig-Herzog, Grundgesetz, Art. 7, Rdnr. 9; Hamann/Lenz, Grundgesetz, 3. Aufl., Art. 7, Anm. B 1; Heckel, a.a.O., S. 44). Diese Auffassung findet ihre Stütze vor allem darin, daß in Art. 7 GG im wesentlichen nur die Schulrechtsnormen aufgenommen worden sind, die - viel ausführlicher - in den Art. 144 bis 149 der Weimarer Reichsverfassung enthalten waren. Diese Bestimmungen bezogen sich aber, soweit sie nicht ausdrücklich etwas anderes besagten, nicht auf die Hochschulen (vgl. Landé, Die Schule in der Reichsverfassung, Berlin 1929, S. 90). Für diese Auslegung sprechen auch die Verhandlungen zu Art. 7 GG im Parlamentarischen Rat und in dessen Ausschüssen. Ein Antrag, der vorsah, daß Privatschulen "einschließlich privater Hoch- und Fachschulen" zuzulassen seien, wurde im Hauptausschuß abgelehnt (vgl. HA, Verhandlungen S. 249 und 263). Im übrigen bezogen sich die Beratungen stets nur auf das Schulwesen, ohne daß der Hochschulbereich dabei erwähnt worden wäre (vgl. JbÖffR, N.F., Bd. 1, S. 101 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die Fachhochschule des Saarlandes ist keine Schule im Sinne des Art. 7 Abs. 4 Satz 1 GG; sie ist vielmehr den Hochschulen im weiteren Sinne (vgl. Oppermann, Kulturverwaltungsrecht, 1969, S. 298) zuzurechnen. Zwar fehlen für diesen Begriff, der den Kreis der "wissenschaftlichen" Hochschulen erweitert, noch klare positive Kriterien. Jedoch läßt er sich negativ gegenüber den schulischen Bildungseinrichtungen hinreichend deutlich abgrenzen. Für den Hochschulcharakter einer Institution sprechen in Anknüpfung an die überlieferte deutsche Hochschultradition u. a. selbständige Rechtspersönlichkeit, Akademische Selbstverwaltung, Satzungsbefugnis und Hochschulreife als Zulassungsvoraussetzung. Alle diese Merkmale treffen auf die Fachhochschule des Saarlandes zu. Nach § 1 FHG ist sie eine selbständige Körperschaft des öffentlichen Rechts mit dem Recht der Selbstverwaltung. Sie gibt sich eine eigene Hochschulsatzung (§ 1 Abs. 3 FHG) und hat einen eigenen Haushalt (§ 3 Abs. 3 FHG). Ihre Organe (Konzil, Senat, Rektor) entsprechen der Struktur einer Hochschule (vgl. § 6 FHG). Die Fachhochschule gliedert sich in einzelne Fachbereiche (§ 5 FHG) mit besonderen Organen (§ 11 FHG). Den Dozenten stehen eigene Statusrechte zu (§§ 13 ff. FHG). Die Studentenschaft hat das Recht der Selbstverwaltung im Rahmen der Hochschule und ihrer Satzung (§ 19 FHG). Bei der Ernennung von Fachhochschullehrern ist die Fachhochschule beteiligt (§ 14 FHG). Zwar ist die Ausbildung an der Fachhochschule praxisbezogener als an einer herkömmlichen wissenschaftlichen Hochschule; jedoch ist es ihre Aufgabe, eine "auf wissenschaftlicher oder künstlerischer Grundlage beruhende Bildung" zu vermitteln (§ 2 Abs. 1 FHG). Der Zugang zur Fachhochschule setzt grundsätzlich die Hochschulreife voraus. Die Fachhochschule des Saarlandes wurde schließlich durch § 1 Abs. 1 des Gesetzes Nr. 917 über die Hochschule des Saarlandes vom 29. April 1970 (Amtsbl. S. 510) in diese Hochschule integriert. Mögen danach der Fachhochschule des Saarlandes auch einige Eigenschaften fehlen, welche die wissenschaftlichen Hochschulen kennzeichnen (z.B. Einheit von Lehre und Forschung, Promotions- und Habilitationsrechte), so unterscheidet sich ihr Aufbau doch von der herkömmlichen Schulorganisation so grundlegend, daß jedenfalls nicht mehr von einer Schule im Sinne des Art. 7 GG gesprochen werden kann. Dies zu erreichen war auch die erklärte Zielsetzung der Regierungsvorlage zum Fachhochschulgesetz (vgl. die Ausführungen des Ministers für Kultus, Unterricht und Volksbildung in der 68. Sitzung des Saarländischen Landtags - LT Saarland, 5.Wp., StenBer., S. 1876 - sowie der Abgeordneten Dr. Budell und Schneider in der 79. Sitzung - a.a.O., S. 2247 ff. -).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch andere Grundrechte der Beschwerdeführerin sind nicht verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Art. 12 Abs. 1 GG kommt als Prüfungsmaßstab nicht in Betracht. Dieses Grundrecht gewährleistet nicht die Freiheit zur Erfüllung von Aufgaben, die der Staat im Rahmen seiner Gestaltungsbefugnis an sich gezogen hat und durch eigene Einrichtungen wahrnimmt. Zu diesen Aufgaben gehört im Saarland das Hochschulwesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Nach der Kompetenzverteilung des Grundgesetzes (vgl. Art. 30, Art. 70 Abs. 1 GG) steht die "Kulturhoheit", der auch das Hochschulwesen zuzuordnen ist, grundsätzlich den Ländern zu. Soweit der Bund Regelungsbefugnisse in bezug auf das Hochschulwesen hat (vgl. Art. 75 Nr. 1 a und Art. 91 a Abs. 1 Nr. 1 GG), hat er hinsichtlich der Frage, ob und inwieweit die Gründung und Zulassung von Hochschulen Sache des Staates ist, hiervon bisher keinen Gebrauch gemacht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Gemäß Art. 33 Abs. 1 der Verfassung des Saarlandes vom 15. Dezember 1947 werden die Gründung und der Ausbau saarländischer Hochschulen angestrebt. Diese Verfassungsbestimmung läßt jedenfalls eine Regelung zu, die das Hochschulwesen entsprechend der deutschen Rechtstradition (vgl. hierzu BVerfGE 35, 79 [117] - Hochschulurteil) als Sache des Staates behandelt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Art. 3 Abs. 1 GG ist nicht verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Beschwerdeführerin sieht einen Verstoß gegen diese Bestimmung zunächst darin, daß die meisten anderen Bundesländer bei der Neugestaltung der Ingenieurausbildung Übergangsregelungen getroffen hätten, welche die Umwandlung von staatlich genehmigten privaten Fachschulen in private Fachhochschulen ermöglichten. Auch das Saarland sei deshalb gehalten, eine entsprechende Regelung zu treffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Rüge ist unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Rahmenvorschriften über allgemeine Grundsätze des Hochschulwesens gemäß Art. 75 Nr. 1 a GG hat der Bund bisher nicht erlassen. Auf die Regelungen in anderen Bundesländern kann sich die Beschwerdeführerin nicht mit Erfolg berufen. Im Bundesstaat müssen die Länder die ihnen zur Regelung überlassenen Sachgebiete nicht notwendig einheitlich ordnen (BVerfGE 30, 90 [103] mit weiteren Nachweisen - ständige Rechtsprechung). Der Gesetzgeber ist nur verpflichtet, in seinem Herrschaftsbereich den Gleichheitssatz zu wahren. Soweit er ein sonst einwandfreies Gesetz erläßt, hängt die Zulässigkeit seiner Regelung nicht davon ab, welche Regelungen andere Landesgesetzgeber getroffen haben. Zum Nachweis einer Gleichheitsverletzung durch den Landesgesetzgeber eignen sich vielmehr nur Vergleichspaare aus dem eigenen Landesbereich (BVerfGE 16, 6 [24]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Entgegen der Ansicht der Beschwerdeführerin ist Art. 3 Abs. 1 GG auch nicht deshalb verletzt, weil genehmigte und staatlich anerkannte Privatschulen verschieden behandelt wurden. Nach dem Privatschulgesetz des Saarlandes bestehen zwischen genehmigten und staatlich anerkannten privaten Ersatzschulen wesentliche Unterschiede: Während nach § 7 PrivSchG die Genehmigung zum Betrieb einer Privatschule - von persönlichen und polizeirechtlichen Voraussetzungen abgesehen - schon dann zu erteilen ist, wenn die Privatschule in ihren Lehrzielen und Einrichtungen sowie in der Ausbildung ihrer Lehrer hinter den entsprechenden öffentlichen Schulen nicht zurücksteht, erhält eine Privatschule nach § 18 PrivSchG die staatliche Anerkennung nur, wenn sie die Gewähr dafür bietet, daß sie dauernd die nach dem Privatschulgesetz an eine Ersatzschule gestellten Anforderungen erfüllt. Mit der staatlichen Anerkennung erhält die Privatschule das Recht, Prüfungen abzuhalten und Zeugnisse auszustellen. Sie hat bei der Aufnahme von Schülern die für öffentliche Schulen gegebenen Anordnungen zu beachten. Ihre Schüler können ohne vorherige Aufnahmeprüfung in öffentliche Schulen des gleichen Typs übertreten; die für öffentliche Schulen geltenden Bestimmungen gelten auch für die staatlich anerkannten Privatschulen. Daß die starke Angleichung der staatlich anerkannten Privatschulen an die öffentlichen Schulen mit dem Grundgesetz vereinbar ist und nicht, auch nicht im Hinblick auf Art. 3 GG, die Grundrechte anderer Ersatzschulen verletzt, hat das Bundesverfassungsgericht bereits ausgesprochen (BVerfGE 27, 195 [201 f., 209]). Diese an die öffentlichen Schulen viel stärker angelehnte Stellung der staatlich anerkannten Privatschulen, die bei der Erfüllung ihrer Aufgaben im Berechtigungswesen mittelbar staatliche Verwaltung ausüben, ist ein ausreichender sachlicher Grund für die in § 31 Abs. 1 FHG vorgenommene Differenzierung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Ein Eingriff in die Substanz der von der Beschwerdeführerin bisher betriebenen Privatschule (vgl. BVerfGE 13, 225 [229]) liegt nicht vor. Daher ist auch Art. 14 Abs. 1 GG nicht verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da § 31 Abs. 1 FHG nach alledem zur verfassungsmäßigen Ordnung im Sinne des Art. 2 Abs. 1 GG gehört, scheidet auch eine Verletzung dieser Grundrechtsvorschrift aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Benda	Ritterspach Rupp-v. Brünneck Dr. Faller Dr. Brox Dr. Simon
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



