<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 10. Juni 1958 - 2 BvQ 2/58 - in dem Verfahren über den Antrag, durch einstweilige Anordnung die Ausführung des Bremer Gesetzes betreffend die Volksbefragung über Atomwaffen vom 20. Mai 1958 (GBl. S. 49) bis zur Entscheidung über die Vereinbarkeit dieses Gesetzes mit dem Grundgesetz auszusetzen - Antragsteller: die Bundesregierung, vertreten durch den Bundesminister des Innern.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Einstweilige Anordnung:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Durchführung der auf den 22. Juni 1958 anberaumten Volksbefragung gemäß dem Bremer Gesetz betreffend die Volksbefragung über Atomwaffen vom 20. Mai 1958 (GBl. S. 49) wird bis zur Entscheidung über die Vereinbarkeit dieses Gesetzes mit dem Grundgesetz ausgesetzt.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="tb" zeichen="I"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bürgerschaft der Freien Hansestadt Bremen hat ein Gesetz betreffend die Volksbefragung über Atomwaffen beschlossen, das am 23. Mai 1958 verkündet worden ist (GBl. S. 49). Danach sollen die Wahlberechtigten am 22. Juni 1958 folgende Fragen beantworten:
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Sind Sie mit einer atomaren Bewaffnung deutscher Streitkräfte einverstanden?
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Sind Sie damit einverstanden, daß im Lande Bremen Abschußvorrichtungen für atomare Sprengkörper angelegt werden?
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bundesregierung hält das Gesetz für verfassungswidrig, weil dem Land Bremen die Zuständigkeit zum Erlaß eines solchen Gesetzes fehle und weil das Gesetz außerdem der Beschränkung plebiszitärer Einrichtungen durch das Grundgesetz zuwiderlaufe. Sie hat am 7. Juni 1958 beantragt, durch einstweilige Anordnung die Durchführung der auf den 22. Juni 1958 anberaumten Volksbefragung nach dem Bremer Gesetz betreffend die Volksbefragung über Atomwaffen vom 20. Mai 1958 (GBl. S. 49) bis zur Entscheidung über die Vereinbarkeit dieses Gesetzes mit dem Grundgesetz auszusetzen.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sie weist darauf hin, die Entscheidung in der Hauptsache mache die Auseinandersetzung mit Grundfragen der repräsentativen Demokratie und des föderalistischen Aufbaues der Bundesrepublik nötig und könne vor dem im Gesetz festgelegten Abstimmungstag nicht mehr getroffen werden. Würde das Gesetz vorher ausgeführt, so wäre nicht ausgeschlossen, daß eine Abstimmung stattfindet, von der sich nachträglich herausstellt, daß sie das Grundgesetz verletzt hat, und die als vollzogene Tatsache nicht mehr rückgängig gemacht werden kann. Das sei unverträglich mit der Achtung vor der Verfassung, mit der Autorität des Bundesverfassungsgerichts und mit dem Ansehen der Bundesregierung. Demgegenüber stelle eine nur zeitweilige Verschiebung des Abstimmungstermins für das Land Bremen keinen schweren Nachteil dar. Deshalb sei es zum gemeinen Wohl dringend geboten, die beantragte einstweilige Anordnung zu erlassen.
   </absatz><absatz absatzID="6" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="II"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nachdem das Bundesverfassungsgericht in einem im wesentlichen gleichliegenden Verfahren, dessen Gegenstand das hamburgische Gesetz betreffend die Volksbefragung über Atomwaffen vom 9. Mai 1958 war, nach mündlicher Verhandlung, in der die rechtlichen Argumente für und gegen den Erlaß einer einstweiligen Anordnung vorgetragen worden sind, über einen inhaltsgleichen Antrag der Bundesregierung entschieden hat, und da die Sache eilbedürftig ist, macht das Bundesverfassungsgericht von der durch § 32 BVerfGG eröffneten Möglichkeit Gebrauch, ohne mündliche Verhandlung und ohne Anhörung der Freien Hansestadt Bremen über den Antrag der Bundesregierung zu entscheiden.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="3" tbeg="eg" zeichen="III"><absatz absatzID="0" ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung ist von den Erwägungen getragen, die sich aus der Begründung des Urteils des Bundesverfassungsgerichts vom 27. Mai 1958 (7 BvQ 1/58) ergeben, durch das im Wege der einstweiligen Anordnung die Durchführung des hamburgischen Gesetzes betreffend die Volksbefragung über Atomwaffen vom 9. Mai 1958 bis zur Entscheidung in der Hauptsache ausgesetzt worden ist. Dort ist näher dargelegt, daß das Bundesverfassungsgericht insbesondere zur Vermeidung folgender, dem gemeinen Wohl drohender schwerer Nachteile den Erlaß der einstweiligen Anordnung für geboten hält: Eine Abstimmung, die unter dem Zweifel ihrer Verfassungsmäßigkeit stattfindet, könnte das Ergebnis der Volksbefragung verfälschen; die Achtung vor der Verfassung erfordert es, daß auf jeden Fall eine auch nur einmalige und in gutem Glauben an die Verfassungsmäßigkeit der Maßnahme begangene Verletzung von fundamentalen Verfassungsprinzipien unterbleibt; es wäre unverträglich mit der Autorität des Bundesverfassungsgerichts und mit der Verantwortung des Antragstellers, wenn sie eine solche Verfassungsverletzung hinnehmen müßten, weil es an der Zeit fehlt, die autoritative Klärung der verfassungsrechtlichen Meinungsverschiedenheiten herbeizuführen. Andererseits kann dem Land Bremen der Nachteil zugemutet werden, daß die Volksbefragung - das ist die weitestgehende Wirkung, die die einstweilige Anordnung haben kann - um eine verhältnismäßig kurze Zeit verschoben wird.
   </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
<fnentscheidung>
<fussnote seite="376">
   1 S. oben Nr. 44.
  </fussnote>
</fnentscheidung>
</bverfgdokument>
