<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Art. 1 Satz 1 und Art. 4 Abs. 3 Satz 2 des Vertrages vom 19. Dezember 1967 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Österreich über Auswirkungen der Anlage und des Betriebs des Flughafens Salzburg auf das Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland in Verbindung mit Art. 1 des dazu ergangenen Zustimmungsgesetzes bestimmen in verfassungsrechtlich nicht zu beanstandender Weise Inhalt und Schranken des Eigentums an denjenigen auf deutschem Gebiet gelegenen Grundstücken, die beim Betrieb des Flughafens Salzburg überflogen werden.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 12. März 1986 - 1 BvL 81/79 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung, ob Art. 1 und 2 des Gesetzes zu dem Vertrag vom 19. Dezember 1967 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Österreich über Auswirkungen der Anlage und des Betriebes des Flughafens Salzburg auf das Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland vom 9. Januar 1974 (BGBl. II S. 13) teilweise verfassungswidrig sind - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Bundesgerichtshofs vom 10. März 1978 (V ZR 73/76) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Zustimmungsgesetz zu dem am 19. Dezember 1967 unterzeichneten Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Österreich über Auswirkungen der Anlage und des Betriebes des Flughafens Salzburg auf das Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland vom 9. Januar 1974 (Bundesgesetzbl. II S. 13) ist insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar, als nach Artikel 1 des Gesetzes in Verbindung mit Artikel 4 Absatz 3 Satz 2 des Vertrags bei der Begründung von zivilrechtlichen Ansprüchen zur Abwehr von Lärmimmissionen nach deutschem Recht vor deutschen Gerichten § 11 des Luftverkehrsgesetzes (LuftVG) in Verbindung mit § 26 der Gewerbeordnung (GewO) - jetzt § 14 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (BImSchG) -sinngemäß Anwendung findet, soweit der Flughafen nach den geltenden österreichischen Vorschriften und im Rahmen des Vertrags betrieben wird, und als nach Artikel 1 des Gesetzes in Verbindung mit Artikel 1 Satz 1 des Vertrags die Bundesrepublik Deutschland sich verpflichtet, das start- und landungsbedingte Unterschreiten der Sicherheitsmindesthöhe gemäß § 6 der Luftverkehrsordnung (LuftVO), soweit es sich im Rahmen der für den Flughafen Salzburg geltenden flugbetrieblichen Regelungen hält, als Teilnahme am Gemeingebrauch am Luftraum zu behandeln.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlage betrifft die Regelung von Abwehransprüchen deutscher Grundstückseigentümer gegen Fluglärm, der vom Betrieb des Flughafens Salzburg ausgeht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Für Grundstücke in der Nachbarschaft inländischer Flughäfen und sonstiger Flugplätze im Sinne des § 6 Abs. 1 des Luftverkehrsgesetzes (LuftVG) in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. Januar 1981 (BGBl. I S. 61) gilt § 906 BGB, der die Abwehransprüche des Grundstückseigentümers aus § 1004 BGB gegenüber dem Flughafenbetreiber begrenzt. Darüber hinaus besteht gemäß § 11 LuftVG in Verbindung mit § 14 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (BImSchG) eine weitere Einschränkung: Aufgrund privatrechtlicher, nicht auf besonderen Titeln beruhender Ansprüche zur Abwehr benachteiligender Einwirkungen von einem Flughafengrundstück auf ein benachbartes Grundstück kann nicht die Einstellung des Betriebs des Flughafens begehrt werden, dessen Genehmigung unanfechtbar ist; verlangt werden können nur Vorkehrungen, die die benachteiligenden Wirkungen ausschließen, oder Schadensersatz, falls derartige Vorkehrungen nach dem Stand der Technik nicht durchführbar oder wirtschaftlich nicht vertretbar sind. Danach sichert die unanfechtbare öffentlich-rechtliche Zulassung eines Flughafens dessen Bestand auch im bürgerlich-rechtlichen Nachbarrechtsverhältnis zwischen dem Flughafenbetreiber und dem Flughafennachbarn.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 1 Abs. 1 LuftVG ist die Benutzung des Luftraums durch Luftfahrzeuge frei, soweit sie nicht durch das Luftverkehrsgesetz, das Gesetz über die Bundesanstalt für Flugsicherung und die zur Durchführung dieser Gesetze erlassenen Rechtsvorschriften beschränkt wird. Den Eigentümern überflogener Grundstücke stehen daher gegen die ordnungsgemäße Benutzung des Luftraums gemäß § 1004 Abs. 2 BGB keine Unterlassungsansprüche gegenüber den Luftfahrern und -fahrzeughaltern zu (vgl. dazu Giemulla/Lau/Barton, LuftVG, Stand Januar 1986, § 1 Rdnr. 14). Voraussetzung einer ordnungsgemäßen Benutzung ist unter anderem die Einhaltung der sogenannten Sicherheitsmindesthöhe gemäß § 6 der Luftverkehrs-Ordnung (LuftVO) in der Fassung vom 14. November 1969 (BGBl. I S. 2118). Sie beträgt über besiedeltem Gebiet mindestens 300 m und darf nur unterschritten werden, soweit es bei Start und Landung notwendig ist. Außerhalb genehmigter Flugplätze dürfen Luftfahrzeuge gemäß § 25 Abs. 1 LuftVG grundsätzlich nur dann starten und landen, wenn der Grundstückseigentümer oder sonst Berechtigte zugestimmt und die Luftfahrtbehörde eine Erlaubnis erteilt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Flughafen Salzburg liegt in unmittelbarer Nähe der deutsch-österreichischen Grenze. Nach dem Zweiten Weltkrieg wurde er so verändert, daß sich die nach Norden ausgerichteten An- und Abflugwege von der Stadt Salzburg weg auf deutsches Hoheitsgebiet, insbesondere die Stadt Freilassing, erstrecken. Deren Bebauung beginnt in etwa 3 km Entfernung vom Ende der Start- und Landebahn des Flughafens. Der heutige Flughafenbetrieb beruht auf Genehmigungen der österreichischen Luftfahrtbehörde aus den Jahren 1960 bis 1965 sowie einer Erweiterungsbewilligung aus dem Jahre 1969. Gegen diese hatten die Stadt Freilassing und der Eigentümer eines dort gelegenen Grundstücks Beschwerde zum österreichischen Verwaltungsgerichtshof erhoben, die mit der Begründung zurückgewiesen worden ist, weder ausländischen Gebietskörperschaften noch Eigentümern im Ausland gelegener Grundstücke komme im Verfahren auf Erteilung einer Zivilflugplatz-Bewilligung nach dem österreichischen Luftfahrtgesetz eine Parteistellung zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 19. Dezember 1967 wurde der Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Österreich über Auswirkungen der Anlage und des Betriebes des Flughafens Salzburg auf das Hoheitsgebiet Deutschland (im folgenden: StV) geschlossen (BGBl. 1974 II S. 15). Mit dessen Art. 1 verpflichtet sich die Bundesrepublik Deutschland, die für die Anlage und den Betrieb des Flughafens im Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland notwendigen Maßnahmen nach Maßgabe des deutschen Luftverkehrsrechts zu treffen und dabei die von der österreichischen Luftfahrtbehörde erteilten Zivilflugplatz- und Betriebsaufnahmebewilligungen zugrunde zu legen. In Art. 3 Abs. 1 StV ist vorgesehen, daß ein Bauschutzbereich (vgl. § 12 LuftVG) auf deutschem Hoheitsgebiet festgelegt wird. Des weiteren bestimmt der Vertrag:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Artikel 4 (1)und(2)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Ansprüche wegen Einwirkungen des Flugplatzverkehrs oder des Betriebes des Flughafens auf Personen, Sachen oder Rechte im Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland können sich auf das deutsche oder auf das österreichische Recht stützen. Stützen sich die Ansprüche auf das deutsche Recht, so findet § 11 des deutschen Luftverkehrsgesetzes in Verbindung mit § 26 der deutschen Gewerbeordnung sinngemäß Anwendung, soweit der Flughafen nach den geltenden österreichischen Vorschriften und im Rahmen dieses Vertrages betrieben wird. Zur Entscheidung von Streitigkeiten über solche Ansprüche sind ausschließlich die ordentlichen Gerichte der Bundesrepublik Deutschland zuständig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gemäß Art. 8 StV bleiben unter anderem Maßnahmen der Bundesrepublik Deutschland zum Schutz gegen Fluglärm unberührt (vgl. dazu die Denkschrift zum Vertrag, BTDrucks. 7/908, S. 13 f.). Art. 7 StV enthält die Zusage der Republik Österreich, im Rahmen der nach österreichischem Recht bestehenden Möglichkeiten durch geeignete Maßnahmen dafür zu sorgen, daß geschlossene Siedlungen im Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland in geringerer als der flugbetrieblich erforderlichen Höhe nicht überflogen werden. Zwischen den Luftfahrtbehörden der Vertragsparteien findet nach Bedarf ein Meinungsaustausch statt, um eine enge Zusammenarbeit und eine Verständigung in allen die Anwendung und Auslegung des Vertrags berührenden Angelegenheiten herbeizuführen (Art. 10 StV). Ein solcher Meinungsaustausch ist in Art. 2 Abs. 1 StV insbesondere vorgesehen, falls die Zivilflugplatz-Bewilligung oder die Betriebsaufnahmebewilligung geändert oder ergänzt werden sollen. Für diesen Fall sagt die Republik Österreich zu, die deutschen Erfordernisse, insbesondere der Raumordnung, der Landesplanung, des Städtebaus und des Schutzes gegen Fluglärm zu berücksichtigen. Art. 2 Abs. 2 Satz 1 StV läßt schließlich eine Genehmigung für die Erstreckung der Betriebszeit des Flughafens auf Zeiträume zwischen 23.00 Uhr und 6.00 Uhr nur zu, wenn dadurch deutsche Interessen auf dem Gebiet der Sicherheit und Ordnung oder des Schutzes gegen Fluglärm nicht beeinträchtigt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz zu dem Vertrag vom 19. Dezember 1967 (im folgenden : ZuStG) erklärt in Art. 1 die Zustimmung zu diesem und enthält ferner folgende Regelung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Artikel 2 Für die nach diesem Vertrage von der Bundesrepublik Deutschland anzuwendenden deutschen Rechtsvorschriften gilt der Flughafen Salzburg als auf deutschem Hoheitsgebiet gelegen. Diese Vorschriften finden jedoch nur sinngemäß und insoweit Anwendung, als sie sich auf einen bereits angelegten und in Betrieb genommenen Verkehrsflughafen beziehen. Der Bauschutzbereich nach Artikel 1 und Artikel 3 Abs. 1 des Vertrages ist in der Anlage zu diesem Gesetz festgelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die beiden Kläger des Ausgangsverfahrens sind Eigentümer von Wohngrundstücken in Freilassing und Mitterfelden (Bayern). Insbesondere das Grundstück des Klägers zu 1) wird von den Flugzeugen, die den von der Beklagten zu 1) betriebenen Flughafen Salzburg benutzen, beim An- und Abflug überflogen. Nach den Feststellungen im Ausgangsverfahren beträgt die notwendige Flughöhe bei Landeanflügen über dem Anwesen des Klägers zu 1) entsprechend dem mit einem Gleitwinkel von 3 eingerichteten Leitstrahl etwa 213 m. An den Samstagen und Sonntagen von Mai bis Oktober 1973 wurden insgesamt 338 Verkehrsflüge (durchschnittlich also 6,5 pro Tag) abgewickelt. Die Beklagten zu 2) bis 4) sind ausländische Luftfahrtunternehmen, die den Flughafen Salzburg regelmäßig anfliegen. Mit ihrer Klage verlangten die Kläger von den Beklagten die Unterlassung solcher Beeinträchtigungen, die durch das Überfliegen ihrer Grundstücke bei Landeanflug und Start in niedrigerer Höhe als der in § 6 LuftVO festgelegten Sicherheitsmindesthöhe entstehen. Die Beklagten wandten dagegen ein, daß sich die Beeinträchtigungen im Rahmen des § 906 BGB hielten und privatrechtliche Ansprüche auf Betriebseinstellung überdies seit dem Inkrafttreten der zur verfassungsrechtlichen Überprüfung gestellten Vorschriften gemäß § 14 Satz 1 BImSchG ausgeschlossen seien. Ferner liege in den Starts und Landeanflügen eine zulässige Inanspruchnahme des Gemeingebrauchs am Luftraum.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Landgericht wies die Klage unter Hinweis auf die Bestimmungen des Zustimmungsgesetzes und des Staatsvertrages ab, weil eine Unterlassungsklage ausscheide, soweit der Flugbetrieb von den österreichischen Behörden genehmigt sei und für die Bundesrepublik Deutschland infolge der zwischenstaatlichen Vereinbarung als genehmigt gelte. Werde der Flugbetrieb in Abweichung von den Betriebsvorschriften und der Genehmigung ausgeübt, sei ein Unterlassungsanspruch zwar nicht grundsätzlich ausgeschlossen. Die darauf bezogene Behauptung der Kläger, über ihren Grundstücken werde niedriger geflogen als vorgeschrieben, sei jedoch als verspätet zurückzuweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht hob das Urteil des Landgerichts samt dem zugrundeliegenden Verfahren wegen Verstoßes gegen wesentliche Verfahrensvorschriften auf und verwies die Sache zur anderweitigen Verhandlung und Entscheidung an das Landgericht zurück. Mit der Revision verfolgen die Beklagten ihren Antrag auf Zurückweisung der Berufung weiter.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Bundesgerichtshof hat das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob Art. 1 und 2 ZustG insoweit verfassungswidrig sind, (1) als nach Art. 1 ZustG in Verbindung mit Art. 4 Abs. 3 Satz 2 StV bei der Begründung von zivilrechtlichen Ansprüchen zur Abwehr von Lärmimmissionen nach deutschem Recht vor deutschen Gerichten § 11 LuftVG i.V.m. § 26 GewO (jetzt § 14 BImSchG) sinngemäß Anwendung findet, soweit der Flughafen nach den geltenden österreichischen Vorschriften und im Rahmen dieses Vertrages betrieben wird, und (2) als nach Art. 2 ZustG für die nach dem genannten Vertrag von der Bundesrepublik Deutschland anzuwendenden deutschen Rechtsvorschriften der Flughafen Salzburg als auf deutschem Hoheitsgebiet gelegen gilt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung führt das Gericht aus (vgl. im einzelnen DVBl. 1979, S. 226): Für die Entscheidung komme es auf die Gültigkeit des Zustimmungsgesetzes an. Im Falle seiner Gültigkeit sei der Hauptantrag des Klägers zu 1) gegen alle Beklagten insoweit abzuweisen, als er auf Unterlassung von Beeinträchtigungen gerichtet sei, die durch Landeanflüge über seinem Grundstück in Höhen zwischen der Mindestflughöhe und der Höhe entstünden, die dem Leitstrahl über seinem Grundstück entspreche. Der Kläger hätte nämlich den Landeanflug bis hinab zu dieser Höhe gegenüber den Fluggesellschaften gemäß § 1004 Abs. 2 BGB in Verbindung mit § 6 Abs. 1 Satz 1 LuftVO und Art. 2 ZustG und gegenüber dem Flughafenbetreiber gemäß § 1004 Abs. 2 BGB in Verbindung mit Art. 2 ZustG, Art. 4 Abs. 3 Satz 2 StV, § 11 LuftVG und § 14 Satz 1 BImSchG zu dulden. Bei Ungültigkeit des Zustimmungsgesetzes seien dagegen die Einwendungen aller Beklagten unbegründet. Sie setzten nämlich voraus, daß für die nach dem Vertrag anzuwendenden deutschen Rechtsvorschriften der Flughafen als auf deutschem Hoheitsgebiet gelegen gelte, daß Flugzeuge dort landen und starten dürften, und hinsichtlich der Beklagten zu l), daß § 11 LuftVG sinngemäß Anwendung finde. Entfalle die Fiktion, so könne die Genehmigung des Flughafens nach österreichischem Recht auf deutschem Hoheitsgebiet keine Geltung beanspruchen; die Wirkungen, die das deutsche Recht an eine unanfechtbare Genehmigung oder Planfeststellung knüpfe, träten dann nicht ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das vorlegende Gericht hält das Zustimmungsgesetz für verfassungswidrig, weil es gegen Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG verstoße und mit der rechtsstaatlichen Ordnung unvereinbar sei. Im Hinblick auf § 11 LuftVG, § 14 BImSchG hebe die Genehmigung eines Flughafens den Bestandsschutz für das Eigentum auf und stelle sich als Administrativenteignung dar. Der Ausschluß des privatrechtlichen Eigentumsfreiheitsanspruchs greife in Bestand und Inhalt des durch Art. 14 GG geschützten Grundstückseigentums ein. Die ihm zugrunde liegende Verwaltungsmaßnahme müsse der verfassungsrechtlich garantierten gerichtlichen Kontrolle durch das Verwaltungsgericht unterliegen, um dem Betroffenen effektiven Rechtsschutz zu gewährleisten. Den betroffenen deutschen Grundstückseigentümern sei indessen in Österreich kein Klagerecht gegen die Genehmigungen für den Flughafen Salzburg eingeräumt worden. Die für eine Enteignung durch Gesetz erforderlichen verfassungsrechtlichen Voraussetzungen seien nicht erfüllt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister für Verkehr hält die zur Prüfung gestellte Regelung für verfassungsgemäß. Vor ihrem Inkrafttreten hätten die betroffenen Grundstückseigentümer kein Recht auf Beteiligung an dem Verfahren zur Erteilung oder Erweiterung der Flughafenbetriebsgenehmigung gehabt. Jetzt sei ihr nahezu rechtloser Zustand beseitigt und ihnen eine Rechtsstellung eingeräumt worden, die sie bisher nicht besessen hätten. Die Bundesrepublik Deutschland habe mithin eine rechtlich unbefriedigende Situation in einen Zustand überführt, der den Betroffenen das auf völkerrechtlicher Ebene Erreichbare gewähre.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Kläger des Ausgangsverfahrens sind der Auffassung, die zur verfassungsrechtlichen Prüfung gestellte Regelung verletze Art. 2 Abs. 2 Satz 1, Art. 14 und Art. 19 Abs. 4 GG. Sie habe ihre Rechtsposition nicht verbessert, sondern ihre Rechtsschutzmöglichkeiten verschlechtert, da sie die ihnen früher eröffneten zivilrechtlichen Immissions-Unterlassungsansprüche sowie die öffentlich-rechtlichen Ansprüche auf angemessenen Schutz gegen Fluglärm ausschließe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Während des verfassungsgerichtlichen Verfahrens haben der Bundesminister für Verkehr und der Amtschef der Bayerischen Staatskanzlei mitgeteilt, daß zwischenzeitlich die neue Abflugroute WS 02 für den Flughafen Salzburg festgesetzt worden sei, die zu einer wesentlichen Minderung der Fluglärmbelastung der betroffenen Grundstückseigentümer geführt habe. Die Kläger des Ausgangsverfahrens haben hierzu erklärt, an den durch den Flugbetrieb verursachten Belästigungen habe sich nichts Wesentliches geändert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das vorlegende Gericht hat in einer den Anforderungen des Art. 100 Abs. 1 GG und des § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG genügenden Weise dargelegt, daß es für seine Entscheidung auf die Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Vorschriften ankommt. Es führt aus, es müsse die Revision der Beklagten des Ausgangsverfahrens bei deren Ungültigkeit zurückweisen, während sie im Falle der Gültigkeit des Zustimmungsgesetzes und des Staatsvertrages zumindest teilweise Erfolg hätte. Die Erwägungen, die dem zugrunde liegen, sind nicht offensichtlich unhaltbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Vorlagefrage bezieht zu Recht die in Art. 1 ZustG enthaltene Zustimmung zu Art. 4 Abs. 3 Satz 2 StV ein; diese Bestimmung bewirkt, daß sich der Betreiber des Flughafens Salzburg gegenüber der Klageforderung des Ausgangsverfahrens auf die Vorschrift des § 14 Satz 1 BImSchG berufen kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Des weiteren ist die in Art. 1 ZustG enthaltene Zustimmung zu Art. 1 Satz 1 StV teilweise Gegenstand der verfassungsgerichtlichen Prüfung. Entgegen der Auffassung des vorlegenden Gerichts folgt aus dieser Vorschrift und nicht aus Art. 2 ZustG, daß die Eigentümer der auf deutschem Staatsgebiet gelegenen überflogenen Grundstücke Unterschreitungen der Sicherheitsmindesthöhe beim Starten und Landen gegenüber den Fluggesellschaften gemäß § 1004 Abs. 2 BGB in Verbindung mit § 1 Abs. 1 LuftVG, § 6 Abs. 1 Satz 1 LuftVO zu dulden haben. Nach Art. 1 Satz 1 StV respektiert und fördert die deutsche Staatsgewalt in Zukunft den Betrieb des Flughafens Salzburg. Das schließt die Verpflichtung der Bundesrepublik Deutschland mit ein, Unterschreitungen der Sicherheitsmindesthöhe beim Starten und Landen als Teilnahme am Gemeingebrauch am deutschen Luftraum zu behandeln, wenn sie sich im Rahmen der für den Flughafen geltenden flugbetrieblichen Regelungen halten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dagegen ist Art. 2 ZustG nicht in die Vorlagefrage einzubeziehen. Diese Vorschrift enthält lediglich eine rechtstechnische Regelung, um die nach dem Staatsvertrag von der Bundesrepublik Deutschland anzuwendenden deutschen Rechtsvorschriften heranziehen zu können und um bei ihrer Anwendung der Tatsache Rechnung zu tragen, daß der Flughafen Salzburg bereits besteht und betrieben wird (vgl. die Begründung zum Vertragsgesetz, BTDrucks. 7/908, S. 6, zu Art. 2, Sätze 2 bis 5; siehe auch Denkschrift zum Vertrag, a.a.O., S. 13 - I. Allgemeines -).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Insgesamt ist die Vorlagefrage somit auf den im Beschlußtenor ersichtlichen Inhalt zu präzisieren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zur Prüfung gestellten Vorschriften sind mit dem Grundgesetz vereinbar. Die Eigentumsgewährleistung des Art. 14 GG ist nicht verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Zu Recht geht das vorlegende Gericht davon aus, daß die zur Prüfung gestellten Vorschriften an Art. 14 GG zu messen sind. Sie haben die Rechtsbeziehungen zwischen dem Betreiber und den Benutzern des Flughafens Salzburg und denjenigen deutschen Grundeigentümern im Grenzgebiet zum Gegenstand, die dem vom Betrieb des Flughafens ausgehenden Fluglärm ausgesetzt sind; geregelt wird die Frage, ob wegen des Fluglärms zivilrechtliche Unterlassungsansprüche nach § 1004 BGB geltend gemacht werden können. Es geht mithin um einen Aspekt der Ausformung des privaten Grundeigentums; die Frage, ob sich aus dem Eigentumsrecht Abwehransprüche gegen Störungen ableiten, betrifft den Inhalt des Eigentumsrechts (vgl. BVerfGE 61, 82 [113]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die zur verfassungsrechtlichen Überprüfung gestellten Vorschriften enthalten keine nach Art. 14 Abs. 3 GG zu beurteilende Enteignung, sondern sie bestimmen gemäß Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG Inhalt und Schranken des Eigentums an denjenigen Grundstücken auf deutschem Staatsgebiet, die den Fluglärmimmissionen des Flughafens Salzburg ausgesetzt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Enteignung im verfassungsrechtlichen Sinn ist auf die vollständige oder teilweise Entziehung konkreter subjektiver Eigentumspositionen im Sinne des Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG zur Erfüllung bestimmter öffentlicher Aufgaben gerichtet (BVerfGE 70,191 [199 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Unter Inhaltsbestimmung im Sinne des Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG versteht das Grundgesetz die generelle und abstrakte Festlegung von Rechten und Pflichten durch den Gesetzgeber hinsichtlich solcher Rechtsgüter, die als Eigentum im Sinne der Verfassung zu verstehen sind. Sie ist auf die Normierung objektivrechtlicher Vorschriften gerichtet, die den Inhalt des Eigentumsrechts vom Inkrafttreten des Gesetzes an für die Zukunft in allgemeiner Form bestimmen (BVerfGE 52, 1 [27]; 58, 137 [144 f.]; 58, 300 [330]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Mit den zur verfassungsrechtlichen Prüfung gestellten Vorschriften regelt der Gesetzgeber die Rechtsbeziehungen zwischen den auf deutschem Staatsgebiet von den Immissionen des Flughafens Salzburg betroffenen Grundstückseigentümern einerseits und dem Flughafenbetreiber (Art. 4 Abs. 3 Satz 2 StV) und den den Flughafen benutzenden Fluggesellschaften (Art. 1 Satz 1 StV) andererseits. Damit bestimmt er Inhalt und Schranken des Eigentums an den dem Flughafen benachbarten Grundstücken. Das vorlegende Gericht geht ersichtlich davon aus, das bürgerlichrechtliche Eigentum an einem Grundstück garantiere seinem Inhaber, von der Nachbarschaft störender Anlagen verschont zu bleiben. Indessen ist grundsätzlich jedes Eigentum von vornherein der Gefahr ausgesetzt, daß eine solche Anlage errichtet wird und daß dann entsprechende Vorschriften des Nachbarrechts zum Tragen kommen. Dabei können die öffentlich-rechtlichen Gesetze, die bei der Gestaltung des Eigentumsinhalts mit dem bürgerlichen Recht gleichrangig zusammenwirken (vgl. BVerfGE 58, 300 [335 f.]), besondere Regelungen zur Konfliktbewältigung vorsehen. Die Einordnung nachbarrechtlicher Vorschriften als Inhalts- und Schrankenbestimmung wird nicht dadurch in Frage gestellt, daß der Gesetzgeber sie - insbesondere, weil ein entsprechender Regelungsbedarf zuvor noch nicht aufgetreten war - anläßlich eines konkreten Falles mit Wirkung für die Zukunft neu erläßt. So war der Gesetzgeber auch im vorliegenden Fall befugt, nachbarrechtliche Regelungen für die Umgebung des Flughafens Salzburg zu erlassen und den Gemeingebrauch am Luftraum für diesen Bereich zu regeln.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zur verfassungsrechtlichen Prüfung gestellten Vorschriften bestimmen in zulässiger Weise Inhalt und Schranken des Eigentums.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Bei der Erfüllung des ihm in Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG erteilten Auftrags, Inhalt und Schranken des Eigentums zu bestimmen, muß der Gesetzgeber beiden Elementen des im Grundgesetz angelegten Verhältnisses von verfassungsrechtlich garantierter Rechtsstellung und dem Gebot einer sozialgerechten Eigentumsordnung in gleicher Weise Rechnung tragen; er muß die schutzwürdigen Interessen der Beteiligten in einen gerechten Ausgleich und ein ausgewogenes Verhältnis bringen. Eine einseitige Bevorzugung oder Benachteiligung steht mit den verfassungsrechtlichen Vorstellungen eines sozialgebundenen Privateigentums nicht in Einklang. Dem entspricht die Bindung des Gesetzgebers an den verfassungsrechtlichen Grundsatz der Verhältnismäßigkeit. Das Wohl der Allgemeinheit ist nicht nur Grund, sondern auch Grenze für die dem Eigentümer aufzuerlegenden Beschränkungen. Um vor der Verfassung Bestand zu haben, müssen sie vom geregelten Sachbereich her geboten und auch in ihrer Ausgestaltung sachgerecht sein. Einschränkungen der Eigentümerbefugnisse dürfen nicht weiter gehen, als der Schutzzweck reicht, dem die Regelung dient. In jedem Fall fordert die verfassungsrechtliche Gewährleistung die Erhaltung der Substanz des Eigentums und die Beachtung des Gleichheitsgebots des Art. 3 Abs. 1 GG (BVerfGE 52, 1 [29 f.] m. w. N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Diesen Grundsätzen entsprechen die zur verfassungsgerichtlichen Prüfung gestellten Vorschriften.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Den Betroffenen bleibt die Substanz ihres Grundeigentums erhalten. Selbst mit dem Grundeigentum ursprünglich verbunden gewesene Abwehransprüche gegen den Flughafenbetreiber wegen des vom Flughafen Salzburg ausgehenden Fluglärms werden nicht vollständig beseitigt. Vielmehr führt die in Art. 4 Abs. 3 Satz 2 StV angeordnete sinngemäße Anwendung von § 11 LuftVG, § 14 BImSchG dazu, daß ein vormaliger Anspruch auf Betriebseinstellung primär in einen Anspruch auf Schaffung von Schutzvorkehrungen und sekundär in einen solchen auf Schadensersatz umgewandelt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Vor Erlaß des Zustimmungsgesetzes war die Rechtsstellung der Kläger des Ausgangsverfahrens im Hinblick auf den vom Betrieb des Flughafens ausgehenden Fluglärm durch Unsicherheit gekennzeichnet. Einen nach deutschem Recht etwa bestehenden Anspruch gegen den Flughafenbetreiber auf Unterlassung der Beeinträchtigungen hätten sie nicht durchsetzen können. Wäre ein entsprechendes Urteil eines deutschen Gerichts ergangen, so hätten sie damit rechnen müssen, daß dessen Vollstreckung in Österreich am Vorbehalt des dortigen ordre public scheitern würde.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Unsicherheit haben Zustimmungsgesetz und Staatsvertrag behoben. Dabei ist der ausländische Flughafenbetreiber verbindlich in die Regelung einbezogen und so ein erheblicher Gewinn an Rechtssicherheit erzielt worden. Die mit dem Grundeigentum ursprünglich verbundenen Abwehransprüche gegen den Flughafenbetreiber wegen des Fluglärms sind, soweit sie ursprünglich auf Betriebseinstellung gerichtet waren, in Ansprüche auf Schaffung von Schutzvorkehrungen oder Schadensersatz umgewandelt worden. Ferner hat die Neuregelung die Möglichkeit aufgehoben, Unterlassungsansprüche gegen Luftfahrer und -fahrzeughalter geltend zu machen; die privatrechtlichen Ansprüche der betroffenen Grundeigentümer zur Abwehr von Lärmimmissionen richten sich jetzt ausschließlich gegen den Flughafenbetreiber. Ihre Durchsetzbarkeit wird vom Staatsvertrag gewährleistet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die zur Prüfung gestellten Vorschriften dienen im Sinne des Grundsatzes der Verhältnismäßigkeit einer legitimen Zielsetzung, zu deren Erreichung sie geeignet und erforderlich sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Anliegen, das der Gesetzgeber mit ihrem Erlaß verfolgte, mußte sich nicht in dem Bestreben erschöpfen, die deutsche Bevölkerung vor Fluglärm zu schützen. Denn er stand hinsichtlich des Flughafens Salzburg gleichermaßen vor der Aufgabe, die Beziehungen zur Republik Österreich nicht zu gefährden und auf den internationalen Luftverkehr Rücksicht zu nehmen, zu dessen Förderung sich die Bundesrepublik Deutschland mit ihrem Beitritt zum Abkommen von Chicago über die internationale Zivilluftfahrt verpflichtet hat. Außerdem war zu berücksichtigen, daß der Flughafen Salzburg, gerade angesichts gutnachbarlicher Beziehungen zur Republik Österreich, geeignet ist, Verkehrsfunktionen für den südostbayerischen Raum zu übernehmen, von denen dieser und die dortige Bevölkerung profitieren können. Von dieser Ausgangslage her gesehen durfte der Gesetzgeber es jedenfalls dann für geboten erachten, das Bestehen des Flughafens Salzburg anzuerkennen und den Flughafenbetrieb auch aus deutscher Sicht auf eine gesicherte rechtliche Grundlage zu stellen, wenn im Rahmen einer Gesamtregelung der Schutz der deutschen Bevölkerung vor unzumutbaren Fluglärmbelästigungen ausreichend berücksichtigt wird. Zu diesem Zweck konnte auch bestimmt werden, daß aufgrund privatrechtlicher, nicht auf besonderen Titeln beruhender Ansprüche zur Abwehr benachteiligender Einwirkungen von einem Grundstück auf ein benachbartes Grundstück die Einstellung des Flughafenbetriebs nicht verlangt werden kann. Diese im Inland bewährte Regelung ist geeignet und erforderlich, um den dann erwünschten ungestörten Bestand des Flughafens zu gewährleisten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Die Gestaltung der Eigentumsposition der betroffenen deutscher! Grundeigentümer und der mit ihr verfolgte Zweck stehen in einem angemessenen Verhältnis zueinander, ohne daß schutzwürdige Interessen der Beteiligten einseitig bevorzugt oder benachteiligt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Flughafenbetrieb belastet die betroffene deutsche Nachbarschaft nicht so schwerwiegend, daß eine andere Lösung als das Hinwirken auf seine Einstellung von vornherein ausscheiden müßte. Die mittlere Flughäufigkeit beim Flughafen Salzburg hält sich in Grenzen. Sie dürfte kaum diejenige der Flughäfen Bremen oder Nürnberg übersteigen; dort beginnt die Schutzzone 2 (vgl. § 2 FluglärmG) etwa 2 100 m und 3 000 m nach dem Ende der Start- und Landebahn (vgl. die Anlagen 2 zu den Verordnungen vom 28. Mai und 29. Juli 1974, BGBl. I S. 1201 und 1611). Die Bebauung von Freilassing beginnt in gut 3 km Entfernung vom Ende der Start- und Landebahn des Flughafens Salzburg, fiele also wahrscheinlich weder in die Schutzzone 2 noch gar in die Schutzzone l eines für diesen Flughafen festgesetzten Lärmschutzbereichs. In der Bundesrepublik Deutschland gibt es indessen eine Anzahl genehmigter Flughäfen, deren Lärmschutzbereiche in wesentlich größerem Ausmaß bebaut sind, als dies beim Flughafen Salzburg je der Fall sein könnte, würde für ihn ein Lärmschutzbereich festgesetzt. Dies läßt der These von der Völkerrechtswidrigkeit der österreichischen Zivilflugplatz-Bewilligung für den Flughafen Salzburg (vgl. Küppers, DVBl. 1979, S. 228 [229 f.]) keinen Raum; es kann nicht ohne weiteres angenommen werden, daß es das internationale Nachbarrecht dem Nachbarstaat verbiete, einen Flughafen in Grenznähe zu genehmigen, der für die Bevölkerung des angrenzenden Staates weniger Lärmbelästigungen mit sich bringt als mancher inländische Flughafen für dessen einheimische Nachbarschaft.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dies berücksichtigt, wiegt die Einbuße an Rechtsmacht, die die deutschen Grundeigentümer durch die zur Prüfung stehenden Vorschriften erleiden, nicht besonders schwer. Mit dem Grundeigentum ursprünglich verbundene Abwehransprüche gegen den Flughafenbetreiber wegen des vom Flughafen Salzburg ausgehenden Fluglärms werden nicht vollständig beseitigt, sondern lediglich von Ansprüchen auf Betriebseinstellung in solche auf Schaffung von Schutzvorkehrungen oder Schadensersatz umgewandelt. Völlig aufgehoben wird durch Art. 1 Satz 1 StV in Verbindung mit § 1 Abs. 1 LuftVG, § 6 Abs. 1 Satz 1 LuftVO allerdings die Möglichkeit, Unterlassungsansprüche gegen Luftfahrer und -fahrzeughalter geltend zu machen; gegenüber diesen sind die mit den Überflügen verbundenen Lärmbeeinträchtigungen nunmehr ohne weiteres hinzunehmen. Das fällt indessen schon deshalb nicht sonderlich ins Gewicht, weil der Schwerpunkt der Abwehr von Fluglärm schon aus tatsächlichen Gründen ohnehin seit jeher auf dem Vorgehen gegen den Flughafenbetreiber liegt (dazu vgl. Martin, NJW 1972, S. 558 [561]; Schwenk, Handbuch des Luftverkehrsrechts, 1981, S. 449 und 597). Es bedeutet daher keinen nennenswerten Rechtsverlust, daß sich die privatrechtlichen Ansprüche der betroffenen Grundeigentümer anläßlich der Lärmimmissionen des Flughafens Salzburg jetzt ausschließlich gegen den Flughafenbetreiber richten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dies gilt um so mehr, als die neugestalteten "geminderten" Ansprüche wesentlich leichter durchzusetzen sind als ein vormaliger Anspruch auf Betriebseinstellung. Infolge des Abschlusses des Staatsvertrages ist jetzt nämlich von österreichischer Seite anerkannt, daß die deutschen Flughafennachbarn grundsätzlich Surrogatansprüche gemäß § 14 BImSchG, § 11 LuftVG, Art. 4 Abs. 3 Satz 2 StV gegenüber dem österreichischen Flughafenbetreiber geltend machen können. Insgesamt ist durch den Abschluß des Staatsvertrages eine Verbesserung der Rechtsstellung der betroffenen deutschen Staatsbürger gegenüber dem bisherigen Zustand erreicht worden. Die Verbesserung folgt nicht allein aus der jetzt bestehenden Möglichkeit, Surrogatansprüche geltend zu machen. Daneben sind noch zu nennen - die gemäß Art. 8 StV in Verbindung mit Art. 4 Abs. 2 StV eröffnete Möglichkeit, unter Übernahme der Aufwendungen durch die Republik Österreich das Fluglärmgesetz anzuwenden (vgl. dazu die Denkschrift zum Staatsvertrag, BTDrucks. 7/908,5.13 f.), - die Einschränkungen, denen gemäß Art. 2 StV eine Änderung oder Ergänzung der Zivilflugplatz-Bewilligung oder der Betriebsaufnahmebewilligung des Flughafens Salzburg und insbesondere die Aufnahme eines Nachtflugbetriebs nunmehr unterliegen (dazu vgl. wiederum die Denkschrift zum Staatsvertrag, a.a.O.) sowie - die Zusage der Republik Österreich in Art. 7 StV, im Rahmen der nach österreichischem Recht bestehenden Möglichkeiten durch geeignete Maßnahmen dafür zu sorgen, daß geschlossene Siedlungen im Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland in geringerer als der flugbetrieblich erforderlichen Höhe nicht überflogen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Auffassung, der Staatsvertrag bilde (auch) ein Instrument zum Schutz der betroffenen deutschen Bevölkerung, entbehrt daher nicht der Berechtigung. In diesem Zusammenhang ist festzuhalten, daß die auf den Vertragsabschluß folgenden beiderseitigen Bemühungen zur Festsetzung der neuen lärmmindernden Abflugroute WS 02 geführt haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Umformung der Rechtsstellung der von den Fluglärmimmissionen betroffenen deutschen Grundeigentümer ist durch die genannten Regelungszwecke des Staatsvertrages gerechtfertigt. Der deutsche Gesetzgeber war befugt, der Aufrechterhaltung des Flughafenbetriebs in Salzburg gegenüber dem auf eine Betriebseinstellung abzielenden Bestreben der deutschen Grundeigentümer den Vorrang einzuräumen. Es bot sich für ihn an, das Ergebnis der Zusammenarbeit beider beteiligten Staaten zur Lösung der anstehenden Fragen zu akzeptieren. Denn die Zusammenarbeit hat zu wechselseitigen Konzessionen geführt, deren Grundgedanke darin liegt, daß von der Bundesrepublik Deutschland das Bestehen des Flughafens Salzburg anerkannt und der Flughafenbetrieb auf eine gesicherte Rechtsgrundlage gestellt wird, während die Republik Österreich das Interesse der deutschen Bevölkerung nach Schutz vor unzumutbaren Fluglärmbelästigungen anerkennt und im Rahmen des Möglichen berücksichtigt. Ferner unterliegt der Flughafenbetrieb vom Inkrafttreten des Staatsvertrages an einer auch unter deutschem Einfluß stehenden Kontrolle (vgl. Art. 2, 10 und 12 StV), die es in einem hohen Maße unwahrscheinlich erscheinen läßt, daß der Schutz der deutschen Bevölkerung vor den Lärmimmissionen des Flughafens bei künftigen Entscheidungen über den Flughafenbetrieb vernachlässigt wird. Nach allem regeln die zur verfassungsrechtlichen Prüfung gestellten Vorschriften die Interessengegensätze nicht so einseitig, daß der Grundsatz der Verhältnismäßigkeit verletzt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Das Gleichbehandlungsgebot ist beachtet worden. Aus den dargestellten sachlichen Gründen war der Gesetzgeber berechtigt, Bestand und Betrieb des Flughafens Salzburg durch den Erlaß eines Gesetzes abzusichern. Ob ihm andere Möglichkeiten der rechtlichen Ausgestaltung zur Verfügung gestanden hatten, bedarf keiner Entscheidung.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog	Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Der Richter Dr. Heußner ist an der Unterschrift verhindert. Dr. Herzog Dr. Henschel
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



