<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Verletzung des rechtlichen Gehörs im Zivilprozeß.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 21. April 1982 - 2 BvR 873/81 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Dipl.-Ing. Sch... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte E. Hausherr, Dr. B. Eyben und J. Hausherr, Hagenmarkt 20, Braunschweig - gegen den Beschluß des Landgerichts Braunschweig vom 6. Juli 1981 - 6 T 36/81 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Landgerichts Braunschweig vom 6. Juli 1981 - 6 T 36/81 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Er wird aufgehoben. Die Sache wird an das Landgericht Braunschweig zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Das Land Niedersachsen hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer klagte vor dem Amtsgericht auf Räumung eines an den Beklagten vermieteten Geschäftslokals. Als Grund für die dieser Klage zugrundeliegende fristlose Kündigung war in der Klageschrift aufgeführt, daß der Beklagte über ein ganzes Jahr hin die monatliche Miete immer verspätet, meist erst um die Monatsmitte, gezahlt und sein Zahlungsverhalten auch nach mehrmaliger Abmahnung nicht gebessert habe. Der Beklagte räumte nach Zustellung der Klageschrift das Geschäftslokal. Beide Parteien erklärten danach die Hauptsache für erledigt und stellten widerstreitende Kostenanträge.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Erfolgsaussicht der Klage führte der Beklagte unter anderem unter Berufung auf § 2 Nr. 4 des Mietvertrages aus, ein Kündigungsgrund habe nicht vorgelegen, da er nie mit mehr als einer Monatsrate im Rückstand gewesen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 2 des Mietvertrages lautete unter Nr. 4: "Der Vermieter kann den Mietvertrag aus wichtigem Grund mit sofortiger Wirkung ohne Einhaltung einer Kündigungsfrist kündigen, wenn der Mieter seinen vertraglichen Verpflichtungen nicht nachkommt (z.B. Zahlungsrückstand, erhebliche Belästigung des Vermieters oder anderer Mieter, vertragswidriger Gebrauch, unbefugte Überlassung an Dritte usw.). Ein Zahlungsrückstand in diesem Sinne liegt vor, wenn der Mieter mit mehr als einer Rate im Rückstand ist."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht erlegte gemäß § 91 a ZPO dem Beklagten die Kosten des Rechtsstreits auf. Zur Begründung führte es aus, die Kündigung sei als Kündigung aus wichtigem Grund gemäß § 554 a BGB wirksam gewesen; die wiederholt verspätete Mietzahlung habe eine erhebliche Vertragsverletzung dargestellt; auf die Höhe eines etwaigen Mietrückstandes komme es demgegenüber nicht an, da es sich nicht um eine Kündigung wegen Zahlungsrückstandes gemäß 5 554 BGB gehandelt habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen diesen Beschluß legte der Beklagte sofortige Beschwerde ein. Zur Begründung trug er insbesondere vor, § 2 Nr. 4 des Mietvertrages stelle eine Konkretisierung der gesetzlichen Kündigungsgründe sowohl des § 554 als auch des § 554 a BGB und eine abschließende Regelung dar; verspätete Mietzahlungen würden dementsprechend nur dann eine Kündigung rechtfertigen, wenn sie zu einem Rückstand von mehr als einer Monatsmiete aufliefen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die an das Amtsgericht gerichtete und von diesem an das Landgericht weitergeleitete Beschwerdeschrift ging am 24. Juni 1981 beim Landgericht ein. Abschriften der Beschwerdeschrift wurden vom Landgericht am 1. Juli 1981 dem Prozeßbevollmächtigten des Beschwerdeführers übersandt, bei dem sie am 2. Juli 1981, einem Donnerstag, eingingen. Seine Beschwerdeerwiderung vom 7. Juli 1981, einem Dienstag, erhielt beim Amtsgericht den Eingangsstempel vom 8. Juli 1981.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In ihr führte er aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der angefochtene Beschluß sei zutreffend, denn der Beschwerdeführer habe nicht wegen Zahlungsrückstandes, sondern wegen fortgesetzt unpünktlicher Mietzahlung gekündigt. Was zwischen den Parteien als Zahlungsverzug anzusehen sei, hätten diese zwar in Abänderung des § 554 Abs. 1 Nr. 1 BGB in § 2 Nr. 4 des Mietvertrages ausdrücklich festgelegt. Dies interessiere aber hier nicht, da eben nicht wegen Zahlungsverzuges, sondern wegen fortlaufend unpünktlicher Zahlung gekündigt worden sei. Eine derartige Kündigung sei auch durch die Regelung in § 2 Nr. 4 des Mietvertrages nicht ausgeschlossen, da die Aufzählung der Kündigungsgründe in dieser Vertragsbestimmung nicht abschließend, sondern ausdrücklich als beispielhaft gekennzeichnet sei. Das Amtsgericht habe dementsprechend zutreffend in der Kündigung eine solche nach § 554 a BGB wegen erheblicher Verletzung von Vertragspflichten gesehen, nicht aber eine solche nach § 554 BGB wegen Zahlungsrückstandes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der Zwischenzeit hatte das Landgericht bereits am Montag, dem 6. Juli 1981, einen Beschluß gefaßt, mit dem es auf die sofortige Beschwerde des Beklagten den Beschluß des Amtsgerichts abänderte und die Kosten des Rechtsstreits dem Beschwerdeführer auferlegte. Zur Begründung heißt es in dem Beschluß:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer wäre mit seinem Räumungsbegehren voraussichtlich unterlegen, denn ein Kündigungsgrund für eine Kündigung aus wichtigem Grund habe nicht bestanden. Das folge aus § 2 Nr. 4 des Mietvertrages. In dieser Vertragsklausel hätten die Parteien festgelegt, wann ein Zahlungsrückstand, der zur Kündigung berechtigen solle, vorliege; daß daneben eine Kündigung wegen verspäteter und unregelmäßiger Zahlung des Mietzinses nicht möglich sein solle, ergebe sich aus dem Wortlaut der Vertragsklausel. Die Parteien hätten durch diese Klausel den Tatbestand des Zahlungsrückstandes auf die in § 2 Nr. 4 des Mietvertrages getroffene Regelung beschränkt. Das ergebe sich insbesondere daraus, daß die Parteien bei der Aufzählung der Umstände, die einen wichtigen Grund darstellen könnten, solche Umstände beispielhaft aufgezählt hätten, eine beispielhafte Definition des Zahlungsrückstandes aber nicht gewählt, sondern diesen abschließend festgelegt hätten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dieser Beschluß wurde laut Aktenvermerk am 15. Juli 1981 von der Geschäftsstelle abgesandt. In der Zwischenzeit war zu einem aus den Akten nicht näher feststellbaren Zeitpunkt die vom Amtsgericht weitergeleitete Beschwerdeerwiderung beim Landgericht eingegangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit seiner Verfassungsbeschwerde gegen den Beschluß des Landgerichts vom 6. Juli 1981 rügt der Beschwerdeführer die Versagung rechtlichen Gehörs. Er trägt dazu vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdebegründung sei seinem Prozeßbevollmächtigten am 2. Juli 1981 gegen Mittag erstmals zu Gesicht gekommen, nachdem der Lehrling des Anwaltsbüros am Vormittag die Gerichtspost aus dem Gerichtsfach abgeholt habe. Der Zeitraum von eineinhalb Arbeitstagen, der seinem Prozeßbevollmächtigten danach bis zur Entscheidung des Landgerichts zur Verfügung gestanden habe, um eine Beschwerdeerwiderung anzufertigen, sei unzumutbar kurz gewesen. Hinzu komme, daß die Angelegenheit nicht eilbedürftig gewesen sei und das Landgericht auch nicht habe erkennen lassen, daß es bereits am Montag über die Beschwerde entscheiden wolle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Entscheidung des Landgerichts sei im übrigen sachlich unzutreffend. Sie beruhe möglicherweise darauf, daß das Landgericht seine, des Beschwerdeführers, Ausführungen in der Beschwerdeerwiderung nicht mehr zur Kenntnis genommen habe. Insbesondere hätten die Ausführungen in der Beschwerdeerwiderung das Landgericht möglicherweise vor dem Irrtum bewahrt, anders als das Amtsgericht in der Kündigung eine solche wegen Zahlungsrückstandes nach § 554 BGB und nicht eine solche wegen Verletzung sonstiger vertraglicher Pflichten nach § 554 a BGB zu sehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Bundesverfassungsgericht hat dem Niedersächsischen Minister der Justiz und dem Beklagten des Ausgangsverfahrens Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben. Der Niedersächsische Minister der Justiz hat von einer Stellungnahme abgesehen. Der Beklagte des Ausgangsverfahrens hat ausgeführt, es könne ausgeschlossen werden, daß das Landgericht bei Berücksichtigung der Beschwerdeerwiderung zu einer anderen Entscheidung gelangt wäre, da die Beschwerdeerwiderung keine neuen tatsächlichen oder rechtlichen Gesichtspunkte enthalten habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der angegriffene Beschluß des Landgerichts verletzt Art. 103 Abs. 1 GG. Vor der Entscheidung über die sofortige Beschwerde gegen einen Beschluß nach § 91 a Abs. 1 ZPO ist der Gegner zu hören (§ 91 a Abs. 2 Satz 2 ZPO). Das gebietet auch Art. 103 Abs. 1 GG (BVerfGE 17, 265 [268 f.]; 34, 157 [159 f.]). Das Gericht hat vor der Entscheidung über das Rechtsmittel, wenn es nicht eine Frist für die Gegenerklärung setzt, eine angemessene Zeit zu warten, um dem Gegner Gelegenheit zur Äußerung zu geben (vgl. BVerfGE 4, 190 [191 f.]; 6, 12 [14 f.]; 8, 89 [91]; 12,6 [9]; 17, 191 [193]; 24, 23 [25 f.]; 49, 212 [215ff.]; 50, 280 [284 ff.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im vorliegenden Fall standen dem Prozeßbevollmächtigten des Beschwerdeführers praktisch nur eineinhalb Arbeitstage zur Verfügung, um eine Beschwerdeerwiderung vor der Entscheidung des Landgerichts abzugeben. Zwar ging es nicht um besonders schwierige Fragen; auch ist nicht ersichtlich, daß eine Rücksprache mit dem Beschwerdeführer erforderlich gewesen wäre. Jedoch handelte es sich bei den Ausführungen in der Beschwerdebegründung um eine so bis dahin im Prozeß noch nicht vorgetragene rechtliche Würdigung des Mietvertrages. Eine Stellungnahme hierzu erforderte jedenfalls ein gewisses Mindestmaß an Bearbeitungszeit. Der dem Prozeßbevollmächtigten des Beschwerdeführers vom Landgericht hierzu belassene Zeitraum erscheint unter diesen Umständen als nicht ausreichend, zumal die Angelegenheit nicht besonders eilbedürftig war und der Prozeßbevollmächtigte mit einer derart schnellen Entscheidung nach Lage der Dinge nicht rechnen mußte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann auch nicht ausgeschlossen werden, daß das Landgericht bei Berücksichtigung der Beschwerdeerwiderung vom 7. Juli 1981, die bei ihm jedenfalls vor Herausgabe des Beschlusses vom 6. Juli 1981 durch die Geschäftsstelle einging (vgl. BGH, NJW 1968, S. 49 [50]; OLG Celle, FamRZ 1979, S. 533), im Ergebnis zu einer anderen Entscheidung gelangt wäre (vgl. BVerfGE 7, 95 [99]). Die Beschwerdeerwiderung enthielt eine Herausarbeitung derjenigen Argumente zur Auslegung der fraglichen Mietvertragsklausel, die der in dieser Weise von dem Beklagten erstmals in der Beschwerdebegründung deutlich gemachten Argumentation entgegengehalten werden konnten. Es erscheint nicht als ausgeschlossen, daß das Landgericht sich bei Berücksichtigung dieser Argumente der Auffassung des Beschwerdeführers angeschlossen hätte, nach der es eine eigenständige, zur Kündigung nach § 554 a BGB berechtigende Vertragsverletzung darstellte, wenn die Mietzahlungen ständig nicht pünktlich erbracht wurden - unabhängig von der Höhe eines bestehenden Zahlungsrückstandes und dem hieraus gegebenenfalls abzuleitenden Kündigungsgrund -.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da die angegriffene Entscheidung mithin auf der Versagung rechtlichen Gehörs beruht, war sie aufzuheben und die Sache an das Landgericht zurückzuverweisen (§ 95 Abs. 2 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Land Niedersachsen hat gemäß § 34 Abs. 4 BVerfGG dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Dr. Rottmann Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger Mahrenholz
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



