<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Da der Einzelne das Bundesverfassungsgericht nur im Wege der Verfassungsbeschwerde anrufen kann, umfaßt die Zuständigkeit des gemäß § 91 a BVerfGG zur Vorprüfung von Verfassungsbeschwerden berufenen Ausschusses auch selbständige Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung, gleichgültig, ob beabsichtigt ist, eine Verfassungsbeschwerde nachzuschieben, oder ob dies - etwa wegen Fristablaufs - nicht möglich ist.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 2. Juli 1963 durch den gemäß § 91 a BVerfGG gebildeten Ausschuß - 1 BvQ 1/62 - in dem Verfahren über den Antrag, durch einstweilige Anordnung die Strafvollstreckung aus dem Urteil des Landgerichts Lüneburg vom 21. Dezember 1961 - 3 KMs 1/61 - einstweilen auszusetzen - Antragsteller : 1. ..., 2. ..., - Bevollmächtigte: ...
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag wird verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragsteller sind durch das oben bezeichnete Urteil des Landgerichts Lüneburg wegen gemeinschaftlichen Vergehens nach § 1 Abs. 2, § 2 Abs. 1, § 13 Nr. 1 des Sammlungsgesetzes verurteilt worden, und zwar der Antragsteller zu 1) zu 4 Monaten Gefängnis, die Antragstellerin zu 2) zu 200 DM Geldstrafe. Die Revisionen der Antragsteller hat der Bundesgerichtshof durch Urteil vom 25. Mai 1962 verworfen, soweit sie den Schuld- und den Strafausspruch betrafen. Lediglich soweit auf Einziehung von Geldbeträgen erkannt worden war, erfolgte Aufhebung und Zurückverweisung; insoweit steht die endgültige Entscheidung noch aus. Das Landgericht Lüneburg hat es durch Beschluß vom 26. Oktober 1962 abgelehnt, die Straf Vollstreckung einstweilen auszusetzen. Daher bitten die Antragsteller, dies gemäß § 32 BVerfGG anzuordnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung war zu verwerfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Für die Entscheidung ist der gemäß § 91 a BVerfGG gebildete Richterausschuß zuständig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag läßt nicht erkennen, ob er im Hinblick auf ein den Antragstellern bekanntes, das Sammlungsgesetz betreffendes Verfahren der abstrakten Normenkontrolle, das beim Bundesverfassungsgericht anhängig ist (1 BvF 1/61), oder aber selbständig, d. h. außerhalb eines bereits anhängigen Verfahrens gestellt wird. Im Verfahren der abstrakten Normenkontrolle wären jedoch die Antragsteller nicht antragsberechtigt oder überhaupt beteiligt (vgl. BVerfGE 11, 339 [342]). Daher muß zu ihren Gunsten angenommen werden, daß sie mit ihrem Antrag ein selbständiges Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht in Gang zu bringen beabsichtigen. Hierzu ist der Bürger nur im Verfahren der Verfassungsbeschwerde berechtigt. In der Tat berufen sich die Antragsteller auf die Verletzung von Grundrechten durch die bereits ergangenen Entscheidungen und legen dar, daß sie den Rechtsweg erschöpft haben. Ferner läßt ihr Vorbringen erkennen, daß sie gegen eine ihnen ungünstige Endentscheidung über die Einziehung von Geldbeträgen später Verfassungsbeschwerde einlegen wollen; insoweit kann ihr Antrag als ein nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE aaO) grundsätzlich schon vor Anhängigwerden einer Verfassungsbeschwerde zulässiger Antrag betrachtet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Über den Antrag ist deshalb zunächst nach § 91 a BVerfGG durch den Richterausschuß zu entscheiden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der Antrag ist unzulässig, soweit er sich gegen den Schuld- und Strafausspruch des landgerichtlichen Urteils wendet. Denn dieses insoweit rechtskräftige Urteil kann wegen Fristablaufs nicht mehr mit einer Verfassungsbeschwerde angegriffen werden. Auch eine einstweilige Anordnung kommt daher hinsichtlich des Schuld- und Strafausspruchs dieses Urteils nicht mehr in Betracht. Sie könnte nicht den Zustand bis zur Entscheidung in der Hauptsache regeln, weil eine solche Entscheidung nicht mehr ergehen kann. Sie soll auch nach dem Wunsche der Antragsteller offenbar zur vorläufigen Regelung des Zustandes bis zur Entscheidung in dem anhängigen Verfahren der abstrakten Normenkontrolle bestimmt sein. Indessen kann eine einstweilige Anordnung grundsätzlich nur in außergewöhnlichen Fällen zu dem Zwecke erlassen werden, hinausgehend über das, was § 79 BVerfGG über die Wirkung der Nichtigerklärung einer Norm auf rechtskräftige oder nicht rechtskräftige Entscheidungen bestimmt, bereits vorbeugend die Strafvollstreckung aus einer rechtskräftigen Entscheidung auszusetzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine Verfassungsbeschwerde gegen das abschließende Urteil über die Einziehung von Geldbeträgen ist zwar noch möglich. Jedoch ist auch insoweit der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung derzeit unzulässig. Denn es fehlt, da hierüber eine Entscheidung der ordentlichen Gerichte noch nicht ergangen ist, zur Zeit an einer Beschwer der Antragsteller, die einer Regelung durch einstweilige Anordnung bedürftig wäre. Den Antragstellern entsteht hieraus im übrigen kein Nachteil; denn insoweit bleibt ihnen die Möglichkeit der Verfassungsbeschwerde und ist gegebenenfalls § 79 BVerfGG anwendbar.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



