<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    Zum rechtlichen Gehör in der Hauptverhandlung.
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 13. Mai 1980 - 2 BvR 705/79 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Dr. Sch... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Karl Hans Schmidt, Hammanstraße 3, Frankfurt/M. l - gegen das Urteil des Amtsgerichts Königstein im Taunus vom 2. April 1979 - 6 OWi 16 Js 23315/78 (118/78) -.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Das Urteil des Amtsgerichts Königstein im Taunus vom 2. April 1979 - 6 OWi 16 Js 23315/78 (118/78) - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Es wird aufgehoben. Die Sache wird an das Amtsgericht Königstein im Taunus zurückverwiesen.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Das Land Hessen hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="tb" zeichen="I"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer ist Rechtsanwalt. Gegen ihn wurde wegen einer Verkehrsordnungswidrigkeit ein Bußgeldverfahren durchgeführt, in dem am 2. April 1979 vor dem Amtsgericht Königstein im Taunus die Hauptverhandlung stattfand. Daran nahm der Beschwerdeführer mit einem Verteidiger teil. Der Richter befragte den Beschwerdeführer zum Sachverhalt und vernahm drei Zeugen. Er schloß die Beweisaufnahme und verkündete unmittelbar im Anschluß daran ein Urteil, ohne dem Beschwerdeführer oder seinem Verteidiger das Wort zu Ausführungen und Anträgen zu erteilen. Der Beschwerdeführer wurde zu einer Geldbuße von 100 DM verurteilt.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer beantragte form- und fristgerecht die Zulassung der Rechtsbeschwerde. Er rügte eine Verletzung von § 258 Abs. 1 und Abs. 3 StPO und machte geltend, daß darin zugleich ein Verstoß gegen den Grundsatz des rechtlichen Gehörs liege. Der zuständige Richter erklärte im Rahmen dieses Verfahrens dienstlich, er habe es infolge Unachtsamkeit versäumt, dem Verteidiger das Wort für den Schlußvortrag zu erteilen und den Beschwerdeführer zu befragen, ob er noch etwas zu seiner Verteidigung anzuführen habe.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antrag auf Zulassung der Rechtsbeschwerde wurde durch Beschluß des Oberlandesgerichts Frankfurt am Main vom 2. November 1979 als offensichtlich unbegründet verworfen, da eine Nachprüfung des Urteils zur Fortbildung des Rechts oder zur Sicherung einer einheitlichen Rechtsprechung nicht geboten sei (§§ 79 Abs. 1 Satz 2, 80 Abs. 1 OWiG). Trotz des Verfahrensfehlers bestehe kein Zulassungsgrund. Da der Richter aus Unachtsamkeit gehandelt habe, sei nicht zu erwarten, daß sich ein ähnlicher Fall wiederholen werde.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der fristgerecht erhobenen Verfassungsbeschwerde, die sich nur gegen das Urteil des Amtsgerichts richtet, rügt der Beschwerdeführer die Verletzung von Art. 103 Abs. 1 GG. Sein Verteidiger habe keine Gelegenheit zum Schlußvortrag gehabt. Er selbst habe nicht das letzte Wort erhalten. Das Urteil beruhe auf diesem Verstoß. Es könne angenommen werden, daß das Gericht zu einer anderen Beurteilung gekommen wäre, wenn es der Verteidigung Gelegenheit zur Würdigung der Zeugenaussagen gegeben hätte.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Hessische Ministerpräsident, dem Gelegenheit zur Äußerung gegeben worden ist, hält die Verfassungsbeschwerde für zulässig und begründet.
   </absatz><absatz absatzID="6" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="II"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Amtsgericht hat gegen Art. 103 Abs. 1 GG verstoßen, weil es entgegen § 258 StPO weder dem Beschwerdeführer noch seinem Verteidiger Gelegenheit zu Ausführungen und Anträgen gegeben und dem Beschwerdeführer nicht das letzte Wort erteilt hat. Die Vorschrift des § 258 StPO, die gemäß § 71 OWiG auch im Bußgeldverfahren anzuwenden ist, sichert den Verfahrensbeteiligten das Recht, nach Beendigung der Beweisaufnahme und vor der endgültigen Entscheidung des Gerichts zum gesamten Sachverhalt und zu allen Rechtsfragen des Verfahrens Stellung zu nehmen. Sie dient damit unmittelbar der Gewährleistung des durch Art. 103 Abs. 1 GG garantierten Anspruchs auf rechtliches Gehör. Art. 103 Abs. 1 GG gibt dem Beteiligten eines gerichtlichen Verfahrens das Recht, sich zu dem einer gerichtlichen Entscheidung zugrunde liegenden Sachverhalt vor Erlaß der Entscheidung zu äußern, vor Gericht Anträge zu stellen und Ausführungen zu machen (BVerfGE 1, 418 [429]; BVerfG, Beschluß vom 15. Januar 1980 - 2 BvR 920/79 -, Umdruck S. 6; ständige Rechtsprechung). Das Urteil des Amtsgerichts Königstein im Taunus beruht auf dem Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG. Es kann nicht ausgeschlossen werden, daß das Amtsgericht zu einem für den Beschwerdeführer günstigeren Urteil gekommen wäre, wenn es ihm nach Schluß der Beweisaufnahme Gelegenheit zu Ausführungen und Anträgen gegeben hätte.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das angegriffene Urteil war daher aufzuheben und die Sache an das Amtsgericht Königstein im Taunus zurückzuverweisen (§ 95 Abs. 2 BVerfGG).
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung über die Erstattung der Auslagen beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Hirsch Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger
   </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
<fnentscheidung>
<fussnote seite="142">
   1 BVerfGE 53, 109, 113.
  </fussnote>
</fnentscheidung>
</bverfgdokument>
