<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 17. August 1983 - 2 BvH 1/83 - in dem Verfassungsrechtsstreit über die Anträge festzustellen, 1. daß die in der Sitzung des Hessischen Landtages vom 15. Dezember 1982 getroffene Feststellung über die Zusammensetzung des Hauptausschusses (Plenarprotokoll 10/2, S. 69, 70) insoweit gegen Art. 20 Abs. 1, 2 und 3, Art. 21 Abs. 1 Satz 1 GG, Art. 65, 70, 71, 75, 76, 77, 93 und 99 der Verfassung des Landes Hessen verstößt, als der neunte Sitz dem Wahlvorschlag der Fraktion der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands zugesprochen wurde, - 2. daß der Antragsteller zu 1) Mitglied des Hauptausschusses des Hessischen Landtages ist, - hilfsweise, daß die Zusammenetzung des Hauptausschusses nur dann mit der Verfassung des Landes Hessen vereinbar ist, wenn sich die Kräfteverhältnisse zwischen den Fraktionen in ihm widerspiegeln, Antragsteller: 1. Reinhard Brückner, Abgeordneter des 10. Hessischen Landtages, Frankfurter Straße 19, Weilburg, 2. die Fraktion der GRÜNEN im 10. Hessischen Landtag, vertreten durch die Fraktionsvorsitzende Iris Blaul, Schloßplatz 1, Wiesbaden, - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Frank Gethöffer und Barbara Schoen, Magdalenenstraße 17, Darmstadt -, Antragsgegner: Hessischer Landtag, vertreten durch den Präsidenten, Schloßplatz 1, Wiesbaden, hier: Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung wird abgelehnt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der 10. Hessische Landtag wurde am 26. September 1982 gewählt. Dabei erhielten die Christlich Demokratische Union (CDU) 45,6%, die Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD) 42,8 % und die Partei DIE GRÜNEN (GRÜNE) 8,0 % der Stimmen. Entsprechend dem in § 36 Abs. 3 des Landtagswahlgesetzes vorgesehenen Verteilungsverfahren, das im wesentlichem dem Verfahren nach Hare-Niemeyer entspricht, entfielen damit auf die CDU 52, auf die SPD 49 und auf die GRÜNEN 9 der insgesamt 110 Sitze im Landtag.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 15. Dezember 1982 wählte der Landtag den ständigen Ausschuß (Hauptausschuß) im Sinne der Art. 93, 110 der Verfassung des Landes Hessen (LV). Dieser Ausschuß besteht seit 1966, zuletzt gemäß § 25 Abs. 1 und 2 der Geschäftsordnung des Hessischen Landtages vom 1. Dezember 1982 aus neun nach den Grundsätzen der Verhältniswahl gewählten Abgeordneten und dem Präsidenten des Landtages. Bei der Wahl entfielen auf die Vorschläge der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion jeweils 48 Stimmen. Der Wahlvorschlag der Fraktion der GRÜNEN - der Antragstellerin zu 2) -, die den Antragsteller zu 1) nominiert hatte, erhielt neun Stimmen. Der Präsident des Landtages stellte daraufhin fest, daß nach dem gemäß Geschäftsordnung anzuwendenden Verfahren d'Hondt jeweils vier Mitglieder der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion gewählt seien. Der neunte Sitz entfiel durch Losentscheid des Präsidenten zwischen diesen beiden Fraktionen auf die SPD-Fraktion.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 4. August 1983 löste sich der 10. Hessische Landtag selbst auf (Art. 80 LV).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Mit ihren gegen den Hessischen Landtag gerichteten, am 6. April 1983 beim Bundesverfassungsgericht eingegangenen Anträgen wenden sich die Antragsteller gegen die Zusammensetzung des am 15. Dezember 1982 gewählten Hauptausschusses. Sie machen im wesentlichen geltend, daß die Verteilung der Sitze im Hauptausschuß wie bei der Landtagswahl nach dem Verfahren Hare-Niemeyer hätte erfolgen müssen. Deshalb sei der Antragsteller zu 1) Mitglied des Hauptausschusses geworden. Es verstoße gegen das Demokratieprinzip, die Grundsätze des parlamentarischen Minderheitenschutzes, das Recht auf Ausübung parlamentarischer Opposition und die Chancengleichheit der Fraktionen, wenn die Fraktion der GRÜNEN kein Mitglied in den Hauptausschuß entsenden könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Hessische Landtag hat zu den Anträgen Stellung genommen. Nach seiner Auffassung ist die Wahl der Mitglieder des Hauptausschusses nach den Bestimmungen der mit der Landesverfassung in Einklang stehenden Geschäftsordnung des Landtages ordnungsgemäß erfolgt. Seit je werde diese Wahl - wie auch die Besetzung der übrigen Ausschüsse - nach dem Verfahren d'Hondt vorgenommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Antragsteller haben am 28. Juli 1983 beantragt, dem Hessischen Landtag im Wege der einstweiligen Anordnung aufzugeben, bis zur Entscheidung in der Hauptsache den Antragsteller zu 1) als ordentliches Mitglied des Hauptausschusses zu behandeln oder in anderer Weise sicherzustellen, daß die Rechte der Antragsteller nach Auflösung des Landtages gewahrt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Hessische Landtag hat Gelegenheit zur Äußerung erhalten. Er verweist auf seine Stellungnahme im Hauptverfahren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung konnte keinen Erfolg haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In dem Umstand, daß die Fraktion der GRÜNEN derzeit nicht stimmberechtigt im Hauptausschuß des Hessischen Landtages vertreten ist, läge ein schwerer Nachteil für die Antragsteller, falls sich ihr Begehren in der Hauptsache als begründet erwiese.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem stünden indessen gleichermaßen schwerwiegende Nachteile gegenüber, wenn eine einstweilige Anordnung ergeht, die zu einer Vertretung der GRÜNEN im Hauptausschuß führt, der Antrag im Hauptsacheverfahren sich aber als unbegründet erwiese. Denn dadurch würde über einen Eingriff des Bundesverfassungsgerichts in die Autonomie des Hessischen Landtages, seine Ausschüsse zu besetzen, eine andere, ebenfalls nicht ordnungsgemäße Besetzung eines in der Verfassung vorgesehenen Organs herbeigeführt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei dieser Sachlage ist es nach § 32 BVerfGG jedenfalls nicht dringend geboten, daß das Bundesverfassungsgericht im Wege der beantragten einstweiligen Anordnung eingreift, zumal im Hauptausschuß mit beratender Stimme ein Vizepräsident des aufgelösten Landtages mitwirken kann, der der Fraktion der GRÜNEN angehört.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung ist mit 6 zu 2 Stimmen ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Dr. Rottmann Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger Mahrenholz
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



