<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 7. Juli 1959 - 2 BvL 5/59 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung der §§ 4 a und 23 c des Mieterschutzgesetzes vom 1. Juni 1923 (RGBl. I S. 353) in der Fassung des Wohnraumbewirtschaftungsgesetzes vom 31. März 1953 (BGBl. I S. 97) - Vorlage des Amtsgerichts Köln vom 8. Juli 1953 (74 b C 212/53) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="1" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    1. Vor dem Amtsgericht Köln klagt die Witwe .. . gegen ihre Untermieterin Frau ... auf Aufhebung des Mietverhältnisses und Räumung. Die Klägerin stützt ihre Klage auf § 2 Mieterschutzgesetz - MSchG - (erhebliche Belästigung durch den Mieter) und auf § 4 MSchG (Eigenbedarf des Vermieters).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht ist der Ansicht, die Voraussetzungen des § 2 MSchG lägen nicht vor. Auch hinsichtlich des § 4 MSchG sei der Rechtsstreit entscheidungsreif. Am Erlaß einer Entscheidung sieht das Gericht sich aber durch § 4 a MSchG gehindert, wonach ein Mietverhältnis wegen Eigenbedarfs des Vermieters (§ 4 MSchG) nur aufgehoben werden kann, wenn die Wohnungsbehörde dem Vermieter bescheinigt hat, daß sie ihm die Räume im Falle ihres Freiwerdens zuteilen wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht hat durch Beschluß vom 8. Juli 1953 das Verfahren gemäß Art. 100 Abs. 1 GG ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob § 4 a und § 23 c MSchG i.d.F. des Wohnraumbewirtschaftungsgesetzes vom 31. März 1953 mit Art. 20, 70, 92 und 101 Abs. 1 Satz 2 GG vereinbar sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wenn der Richter die Bescheinigung gemäß § 4 a MSchG fordere, so offenbare er, daß der beklagte Mieter unterliegen werde, falls die Bescheinigung erteilt wird. Die Folge sei ein häufig langwieriges Verwaltungsstreitverfahren um die Erteilung der Bescheinigung, durch das die Entscheidung des ordentlichen Gerichts präjudiziert und zur Farce werde. Hierdurch sei Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG verletzt. Die Regelung des § 4 a MSchG, die das "Erkenntnisverfahren" der rechtsprechenden Gewalt von einer seitens der Verwaltung zu treffenden Entscheidung abhängig mache, widerspreche auch dem Grundsatz der Gewaltenteilung, den das Amtsgericht in den Art. 70 ff. und 92 GG verankert sieht. Wegen der unsozialen Folgen, die sich aus der Anwendung der Bestimmungen des § 4 a MSchG ergeben könnten, seien auch die Grundsätze des sozialen Bundesstaates (Art. 20 GG) verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für § 23 c MSchG gelte Entsprechendes; auch diese Bestimmung sei verfassungswidrig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch einen weiteren Beschluß vom 8. Juli 1953 hat das Amtsgericht trotzdem der Klägerin aufgegeben, die Bescheinigung gemäß § 4 a MSchG vorzulegen. Auf Anfrage hat das Amtsgericht mitgeteilt, daß das Wohnungsamt der Stadt Köln der Klägerin diese Bescheinigung am 17. Juli 1953 erteilt hat. Die Bescheinigung liegt dem Amtsgericht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="2" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    2. Bundestag, Bundesrat, Bundesregierung, die Landesregierungen und die Parteien des Ausgangsverfahrens haben Gelegenheit gehabt, sich zu äußern. Stellung genommen haben nur die Landesregierung von Nordrhein-Westfalen und - namens der Bundesregierung - der Bundesminister der Justiz. Beide halten § 4 a MSchG für gültig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da dem Verfahren Verfassungsorgane nicht beigetreten sind, konnte ohne mündliche Verhandlung entschieden werden (vgl. BVerfGE 2, 213 [217 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="3" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    3. Der Ausschuß gemäß § 14 Abs. 5 BVerfGG hat am 19. März 1959 beschlossen, daß der Zweite Senat zuständig ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="4" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    4. Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Amtsgericht hält die Frage, ob die Voraussetzungen des § 4 MSchG vorliegen, für entscheidungsreif. Am Erlaß eines Urteils sieht es sich gehindert, weil die Bescheinigung gemäß § 4 a MSchG nicht erteilt war. Es kann also angenommen werden, daß das Amtsgericht das Vorliegen der Voraussetzungen für eine Aufhebung des Mietverhältnisses nach § 4 MSchG bejaht. Dann kommt es aber für seine Entscheidung nicht mehr auf die Gültigkeit des § 4 a MSchG an, seitdem die Bescheinigung erteilt worden ist: es kann der Klage stattgegeben werden, gleichgültig, ob § 4 a MSchG gültig ist oder nicht. Die Vorlage ist also unzulässig geworden.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Vorlagebeschluß des Amtsgerichts könnte dahin verstanden werden, daß das Amtsgericht sich in jedem Fall an die Entscheidung der Wohnungsbehörde gebunden hält; werde die Bescheinigung gemäß § 4 a MSchG erteilt, so müsse es der Klage stattgeben, werde sie verweigert, müsse es die Klage abweisen. Von dieser Rechtsauffassung aus käme es auf die Gültigkeit des § 4 MSchG dann an, wenn das Amtsgericht den Eigenbedarf der Klägerin (§ 4 MSchG) verneinen und die Klage abweisen wollte, woran es sich gehindert sähe, wenn die Bescheinigung gemäß § 4 a MSchG erteilt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Vorlagebeschluß gibt allerdings keinen Anhalt dafür, daß das Amtsgericht den Eigenbedarf der Klägerin verneint. Selbst wenn es aber annehmen sollte, die Voraussetzungen für eine Aufhebung des Mietverhältnisses nach § 4 MSchG lägen nicht vor, so wäre die Vorlage dennoch unzulässig. Denn für die Frage, ob die Gültigkeit der zu prüfenden Norm entscheidungserheblich ist, kommt es zwar grundsätzlich auf die Ansicht des vorlegenden Gerichts an. Ist diese Ansicht jedoch offensichtlich unhaltbar, so muß sie außer Betracht bleiben (vgl. BVerfGE 2,181 [190 ff.]; 7, 171 [175]). Die Ansicht, das Gericht könne den Eigenbedarf der Klägerin nicht verneinen und die Klage nicht abweisen, sofern die Wohnungsbehörde die Bescheinigung gemäß § 4 a MSchG erteilt hat, wäre aber mit dem eindeutigen Wortlaut und Sinn des § 4 a MSchG unvereinbar und offensichtlich unhaltbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für die Entscheidung des Amtsgerichts kann es also auf die Gültigkeit des § 4 a MSchG nicht ankommen, gleichgültig, ob die Voraussetzungen der Aufhebung des Mietverhältnisses nach § 4 MSchG bejaht oder verneint werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auf die Gültigkeit des § 23 c MSchG, der eine den Bestimmungen des § 4 a entsprechende Regelung für andere Fälle trifft, kommt es für die Entscheidung des Ausgangsverfahrens nicht an, wie auch das Amtsgericht nicht verkennt. Die Vorlage ist auch insofern unzulässig.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



