<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 15. Dezember 1987 - 2 BvL 11/86 - in dem Verfahren zur verfassungsgerichtlichen Prüfung des § 70 Abs. 3 des Vierten Buchs des Sozialgesetzbuchs (SGB) - Gemeinsame Vorschriften für die Sozialversicherung - vom 23. Dezember 1976 (BGBl. I S. 3845) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Sozialgerichts Stuttgart vom 26. September 1986 (S 6 A 165/85) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsgründe:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlage betrifft die Frage, ob § 70 Abs. 3 des Vierten Buchs des Sozialgesetzbuchs - Gemeinsame Vorschriften - (SGB IV) mit dem rechtsstaatlichen Bestimmtheitsgrundsatz und der "Selbstverwaltungsgarantie der Versicherungsträger" vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das vorlegende Sozialgericht Stuttgart hat im Ausgangsverfahren über die Klage eines Sozialversicherungsträgers zu befinden, der sich gegen eine von der Aufsichtsbehörde des beklagten Landes verfügte, auf § 70 Abs. 3 SGB IV gestützte Änderungsfeststellung seiner Haushaltspläne für das Haushaltsjahr 1985 wendet. Die genannte Vorschrift regelt die Befugnisse der Aufsichtsbehörde bei der Aufstellung und der Feststellung des Haushaltsplans; sie lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Träger der Rentenversicherung der Arbeiter und die landwirtschaftlichen Alterskassen haben den vom Vorstand aufgestellten Haushaltsplan spätestens am 1. Oktober vor Beginn des Kalenderjahres, für das er gelten soll, der Aufsichtsbehörde von Amts wegen vorzulegen. Die Aufsichtsbehörde kann den Haushaltsplan oder einzelne Ansätze innerhalb von sechs Wochen nach Vorlage beanstanden, soweit gegen Gesetz oder sonstiges für den Versicherungsträger maßgebendes Recht verstoßen oder die Leistungsfähigkeit des Versicherungsträgers zur Erfüllung seiner Verpflichtungen gefährdet wird. Berücksichtigt die Vertreterversammlung bei der Feststellung des Haushaltsplans die Beanstandung nicht, kann die Aufsichtsbehörde insoweit den Feststellungsbeschluß aufheben und den Haushaltsplan selbst feststellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die nach vorheriger Beanstandung gemäß § 70 Abs. 3 Satz 2 SGB IV verfügte Änderungsfeststellung betrifft die Mittel für die Zuschüsse zur Gemeinschaftsverpflegung; diese wurden nur noch in Höhe von 1 DM täglich pro Essen eingestellt und damit im Verhältnis zu den Beschlüssen der Vertreterversammlung der Klägerin des Ausgangsverfahrens um ein Drittel gekürzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Klägerin sieht in diesem Vorgehen der Aufsichtsbehörde eine Verletzung des ihr durch § 29 SGB IV gewährleisteten Rechts der Selbstverwaltung. Nach Absatz 1 dieser Vorschrift sind die Träger der Sozialversicherung (Versicherungsträger) rechtsfähige Körperschaften des öffentlichen Rechts mit Selbstverwaltung; sie erfüllen gemäß Absatz 3 ihre Aufgaben in eigener Verantwortung im Rahmen des Gesetzes und des sonstigen für sie maßgebenden Rechts.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit Beschluß vom 26. September 1986 setzte das Sozialgericht Stuttgart das Verfahren nach Art. 100 Abs. 1 GG zur Einholung einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber aus, "ob die Staatsaufsicht hinsichtlich der Haushaltspläne der Sozialversicherungsträger im Sinne von § 70 Abs. 3 des Vierten Buchs des Sozialgesetzbuchs - Gemeinsame Vorschriften - (SGBIV) dann gegen die Selbstverwaltungsgarantie der Versicherungsträger verstößt, wenn sie sich über die Rechtsaufsicht hinaus auf die Fachaufsicht erstreckt".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In den Gründen des Beschlusses wird u.a. ausgeführt: Das Gericht halte das Begehren der Klägerin für gerechtfertigt. An einer entsprechenden Sachentscheidung sehe es sich jedoch aufgrund der Vorschrift des § 70 Abs. 3 SGB IV gehindert. Diese Vorschrift statuiere im Ergebnis eine umfassende Haushaltsaufsicht der Aufsichtsbehörde und greife damit nicht nur unzulässigerweise in den der Klägerin grundrechtlich verbürgten Anspruch auf eigenverantwortliche Mittelverwendung ein, sondern verstoße auch gegen das rechtsstaatliche Bestimmtheitsgebot; es sei für den Versicherungsträger nicht mehr vorhersehbar, wann die Aufsichtsbehörde eingreifen könne und wann nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Zum Vorlagebeschluß haben sich der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung namens der Bundesregierung, das Bundessozialgericht und die Beteiligten des Ausgangsverfahrens geäußert. Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, das Bundessozialgericht und das beklagte Land halten die Vorlage für unzulässig; die Klägerin hat sich der Rechtsauffassung des vorlegenden Gerichts angeschlossen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG muß die Begründung des Vorlagebeschlusses angeben, inwiefern die Entscheidung des vorlegenden Gerichts von der Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Rechtsvorschrift abhängt und mit welcher übergeordneten Norm sie unvereinbar ist. Da der Begründungszwang des § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG das Bundesverfassungsgericht entlasten soll, muß der Vorlagebeschluß aus sich heraus verständlich sein und den Sachverhalt, soweit er für die rechtliche Beurteilung wesentlich ist, sowie die rechtlichen Erwägungen erschöpfend darlegen (vgl. BVerfGE 37, 328 [333f.]). Dazu gehört, daß sich das vorlegende Gericht eingehend mit der Rechtslage auseinandersetzt und dabei die in Literatur und Rechtsprechung entwickelten Rechtsauffassungen berücksichtigt, die für die Auslegung der zur verfassungsgerichtlichen Prüfung vorgelegten Norm von Bedeutung sind (vgl. BVerfGE 65,308 [316]). Der Vorlagebeschluß genügt diesen Anforderungen nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. § 70 Abs. 3 SGB IV begründet schon seinem Wortlaut nach eine besondere, die Feststellung, des Haushaltsplans betreffende Form der Aufsicht. Aufsichtsbehördliches Einschreiten setzt voraus, daß der Haushaltsplan selbst oder einzelne Ansätze gegen Gesetz oder sonstiges für den Versicherungsträger maßgebliches Recht verstoßen oder die Leistungsfähigkeit des Versicherungsträgers zur Erfüllung seiner Verpflichtungen gefährden. Durch die Vorschrift sollen, wie das Bundessozialgericht formuliert, "Rechtsverletzungen im Zusammenhang mit der Aufstellung und Feststellung des Haushaltsplans des Rentenversicherungsträgers" (vgl. BSGE 56, 45 [53]) beanstandet werden können. Mit dieser Auffassung des Bundessozialgerichts setzt sich das vorlegende Gericht nicht auseinander. Es geht vielmehr ohne nähere Begründung davon aus, daß sich der in Rede stehenden Vorschrift die Beschränkung auf eine bloße Rechtsaufsicht nicht mit hinreichender Klarheit entnehmen lasse: erkennbar sei lediglich "die gesetzgeberische Vorstellung der Statuierung einer umfassenden Haushaltsaufsicht, gegebenenfalls mit einem Selbsteintrittsrecht". Diese Behauptung ist schon im Hinblick auf den Wortlaut der Vorschrift nicht aus sich heraus verständlich und aus diesem Grunde, aber auch wegen der entgegenstehenden Rechtsprechung des Bundessozialgerichts in besonderem Maße begründungsbedürftig; daran fehlt es.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Ausführungen des vorlegenden Gerichts können auch nicht im Wege ergänzender Auslegung des Vorlagebeschlusses (vgl. dazu BVerfGE 65, 308 [316]) auf die Vorschrift des § 69 Abs. 2 SGB IV bezogen werden. Diese - im Vorlagebeschluß nicht besonders erwähnte - Bestimmung verpflichtet den Versicherungsträger, bei der Aufstellung des Haushaltsplans die Grundsätze der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit zu beachten. Das vorlegende Gericht bemerkt insoweit, daß der allgemeine Rechtsgedanke der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit zum " maßgebenden Recht" im Sinne von § 70 Abs. 3 SGB IV gehöre; die Gültigkeit dieses Grundsatzes sei zwischen den Beteiligten unstreitig. Daraus folgt, daß die Frage, ob der von der Aufsichtsbehörde angenommene Verstoß gegen § 69 Abs. 2 SGB IV tatsächlich vorliegt, allein in Auslegung und Anwendung der genannten Vorschrift und damit vom Fachgericht selbst zu entscheiden ist. 2. Soweit das vorlegende Gericht die Selbstverwaltungsgarantie der Versicherungsträger als verletzt ansieht, ist die Vorlage auch deshalb unzulässig, weil ein verfassungsrechtlicher Prüfungsmaßstab im Sinne von § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG nicht "angegeben" wird. Dieses Erfordernis ist nicht erfüllt, wenn das vorlegende Gericht ohne nähere rechtliche Erwägungen von der Existenz eines verfassungsrechtlichen Rechtssatzes ausgeht, dessen behaupteter Inhalt offenkundig früheren Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts widerspricht. Ein solcher offenkundiger Widerspruch liegt hier vor. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts läßt sich eine Verfassungsgarantie des bestehenden Systems der Sozialversicherung oder doch seiner tragenden Organisationsprinzipien dem Grundgesetz nicht entnehmen (vgl. BVerfGE 39,302 [314]); demgemäß können Versicherungsträger aus dem Selbstverwaltungsgrundsatz eine Grundrechtsträgerschaft nicht ableiten (ebenso schon BVerfGE21,362 [377]). Das vorlegende Gericht geht demgegenüber davon aus, daß die Klägerin im Rahmen ihres " autonomen Zuständigkeitsbereichs" Grundrechtsschutz genieße; es begründet diese Auffassung mit dem traditionellen "genossenschaftlichen Ansatz" des Sozialversicherungsrechts und bemerkt zu der erwähnten Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts in BVerfGE 39, 302 lediglich, dieser Beschluß habe nur "einen organisationsrechtlichen Bezug" gehabt und sei in der juristischen Lehrmeinung auf Kritik gestoßen. Diesen Ausführungen läßt sich ein verfassungsrechtlicher Prüfungsmaßstab im Sinne von § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG nicht entnehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Mahrenholz	Träger Böckenförde Klein Kruis Franßen Kirchhof
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



