<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 11. Mai 1976 - 2 BvR 1027/75 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Andreas S ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Otto Nicklas, Freiheitsstraße 13-15, Kirchheimbolanden - gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Zweibrücken vom 30. September 1975 - Ws 131/75 -.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    1. Der Beschluß des Oberlandesgerichts Zweibrücken vom 30. September 1975 - Ws 131/75 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Der Beschluß des Oberlandesgerichts Zweibrücken vom 30. September 1975 - Ws 131/75 - und der Beschluß des Amtsgerichts Rockenhausen vom 11. Dezember 1975 - 14 Js 16/73 (AK 17/75) - werden aufgehoben. Die Sache wird an das Oberlandesgericht Zweibrücken zurückverwiesen.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    2. Das Land Rheinland-Pfalz hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="tb" zeichen="I"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer ist vor dem Amtsgericht Rockenhausen wegen Vergehens der fahrlässigen Trunkenheitsfahrt, der Unfallflucht und der unterlassenen Hilfeleistung angeklagt (§§ 316, 142, 330c StGB). Ihm wird eine strafbare Beteiligung an einem Straßenverkehrsunfall mit tödlichem Ausgang zur Last gelegt. Das Amtsgericht ließ die Anklage der Staatsanwaltschaft vom 16. Oktober 1975 durch Beschluß vom 11. Dezember 1975 zu und eröffnete das Hauptverfahren vor dem Jugendschöffengericht.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Staatsanwaltschaft hatte zunächst einen zur Anklageerhebung ausreichenden Tatverdacht, insbesondere hinsichtlich des Vorwurfs einer fahrlässigen Tötung, verneint und die Einstellung des Ermittlungsverfahrens verfügt. Die hiergegen von der Witwe des Getöteten erhobene Beschwerde wies die Generalstaatsanwaltschaft zurück. In dem sich anschließenden Klageerzwingungsverfahren wies das Oberlandesgericht Zweibrücken mit Beschluß vom 30. September 1975 die Staatsanwaltschaft an, gegen den Beschwerdeführer mit Ausnahme des Vorwurfs der fahrlässigen Tötung Anklage zu erheben. Das Amtsgericht hat die Witwe des Getöteten als Nebenklägerin zugelassen.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der beschuldigte Beschwerdeführer erfuhr von dem ihn betreffenden Klageerzwingungsverfahren erst durch den Beschluß des Oberlandesgerichts Zweibrücken. Daraufhin beantragte sein Verteidiger bei dem Oberlandesgericht Zweibrücken, dem Beschwerdeführer rechtliches Gehör zu gewähren. Das Vorbringen der Antragstellerin im Klageerzwingungsverfahren wie auch deren Beschwerde zur Generalstaatsanwaltschaft seien dem Beschwerdeführer unbekannt geblieben.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Vorsitzende des beschließenden Senats des Oberlandesgerichts Zweibrücken teilte daraufhin dem Verteidiger des Beschwerdeführers mit, eine etwaige Änderung des Beschlusses nach § 33a StPO komme nicht in Betracht; die inzwischen erhobene Anklage würde dadurch nicht berührt werden können. Etwaige Beweisanträge und Einwendungen seien nunmehr nach §§ 201 ff. StPO vorzubringen. Das bedauerliche Versehen, demzufolge der Beschwerdeführer im Klageerzwingungsverfahren nicht gehört worden sei, führe letztlich zu keinem Rechtsnachteil, weil es ihm selbst nach Eröffnung des Hauptverfahrens noch möglich sein werde, sich durch Einwendungen und Beweisanträge entsprechend zu verteidigen.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Mit seiner Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer die Verletzung seines Grundrechts aus Art. 103 Abs. 1 GG. Er sei weder im Beschwerdeverfahren vor der Generalstaatsanwaltschaft noch im Klageerzwingungsverfahren vor dem Oberlandesgericht Zweibrücken gehört worden. Wäre er gehört worden, so wäre es zu der angegriffenen Entscheidung des Oberlandesgerichts Zweibrücken nicht gekommen. Dies legt der Beschwerdeführer näher dar.
   </absatz><absatz absatzID="6" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Justizminister des Landes Rheinland-Pfalz, dem Gelegenheit zur Äußerung gegeben wurde, hat von einer Stellungnahme abgesehen.
   </absatz><absatz absatzID="7" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="II"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zulässige Verfassungsbeschwerde ist begründet.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig; sie ist insbesondere fristgerecht. Die Frist des § 93 Abs. 1 BVerfGG ist gewahrt. Der Antrag nach § 33a StPO ist Teil des Rechtsweges, den ein Beschwerdeführer zunächst zu erschöpfen hat (vgl. BVerfGE 33, 192 [194 f.]).
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist begründet. Der Beschluß des Oberlandesgerichts Zweibrücken vom 30. September 1975 verletzt Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Für das Klageerzwingungsverfahren vor dem Oberlandesgericht ist die Anhörung des Beschuldigten geboten, bevor eine diesem ungünstige Entscheidung ergeht (vgl. §§ 175 Satz 1, 173 Abs. 2 StPO). Dieser Grundsatz folgt auch unmittelbar aus dem verfassungsrechtlichen Anspruch auf Gewährung rechtlichen Gehörs. Das Bundesverfassungsgericht hat dies in seinem Beschluß vom 22. April 1964 näher dargelegt (BVerfGE 17, 356 [360 ff.]; vgl. auch BVerfGE 18, 399 [404]; 19, 32 [36]). Die dem Antrag stattgebende Entscheidung des Oberlandesgerichts verändert die Rechtsstellung des Beschuldigten zu seinem Nachteil, da sie die ihm günstige Einstellungsverfügung der Staatsanwaltschaft aufhebt und zugleich die Pflicht der Staatsanwaltschaft begründet, Anklage zu erheben. Zudem kann der Antragsteller kraft Gesetzes die Stellung eines Nebenklägers erreichen (vgl. § 395 Abs. 2 Nr. 2 StPO).
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Das Oberlandesgericht hat den beschuldigten Beschwerdeführer vor Erlaß seines Beschlusses vom 30. September 1975 nicht gehört.
   </absatz><absatz absatzID="6" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der sich daraus ergebende Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG verletzt den Beschwerdeführer. Es kommt nicht darauf an, ob der Beschwerdeführer durch Beweisanträge und Einwendungen zur Anklage die Eröffnung des Hauptverfahrens hätte verhindern können. Ebensowenig kann der Beschwerdeführer darauf verwiesen werden, seine Verteidigung vor dem erkennenden Strafgericht entsprechend einzurichten. Der Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG kann nicht durch späteres verfahrensgemäßes Verhalten in einem anderen Verfahren "geheilt" werden. Das Klageerzwingungsverfahren vor dem Oberlandesgericht ist als ein prozessual selbständiges Verfahren zu betrachten. Der Beschwerdeführer hat einen verfassungsrechtlichen Anspruch auch darauf, daß die oberlandesgerichtliche Entscheidung ihn nicht in seinen Grundrechten verletzt. Denn bereits diese Entscheidung löst Rechtsfolgen aus, die in dem sich anschließenden Strafverfahren prozessual nicht mehr beseitigt werden können, wie das Bundesverfassungsgericht a.a.O. dargelegt hat.
   </absatz><absatz absatzID="7" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es ist nicht auszuschließen, daß die von dem Oberlandesgericht Zweibrücken angeordnete Anklageerhebung auf dem Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG beruht. Der Beschwerdeführer hat in seiner Verfassungsbeschwerde entlastende Umstände hervorgehoben, die - hätte er sie rechtzeitig vorbringen können - nicht von vornherein als aussichtslos zu bewerten sind.
   </absatz><absatz absatzID="8" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die angefochtene Entscheidung ist aufzuheben. Die Sache ist gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG an das Oberlandesgericht Zweibrücken zurückzuverweisen. Zur Klarstellung hat der Senat den Eröffnungsbeschluß des Amtsgerichts Rockenhausen vom 11. Dezember 1975 ebenfalls aufgehoben.
   </absatz><absatz absatzID="9" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Die dem Beschwerdeführer entstandenen notwendigen Auslagen sind zu erstatten (§ 34 Abs. 4 BVerfGG). Die Erstattungspflicht trifft das Land Rheinland-Pfalz. Ihm ist die erfolgreich gerügte Grundrechtsverletzung zuzurechnen.
   </absatz><absatz absatzID="10" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Zeidler	Dr. Geiger	Dr. Rinck Wand	Hirsch	Dr. Rottmann Dr. Niebler	Dr. Steinberger
   </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
