<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Art. 6 Abs. 5 GG gebietet es, die §§ 1708 Abs. 1 und 1710 BGB dahin auszulegen, daß das uneheliche Kind neben der Unterhaltsrente für den laufenden Bedarf zusätzliche Unterhaltsleistungen für einen unvorhergesehenen Sonderbedarf verlangen kann.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 19. Juni 1969 - 1 BvR 125/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Heike Sch. ... gegen das Urteil des Amtsgerichts Kiel vom 8. Januar 1960 - 15 C 88/59-.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Urteil des Amtsgerichts Kiel vom 8. Januar 1960 - 15 C 88/59 - verletzt Artikel 6 Absatz 5 des Grundgesetzes. Es wird aufgehoben. Die Sache wird an das Amtsgericht Kiel zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Beschwerdeführerin ist am 1. Mai 1945 unehelich geboren. Ihr Vater, der von Beruf Ingenieur ist, leistete ihr Unterhalt, und zwar seit Februar 1957 in Höhe von 50 DM monatlich. Die Beschwerdeführerin mußte sich ab 1957 einer drei bis vier Jahre dauernden kieferorthopädischen Behandlung unterziehen, deren Kosten 536 DM betrugen; hiervon erstattete eine Ersatzkasse 185 DM.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1959 beantragte die Beschwerdeführerin das Armenrecht für eine Klage gegen den Vater auf Erhöhung der monatlichen Unterhaltsrente wegen Steigerung der Lebenshaltungskosten sowie auf Zahlung der restlichen Kosten der kieferorthopädischen Behandlung im Betrage von 351 DM. Das Amtsgericht bewilligte das Armenrecht für die Klage auf Erhöhung der Unterhaltsrente um monatlich 10 DM; im übrigen lehnte es den Antrag der Beschwerdeführerin ab mit der Begründung, die Rechtsverfolgung biete keine Aussicht auf Erfolg, weil der Beklagte zu Sonderleistungen über die normale Unterhaltsrente hinaus nicht verpflichtet sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerde der Beschwerdeführerin wies das Landgericht Kiel durch Beschluß vom 6. Mai 1959 zurück. Zur Begründung führte es aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gemäß § 1708 BGB sei der Unterhaltsanspruch des unehelichen Kindes weder durch die Bedürftigkeit des Kindes noch durch die Leistungsfähigkeit des Vaters bedingt; er bemesse sich der Höhe nach allein nach der Lebensstellung der Mutter. Daraus ergebe sich, daß das Kind seinen Vater nicht wegen außergewöhnlicher Kosten, die den Rahmen der der Lebensstellung der Mutter entsprechenden monatlichen Unterhaltsrente überstiegen, in Anspruch nehmen könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Trotz der Versagung des Armenrechts erhob die Beschwerdeführerin auch wegen des streitigen Arztkostenbetrages Klage beim Amtsgericht Kiel. Der beklagte Vater erkannte die Erhöhung der Unterhaltsrente um 10 DM auf 60 DM monatlich an und erklärte sich ohne Anerkennung einer Rechtspflicht zur Zahlung von 175 DM für die kieferorthopädische Behandlung bereit; insoweit erging Anerkenntnisurteil. Im übrigen wies das Amtsgericht Kiel durch das angefochtene Urteil die Klage in Höhe von 176 DM ab. In den Gründen ist folgendes ausgeführt: Dem Anspruch des unehelichen Kindes gemäß § 1708 Abs. 1 BGB auf den der Lebensstellung seiner Mutter entsprechenden Unterhalt werde nach ständiger Gerichtspraxis durch Zuerkennung von Pauschalbeträgen entsprochen. Hiermit müsse der gesamte Lebensbedarf bestritten werden. Eine Erhöhung der Unterhaltsrente komme nur gemäß § 323 ZPO wegen einer wesentlichen Änderung der Verhältnisse in Betracht; dagegen bestehe für Zusatzforderungen der hier geltend gemachten Art keine Rechtsgrundlage, wobei es gleichgültig sei, ob der Betrag in einer Summe gefordert oder unter Aufteilung auf mehrere Monate eine befristete Erhöhung der Monatsrente verlangt werde. Soweit in der Literatur abweichende Auffassungen vertreten würden, könne das Gericht ihnen nicht folgen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin beantragte daraufhin die Bewilligung des Armenrechts zur Durchführung des Berufungsverfahrens. Das Landgericht Kiel wies dieses Gesuch zurück und bezog sich hierbei auf die Gründe seines früheren Armenrechtsbeschlusses.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit der Verfassungsbeschwerde rügt die Beschwerdeführerin eine Verletzung ihrer Grundrechte aus Art. 2 Abs. 2 Satz 1, Art. 3 Abs. 1 und Art. 6 Abs. 5 GG und beantragt, das Urteil des Amtsgerichts Kiel aufzuheben. Sie trägt u. a. vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach der Rechtsauffassung anderer Gerichte und einer im Schrifttum weitverbreiteten Auffassung sei ihr Anspruch zusätzlich zu der pauschalierten Monatsrente begründet. Art. 6 Abs. 5 GG gebiete, daß von mehreren möglichen Gesetzesauslegungen die dem unehelichen Kind günstigere gewählt werde. Die pauschalierte Rente von 60 DM monatlich sei nach dem Bedarf gesunder Kinder bemessen; außergewöhnliche Aufwendungen wie die Kosten einer kieferorthopädischen Behandlung könnten hiervon nicht bestritten werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Für die Bundesregierung hat sich der Bundesminister der Justiz geäußert. Er hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet und trägt hierzu folgendes vor: Art. 6 Abs. 5 GG sei nicht unmittelbar anwendbares Recht. Bis zur Erfüllung des darin enthaltenen Gesetzgebungsauftrages sei daher das Unterhaltsrecht des Bürgerlichen Gesetzbuches maßgebend. Es sei allerdings zweifelhaft, ob die Gerichte das geltende Unterhaltsrecht zutreffend angewandt hätten. Zu dem gesamten Lebensbedarf, den der uneheliche Vater seinem Kind zu leisten habe, gehörten auch die Kosten, die durch eine ärztliche Behandlung erforderlich würden; diese müßten ebenso wie beim ehelichen Kind zu einer Erhöhung des normalen Unterhaltsanspruchs führen, soweit die Kosten der Lebensstellung der Mutter entsprächen. Dabei spiele es keine Rolle, daß es beim Unterhaltsanspruch nicht auf die Bedürftigkeit des Kindes und die Leistungsfähigkeit des Vaters ankomme; denn das Fehlen dieser Merkmale könne allenfalls zu einer Verbesserung des Unterhaltsanspruchs des unehelichen Kindes im Vergleich zum ehelichen Kind führen. Die Versagung der Arztkosten im vorliegenden Fall beruhe jedoch möglicherweise auf der Ansicht, daß eine kostspielige kieferorthopädische Behandlung der hier in Betracht kommenden Art nach der Lebensstellung der Mutter nicht üblich sei. Ob eine solche Feststellung in tatsächlicher Hinsicht zutreffe, könne im Verfassungsbeschwerdeverfahren nicht geprüft werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig, obwohl die Beschwerdeführerin den Rechtsweg nicht erschöpft hat (vgl. BVerfGE 22, 349 [355 f.]). Sie ist auch begründet. Das angefochtene Urteil verletzt die Beschwerdeführerin in ihrem Grundrecht aus Art. 6 Abs. 5 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zwar waren zu dem maßgeblichen Zeitpunkt die in der angefochtenen Gerichtsentscheidung angewandten Vorschriften über den Unterhaltsanspruch der unehelichen Kinder, besonders § 1708 Abs. 1 und § 1710 BGB, noch mit der genannten Verfassungsnorm vereinbar. Nach den Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts vom 29. Januar 1969 (BVerfGE 25, 167 [173 ff.]) und vom 3. Juni 1969 - 1 BvL 1/63 u.a. - [C III 1] ist die Regelung des Unterhaltsrechts der unehelichen Kinder im Bürgerlichen Gesetzbuch, auch soweit sie der Zielsetzung des Art. 6 Abs. 5 GG widerspricht, durch diese Verfassungsnorm nicht außer Kraft gesetzt worden, weil die Frist, die dem Gesetzgeber zur Erfüllung des ihm von der Verfassung erteilten Auftrages zur Reform des Unehelichenrechts auf dem Gebiet des Bürgerlichen Rechts eingeräumt werden muß, erst mit dem Ende der gegenwärtigen (fünften) Legislaturperiode, also im Herbst 1969, abläuft (vgl. BVerfGE 25,167 [184ff.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die in Art. 6 Abs. 5 GG enthaltene Ausprägung des allgemeinen Gleichheitssatzes und das damit dem unehelichen Kind gewährte Grundrecht sind jedoch schon in der Übergangszeit bis zur vollen Verwirklichung des Verfassungsauftrages bei der Auslegung und Anwendung des geltenden Rechts zu beachten. Die Gerichte müssen das ihnen Mögliche tun, um im Rahmen des geltenden Rechts die Lebensbedingungen des unehelichen Kindes zu verbessern und eine Angleichung an die Lage der ehelichen Kinder herbeizuführen. Demgemäß ist, soweit das geltende Recht zwei verschiedene Auslegungen zuläßt, diejenige zu wählen, die der Verwirklichung des Ziels der Verfassung am nächsten kommt (BVerfGE 8, 210 [221]; 25,167 [190f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei Anwendung dieser Grundsätze läßt sich die Rechtsauffassung, die der angefochtenen Entscheidung zugrunde liegt, verfassungsrechtlich nicht halten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Bemessung des Unterhaltsanspruchs eines unehelichen Kindes nach den Umständen des betreffenden Einzelfalles, besonders die Beurteilung der Lebensstellung der Mutter und die Berechnung des laufenden Unterhaltsbedarfs einschließlich der Frage, ob sich die Lebensverhältnisse seit einer früheren Unterhaltsfestsetzung wesentlich geändert haben, betreffen zunächst die Feststellung und Würdigung des Tatbestandes, die grundsätzlich der Nachprüfung durch das Bundesverfassungsgericht entzogen sind (vgl. BVerfGE 18, 85 [92f.]). Das Amtsgericht Kiel hat jedoch die Klageforderung nicht deswegen abgewiesen, weil es nach den konkreten Umständen des Falles den geltend gemachten Betrag als unangemessen angesehen hat. Es ist vielmehr davon ausgegangen, das Gesetz gewähre dem unehelichen Kind gegen seinen Vater neben der Unterhaltsrente für den laufenden Bedarf keinen Anspruch auf Ersatz der Kosten für einen außergewöhnlichen Bedarf (Sonderbedarf). Dies betrifft die generelle Auslegung der einschlägigen Rechtsvorschriften, bei der die Wertentscheidung des Art. 6 Abs. 5 GG von Bedeutung ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Unterhaltsleistungen, die der Vater einem unehelichen Kind gemäß § 1708 Abs. 1 BGB in der Form einer Geldrente (§ 1710 BGB) zu erbringen hat, umfassen den gesamten Lebensbedarf sowie die Kosten der Erziehung und der Vorbildung zu einem Berufe (§ 1708 Abs. 1 Satz 2 BGB). In der Praxis wird der Unterhaltsanspruch der unehelichen Kinder nach pauschalierten und typisierten Unterhaltsrichtsätzen bemessen, die unter Berücksichtigung der Lebensstellung der Mutter und Heranziehung der allgemeinen Lebenshaltungskosten ermittelt werden; sie liegen nach der Gesamttendenz der Rechtsprechung an der unteren Grenze und decken nicht immer den gesamten baren Lebensaufwand (vgl. BVerfG, Beschluß vom 3. Juni 1969 - 1 BvL 1/63 u. a.-[A I]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Frage, ob der Vater des unehelichen Kindes neben der geschuldeten Unterhaltsrente auch Unterhalt für einen unvorhergesehenen, einmaligen oder vorübergehenden Bedarf leisten muß, wie er namentlich durch eine Krankheit des Kindes entstehen kann, war früher bestritten. Die jetzt herrschende Meinung in Schrifttum und Rechtsprechung bejaht eine solche Verpflichtung, wenn es sich um außergewöhnliche Aufwendungen handelt, die wegen ihrer Höhe "den Etat des Kindes zum Einsturz bringen" (Brüggemann, ZBlJR 1952, S. 184), dagegen nicht bei Kosten für leichtere Erkrankungen oder Kinderkrankheiten, die fast jedes Kind durchmachen muß und die keinen besonderen finanziellen Aufwand verursachen (vgl. Göppinger in Staudinger, Kommentar zum BGB, 10../11.Aufl., 1966, Rdnrn. 87 ff. zu § 1708 und Rdnrn. 6 f. zu § 1710, mit weiteren Nachweisen). Nach dieser Auffassung folgt diese Verpflichtung des Vaters aus § 1708 Abs. 1 Satz 2 BGB, wonach der geschuldete Unterhalt den gesamten Lebensbedarf des Kindes umfaßt. § 1710 BGB stehe nicht entgegen, weil diese Bestimmung nur die Art und Weise der Unterhaltsgewährung regele, aber den Anspruch selbst nicht begrenze. Die darin zugunsten des Kindes vorgeschriebene Unterhaltsleistung in Form einer Geldrente beziehe sich nur auf den normalen, vorhersehbaren Lebensbedarf, d.h. die gewöhnlichen Lebenshaltungskosten sowie übliche Aufwendungen für Erziehung und Berufsausbildung, weil nur solche Aufwendungen einer typisierenden Rentenberechnung zugänglich seien und bei den in der Praxis angewandten Richtsätzen einkalkuliert würden. Demgemäß sei die Nachforderung der Kosten für außergewöhnliche Bedürfnisse neben der rechtskräftig zuerkannten Unterhaltsrente und unabhängig von den Voraussetzungen des § 323 ZPO zulässig, weil die Rechtskraft des früheren Titels auf den normalen Unterhaltsbedarf beschränkt sei. Schließlich wird auf die Anwendung des Unterhaltsrechts in vergleichbaren Rechtsbeziehungen, z.B. bei getrenntlebenden Ehegatten, verwiesen (vgl.Brühl, Unterhaltsrecht, 2. Aufl., 1963, S. 216).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vertreter der Gegenmeinung meinen demgegenüber, § 1710 BGB schließe die zusätzliche Geltendmachung eines Sonderbedarfs aus, weil nach dieser Vorschrift der Vater lediglich die pauschalierte und typisierte Unterhaltsrente schulde, selbst wenn nachträglich einmalige Sonderaufwendungen entstünden, die mit der Rente nicht bestritten werden könnten. Daher umfasse die rechtskräftige Verurteilung zur Zahlung der Rente den gesamten Unterhaltsanspruch; eine Erhöhung sei nur im Wege der Abänderungsklage nach § 323 ZPO zulässig; die Voraussetzungen dieser Vorschrift seien bei der Forderung von bereits in der Vergangenheit entstandenen Kosten eines einmaligen Sonderbedarfs jedoch nicht gegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Es bedarf hier nicht der Erörterung, ob die zuletzt dargestellte Rechtsauffassung aus der Sicht des einfachen Rechts haltbar ist. Ein Vergleich der beiden Auffassungen ergibt jedenfalls, daß die herrschende Meinung der Wertentscheidung des Art. 6 Abs. 5 GG besser entspricht. Wenn die unehelichen Kinder die gleichen Bedingungen für ihre körperliche Entwicklung erhalten sollen wie eheliche Kinder, so erfordert dies, daß der Unterhaltspflichtige auch für solche Aufwendungen aufkommt, die über den laufenden Unterhaltsbedarf hinaus durch unvorhersehbare Erkrankungen oder Gesundheitsschäden entstehen. Der Unterhaltsanspruch des ehelichen Kindes umfaßt den Ersatz solcher Kosten ohne Rücksicht darauf, ob der laufende Unterhalt in Natur oder durch eine Geldrente gewährt wird (§§ 1610 Abs. 2,1612 BGB); die Versagung einer entsprechenden Kostenerstattung bei unehelichen Kindern könnte dazu führen, daß notwendige ärztliche Behandlungen zum Nachteil des Kindes unterbleiben oder nur unzureichend durchgeführt werden. Zu den danach vom unehelichen Vater zu tragenden Aufwendungen für einen Sonderbedarf gehören auch die Kosten einer kieferorthopädischen Behandlung, wie sie den Gegenstand des Ausgangsverfahrens bilden (vgl. Göppinger, a.a.O., Rdnr. 89 zu § 1708; LG Stuttgart, FamRZ 1965, S. 518). Daß die geltend gemachten Aufwendungen unter vergleichbaren Verhältnissen den Umfang des Unterhaltsanspruchs eines ehelichen Kindes übersteigen würden, hat das Amtsgericht nicht angenommen und ist auch aus dem Parteivortrag nicht ersichtlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Ein genereller Ausschluß des Anspruchs auf Ersatz der Aufwendungen für einen Sonderbedarf läßt sich schließlich nicht damit rechtfertigen, daß es sich hier um eine Folge der besonderen Ausgestaltung des Unterhaltsanspruchs des unehelichen Kindes nach geltendem Recht handele, die ebenso wie die Gesamtregelung im übrigen bis zur vollen Verwirklichung des Verfassungsauftrages des Art. 6 Abs. 5 GG noch hingenommen werden müßte (vgl. BVerfGE, Beschluß vom 3. Juni 1969 - 1 BvL 1/63 u.a. -[C I, III, 1, 2]). Insbesondere läßt sich die Verneinung eines solchen Anspruchs nicht damit begründen, daß der Unterhaltsanspruch des unehelichen Kindes anders als der des ehelichen unabhängig von der Bedürftigkeit des Kindes ist. Diese Sonderregelung spielt in der Praxis keine Rolle, weil Fälle, in denen ein uneheliches Kind, käme es auch bei ihm auf die Bedürftigkeit an, keinen oder weniger Unterhalt erhielte, fast nie vorkommen. Davon abgesehen dient die Sonderregelung dazu, dem unehelichen Kind die prozessuale Geltendmachung seines Anspruchs zu erleichtern (vgl. BVerfGE 17, 280 [285 f.]) und kann nach der ratio legis nicht als Begrenzung des Anspruchs verstanden werden. Vor allem aber unterscheiden sich die Unterhaltsregelungen für eheliche und uneheliche Kinder in dem hier maßgebenden Punkt, nämlich in der Bestimmung des Umfangs des Unterhaltsanspruchs, nicht voneinander: § 1708 Abs. 1 Satz 2 BGB entspricht hinsichtlich der Formulierung des Unterhaltsbedarfs aus der Sicht des Kindes wörtlich § 1610 Abs. 2 BGB. Die Besonderheiten, die sich aus der Aufteilung der Unterhaltspflichten zwischen dem Vater und der Mutter eines unehelichen Kindes für die Leistungen der persönlichen Sorge ergeben (vgl. BVerfGE 11, 277 [279ff.]), haben im vorliegenden Zusammenhang keine Bedeutung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Das angefochtene Urteil beruht danach auf einer verfassungswidrigen Auslegung des geltenden Rechts, insofern es davon ausgeht, daß das uneheliche Kind neben der Unterhaltsrente für den laufenden Bedarf keinen Anspruch auf Unterhaltsleistung für einen Sonderbedarf hat. Es ist daher aufzuheben und die Sache an das Amtsgericht Kiel zurückzuverweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die im Schrifttum und in der Rechtsprechung erörterten Fragen, auf welche Weise der Sonderbedarf eines unehelichen Kindes geltend zu machen ist, ob durch eine Zusatzklage oder durch eine Abänderungsklage gemäß § 323 ZPO, und ob die entsprechenden Aufwendungen in einer Summe verlangt werden können oder wegen § 1710 BGB nur in Form von Zuschlägen zu der monatlichen Unterhaltsrente, betreffen allein die Auslegung und Anwendung des einfachen Rechts und sind daher von dem Amtsgericht zu entscheiden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Dr. Stein Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Dr. Böhmer Dr. Brox Dr. Zeidler
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="209">
   1 Abgedruckt als Nr. 6 S. 44, 62 ff.
  </fussnote>
  <fussnote seite="211">
   1 Abgedruckt als Nr. 6 S. 44, 45 ff.
  </fussnote>
  <fussnote seite="213">
   1 Abgedruckt als Nr. 6 S. 44, 58 ff., 62 ff.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



