<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Mit einem zurückverweisenden Revisionsurteil ist der Rechtsweg auch dann noch nicht erschöpft, wenn das Revisionsgericht zwar die verfassungsrechtliche Lage zuungunsten des Beschwerdeführers beurteilt hat, dieser jedoch im weiteren Verfahren aus anderen Gründen mit seinem Begehren noch Erfolg haben kann.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Beruht ein Eingriffsakt auf einer grundrechtswidrigen Vorschrift, die jedoch Ausnahmefälle vorsieht, so muß der Beschwerdeführer vor der Erhebung der Verfassungsbeschwerde versuchen, die Beseitigung des Eingriffsakts unter Berufung auf die Ausnahmeregelung zu erwirken, wenn dies nicht offensichtlich aussichtslos erscheint.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Der Ausstattungsschutz nach § 25 des Warenzeichengesetzes begründet eine durch Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG gewährleistete Rechtsposition.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 8. März 1988 - 1 BvR 1092/84 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der offenen Handelsgesellschaft G. C. K... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Gerth Arras und Dr. Thomas Leicht, Eugenstraße 16, Stuttgart 1 - 1. unmittelbar gegen a) das Urteil des Verwaltungsgerichtshofs Baden-Württemberg vom 28. Juni 1984 - 5 S 2475/83 -, b) das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 9. August 1983 - BVerwG l C 142.80 -, c) das Urteil des Verwaltungsgerichtshofs Baden-Württemberg vom 2. Juni 1980 - VII 2148/79 -, d) das Urteil des Verwaltungsgerichts Stuttgart vom 16. November 1973 - V 114/72 -, e) den Bescheid des Regierungspräsidiums Nordwürttemberg vom 14. Oktober 1971 und dessen Widerspruchsbescheid vom 14. März 1972, 2. mittelbar gegen § 10 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, Abs. 3 des Weingesetzes vom 14. Juli 1971 (BGBl. I S. 893) und § 10 Abs. 1 Nr. 1 Buchst. a, Abs. 3 des Weingesetzes in der Fassung vom 27. August 1982 (BGBl. I S. 1196).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. § 10 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 in Verbindung mit § 10 Absatz 3 des Weingesetzes vom 14. Juli 1971 (Bundesgesetzbl. I Seite 893) sowie § 10 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe a in Verbindung mit § 10 Absatz 3 des Weingesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. August 1982 (Bundesgesetzbl. I Seite 1196) sind mit Artikel 14 Absatz 1 Satz 1 des Grundgesetzes unvereinbar und nichtig, soweit danach der Name einer Lage (§ 10 Absatz 2 des Weingesetzes), die kleiner als fünf Hektar ist, auch dann nicht in die Weinbergsrolle eingetragen werden kann, wenn er im Zeitpunkt des Inkrafttretens der Regelung als Ausstattung nach § 25 des Warenzeichengesetzes geschützt war.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Das Urteil des Verwaltungsgerichts Stuttgart vom 16. November 1973 - V 114/72 -, das Urteil des Verwaltungsgerichtshofs Baden-Württemberg vom 2. Juni 1980 - VII 2148/79 -, das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 9. August 1983 - BVerwG l C 142.80 - und das Urteil des Verwaltungsgerichtshofs Baden-Württemberg vom 28. Juni 1984 - 5 S 2475/83 - verletzen die Beschwerdeführerin in ihrem Grundrecht aus Artikel 14 Absatz 1 Satz 1 des Grundgesetzes, soweit darin zum Nachteil der Beschwerdeführerin erkannt worden ist. Die genannten Urteile werden insoweit - das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 9. August 1983 und das Urteil des Verwaltungsgerichtshofs vom 28. Juni 1984 somit in vollem Umfang - aufgehoben.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Die Sache wird an das Verwaltungsgericht zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Das Land Baden-Württemberg hat der Beschwerdeführerin drei Viertel, die Bundesrepublik Deutschland ein Viertel der notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde betrifft die Neuregelung der geographischen Herkunftsbezeichnungen für Weine durch das Gesetz über Wein, Likörwein, Schaumwein, weinhaltige Getränke und Branntwein aus Wein (Weingesetz) vom 14. Juli 1971 (BGBl. I S. 893). Das Bundesverfassungsgericht hat mit Beschluß vom 22. Mai 1979 - 1 BvL 9/75 - (BVerfGE 51, 193) entschieden, daß diese Neuregelung mit Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG unvereinbar ist, soweit danach der Name einer Lage, die kleiner als fünf Hektar ist, auch dann nicht in die Weinbergsrolle eingetragen werden kann, wenn er durch ein eingetragenes Warenzeichen geschützt ist. Im vorliegenden Fall geht es darum, ob Entsprechendes auch für einen Lagenamen gilt, der als Ausstattung nach § 25 des Warenzeichengesetzes geschützt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit den Weingesetz (WeinG) vom 14. Juli 1971 trug der Gesetzgeber der erheblichen Veränderung der Produktions- und Absatzverhältnisse der deutschen Weinwirtschaft nach dem Zweiten Weltkrieg sowie Harmonisierungsbestrebungen im Rahmen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft Rechnung. Ein wesentliches Ziel der Neuregelung war dabei, die rund 30000 Lagebezeichnungen aus Gründen des Verbraucherschutzes und der internationalen Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Weinwirtschaft erheblich zu vermindern (vgl. zur Gesetzesgeschichte: BVerfGE 51, 193 [194 ff.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Neuregelung der geographischen Herkunftsbezeichnungen in § 10 WeinG macht die Verwendung von Lage- und Bereichsnamen von der Eintragung in die Weinbergsrolle abhängig, wofür grundsätzlich eine Größe der Lage von mindestens fünf Hektar Voraussetzung ist; Ausnahmen sind mit Rücksicht auf die örtlichen Nutzungsverhältnisse oder die Besonderheit der auf der Fläche gewonnenen Weine zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die einschlägigen Bestimmungen lauteten in der ursprünglichen Fassung des Weingesetzes vom 14. Juli 1971:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 10 Geographische Bezeichnungen (1) Zur Angabe der Herkunft des Weines oder der zu seiner Herstellung verwendeten Erzeugnisse sind als geographische Bezeichnungen nur zulässig 1. in die Weinbergsrolle eingetragene Namen von Lagen und Bereichen, 2. bis 5....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für Tafelweine dürfen die Namen von bestimmten Anbaugebieten und Lagen nicht gebraucht werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Eine Lage ist eine bestimmte Rebfläche (Einzellage) oder die Zusammenfassung solcher Flächen (Großlage), aus deren Erträgen gleichwertige Weine gleichartiger Geschmacksrichtung hergestellt zu werden pflegen und die in einer Gemeinde oder in mehreren Gemeinden desselben bestimmten Anbaugebietes belegen sind. Als Lagename darf nur ein Name eingetragen werden, der für eine zur Lage gehörende Rebfläche herkömmlich oder in das Flurkastaster eingetragen ist oder der sich an einen solchen Namen anlehnt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Eine Lage darf in die Weinbergsrolle nur eingetragen werden, wenn sie insgesamt mindestens fünf Hektar groß ist. Abweichend davon können die zuständigen Behörden die Eintragung einer kleineren Fläche zulassen, wenn die Bildung einer größeren Lage wegen der örtlichen Nutzungsverhältnisse oder wegen der Besonderheit der auf der Fläche gewonnenen Weine nicht möglich ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) bis (14)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch das Vierte Gesetz zur Änderung des Weingesetzes vom 27. August 1982 (BGBl. I S. 1177), aufgrund dessen das Weingesetz gleichzeitig neu bekanntgemacht wurde (BGBl. I S. 1196), erhielt Absatz 1 der Vorschrift mit Wirkung vom 1. September 1982 folgende Fassung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 10 Geographische Bezeichnungen (1) Von den in Artikel 4 Abs. 1 Unterabs. l und Artikel 14 Abs. 1 Unterabs. l der Verordnung (EWG) Nr. 355/79 aufgeführten geographischen Einheiten sind zur Angabe der Herkunft des Weines oder der zu seiner Herstellung verwendeten Erzeugnisse nur zulässig 1. bei Qualitätswein b.A. neben dem nach Artikel 12 Abs. 1 Buchstabe a der Verordnung (EWG) Nr. 355/79 vorgeschriebenen Namen des bestimmten Anbaugebiets a) in die Weinbergsrolle eingetragene Namen von Lagen und Bereichen, b) Namen von Gemeinden und Ortsteilen,  2. und 3. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ferner wurde durch dieses Änderungsgesetz im Hinblick auf die bereits erwähnte Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zum Warenzeichenschutz folgende Vorschrift in das Weingesetz eingefügt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 65a Eintragung von Weinbergslagen Abweichend von § 10 Abs. 3 können die zuständigen Behörden die Eintragung einer weniger als fünf Hektar großen Fläche als Lage auch zulassen, wenn der Lagename durch ein vor dem 19. Juli 1971 eingetragenes Warenzeichen geschützt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 26 Abs. 1 Nr. 4 WeinG in Verbindung mit § 4 Abs. 1 Satz 1 der Verordnung über Schaumwein und Branntwein aus Wein (Schaumwein-Branntwein-Verordnung) vom 15. Juli 1971 (BGBl. I S. 939), zuletzt geändert durch Verordnung vom 22. Dezember 1981 (BGBl.I S. 1625), sind geographische Herkunftsbezeichnungen auch für Qualitätsschaumwein, Sekt und Prädikatssekt nach Maßgabe des § 10 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 des Weingesetzes zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin, die eine Sektkellerei betreibt, ist Eigentümerin dreier insgesamt 0,92ha großer Grundstücke in der Gemarkung E... Die nach Süden zum N... hin abfallenden Grundstücke sind mit Rieslingreben bestockt. Das Lesegut verarbeitet die Beschwerdeführerin seit langem ausschließlich zu Sekt, den sie unter der Bezeichnung "N... halde" vermarktet hat. Bei dieser Bezeichnung handelt es sich nach den Feststellungen im Ausgangsverfahren um einen für die Grundstücke der Beschwerdeführerin herkömmlichen Lagenamen im Sinne von § 10 Abs. 2 Satz 2 WeinG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Jahre 1971 stellte die Beschwerdeführerin beim Regierungspräsidium Nordwürttemberg den Antrag, ihre Grundstücke als eigene Einzellage unter der Bezeichnung "E... N... halde" in die Weinbergsrolle einzutragen. Das Regierungspräsidium setzte vier Lagen in E... fest und verfügte ihre Eintragung. Dabei fielen die Grundstücke der Beschwerdeführerin in die etwa 60 ha große Lage "S...". Gleichzeitig wies das Regierungspräsidium den seiner Festsetzung entgegenstehenden Antrag der Beschwerdeführerin mit der Begründung ab, die gesetzlichen Voraussetzungen für die Eintragung der begehrten eigenen Lage lägen nicht vor. Den Widerspruch der Beschwerdeführerin wies das Regierungspräsidium aus dem gleichen Grunde zurück.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im anschließenden Rechtsstreit um die Eintragung des Lagenamens "N..." unterlag die Beschwerdeführerin vor dem Verwaltungsgericht mit ihrem Hauptantrag, das Regierungspräsidium zu der begehrten Eintragung zu verpflichten, während sie mit ihrem Hilfsantrag, das Regierungspräsidium zu einer erneuten Bescheidung zu verpflichten, Erfolg hatte. Auf die Berufungen beider Beteiligten hin bestätigte der Verwaltungsgerichtshof diese Entscheidung. Er bejahte wegen der Besonderheit des auf der Rebfläche der Beschwerdeführerin gewonnenen Riesling-Sekts die Voraussetzungen für eine Eintragung der Einzellage nach § 10 Abs. 3 Satz 2 WeinG und damit eine Verpflichtung der Behörde, eine Ermessensentscheidung zu treffen. Dagegen lehnte er einen Eintragungsanspruch der Beschwerdeführerin ab, weil eine Reduzierung des Ermessens auf Null nicht, auch nicht im Hinblick auf ein etwaiges Ausstattungsrecht, erkennbar sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf die Revision des beklagten Landes hob das Bundesverwaltungsgericht (DÖV 1984, S. 71) das Urteil des Verwaltungsgerichtshof auf, soweit die Berufung des Landes gegen das Urteil des Verwaltungsgerichts zurückgewiesen worden war, und verwies die Sache insoweit zur erneuten Verhandlung und Entscheidung über den hilfsweise gestellten Bescheidungsantrag an den Verwaltungsgerichtshof zurück; die von der Beschwerdeführerin eingelegte Revision wies es zurück.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung führte es im wesentlichen aus: Der Beschwerdeführerin stehe der mit der Revision verfolgte Eintragungsanspruch nicht zu. Dabei könne dahingestellt bleiben, ob hinsichtlich der angestrebten Lagebezeichnung die Voraussetzungen für einen Ausstattungsschutz nach § 25 WZG erfüllt seien, was die Beschwerdeführerin geltend mache, bislang aber nicht festgestellt sei. Denn selbst wenn dies der Fall sein sollte, folge daraus keine behördliche Eintragungsverpflichtung; Art. 14 GG stehe einer gesetzlichen Regelung, die es ermögliche, das etwaige Ausstattungsrecht der Beschwerdeführerin zu beseitigen, nicht entgegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Revision des beklagten Landes halte das Berufungsurteil nicht stand. In den Vorinstanzen sei verkannt worden, was unter der "Besonderheit der auf der Fläche gewonnenen Weine" zu verstehen sei. Dabei könne es nur um objektive standortbezogene Faktoren wie Bodenbeschaffenheit und Klima gehen, nicht aber um die subjektiven Anbau- und Herstellungsentscheidungen des Winzers. Die angebaute Rebsorte sei nur insoweit von Bedeutung, als sie besondere Standortbedingungen indiziere. Zu diesen Standortbedingungen seien noch keine tatsächlichen Feststellungen getroffen worden, so daß die Sache insoweit zurückzuverweisen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Daraufhin wies der Verwaltungsgerichtshof die Klage der Beschwerdeführerin in vollem Umfang ab. Zur Begründung führte er aus: Auch der Hilfsantrag könne keinen Erfolg haben. Der erkennende Senat sei gemäß § 144 Abs. 6 VwGO an die rechtliche Beurteilung durch das Bundesverwaltungsgericht gebunden. Daß die Grundstücke der Beschwerdeführerin standortbedingte Gegebenheiten aufwiesen, die sie von den angrenzenden Flächen der Lage "S..." unterschieden, habe die Klägerin nicht dartun können und sei auch sonst nicht erkennbar geworden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Revision wurde vom Verwaltungsgerichtshof nicht zugelassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der - nach Zustellung des letztgenannten Urteils erhobenen - Verfassungsbeschwerde wendet sich die Beschwerdeführerin gegen die ablehnenden Bescheide des Regierungspräsidiums und gegen die Entscheidungen im verwaltungsgerichtlichen Verfahren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerde führt sie aus: Die Einlegung einer Nichtzulassungsbeschwerde gegen das letzte Urteil des Verwaltungsgerichtshofs sei nicht veranlaßt gewesen, weil diese nach dem vorangegangenen Prozeßverlauf offensichtlich aussichtlos gewesen wäre. Die Verfassungsbeschwerde habe auch nicht bereits gegen das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts erhoben werden müssen: denn seinerzeit habe noch die Möglichkeit bestanden, aus anderen Gründen als denen eines verfassungsrechtlichen Eigentumsschutzes für ihr Ausstattungsrecht ihr ursprüngliches Klageziel zu erreichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der Sache rügt sie Art. 14 GG als verletzt. An der Bezeichnung "N... halde" stehe ihr der Warenzeichenschutz nach § 25 WZG zu. Darüber sei bislang kein Beweis erhoben worden, weil die Gerichte von der Unbeachtlichkeit dieses Umstandes ausgegangen seien. Das Bundesverfassungsgericht habe den verfassungsrechtlichen Schutz des eingetragenen Warenzeichens anerkannt (BVerfGE 51, 193). Die Grundsätze dieser Entscheidung, der der Gesetzgeber inzwischen durch die Einfügung des § 65 a WeinG Rechnung getragen habe, gälten für den Fall eines nach § 25 WZG geschützten Warenzeichens gleichermaßen. Auch dieses garantiere seinem Inhaber die ausschließliche Benutzungsbefugnis. Es erfülle, wirtschaftlich betrachtet, dieselben Funktionen wie ein eingetragenes Warenzeichen und sei vom Gesetzgeber als eigenes Kennzeichnungsrecht anerkannt. Dem Warenzeichenschutz gemäß § 25 WZG komme im übrigen ein erheblicher wirtschaftlicher Wert zu, der Ausdruck der Durchsetzung des Zeichens im Verkehr sei. In dieser Durchsetzung liege auch eine (Eigen-)Leistung des Zeicheninhabers, die nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts für die Zuerkennung von Eigentumsschutz von besonderer Bedeutung sei. Der Bereich entschädigungslos hinzunehmender Sozialbindung sei überschritten, wenn das nach § 25 WZG geschützte Warenzeichen gänzlich entzogen werde. Es liege ein Enteignungstatbestand vor, der durch den Zweck des Weingesetzes von 1971 nicht gerechtfertigt sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für die Bundesregierung hat der Bundesminister für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit Stellung genommen. Er hält die Verfassungsbeschwerde für zulässig. Der Rechtsweg sei erst mit der endgültigen Abweisung der Klage durch den Verwaltungsgerichtshof erschöpft gewesen. Außerdem sei die Beschwerdeführerin nach dem allgemeinen Grundsatz der Subsidiarität der Verfassungsbeschwerde verpflichtet gewesen, den behaupteten Grundrechtsverstoß in allen weiteren fachgerichtlichen Verfahren geltend zu machen, die zur Beseitigung des Verstoßes hätten führen können. Da das Klagebegehren trotz seiner Aufspaltung in Haupt- und Hilfsantrag einheitlich auf die Eintragung der Lagebezeichnung "N..." gerichtet gewesen sei, hätte ein Erfolg des Hilfsantrags im Ergebnis ihrem Rechtsschutzbegehren in gleichwertiger Weise Rechnung getragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde sei auch begründet. Der nach § 25 WZG geschützten Ausstattung komme Bestandsschutz gemäß Art. 14 Abs. 1 GG zu. Die Grundsätze für den verfassungsrechtlichen Schutz des eingetragenen Warenzeichens müßten auch für das Ausstattungsrecht gelten. Die Ausstattung gewähre ebenso wie das eingetragene Warenzeichen ein absolutes Recht zur ausschließlichen Benutzung. Zwar unterschieden sich beide Rechte in verschiedenen Punkten, die auch ihre Entstehung und ihren Bestand beträfen. Entscheidend sei aber die gemeinsame Wirkung beider Rechte und ihr gleichwertiger Schutzgehalt. Zudem beruhe das Ausstattungsrecht auf dem Leistungswillen seines Inhabers, so daß kein sachlicher Grund gegeben sei, die Ausstattung nicht im selben Umfang wie das eingetragene Warenzeichen in den Schutz des Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG einzubeziehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Erfordernis der Erschöpfung des Rechtswegs (§ 90 Abs. 2 BVerfGG) ist genügt. Der Beschwerdeführerin war es nicht zuzumuten, die Nichtzulassung der Revision in der letzten Entscheidung des Verwaltungsgerichtshofs mit der Beschwerde nach § 132 Abs. 3 VwGO anzufechten; denn es bestand keine Aussicht, dadurch die Eröffnung einer weiteren Instanz zu erreichen (vgl. BVerfGE 16, 1 [3]). Die Rechtssache hatte ersichtlich keine grundsätzliche Bedeutung mehr, nachdem das Bundesverwaltungsgericht im zurückverweisenden Revisionsurteil die maßgeblichen Rechtsfragen bereits mit Bindungswirkung für das Verfahren entschieden hatte (vgl. zur Bindungswirkung im erneuten Revisionsverfahren: Redeker/von Oertzen, VwGO, 8. Aufl., 1985, § 144 Rdnr. 10 m.w.N.). Ebensowenig hätte eine Nichtzulassungsbeschwerde mit einiger Aussicht auf Erfolg auf die beiden anderen Zulassungsgründe des § 132 Abs. 2 VwGO gestützt werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdefrist des § 93 Abs. 1 BVerfGG ist hinsichtlich aller angegriffenen Hoheitsakte gewahrt. Die Beschwerdeführerin war nicht gehalten, die Verfassungsbeschwerde bereits im Anschluß an das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts zu erheben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Für das hilfsweise verfolgte Begehren einer erneuten Bescheidung (vgl. § 113 Abs. 4 Satz 2 VwGO) war mit dem Urteil des Bundesverwaltungsgerichts der Rechtsweg noch nicht erschöpft.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Bindungswirkung des Revisionsurteils hinsichtlich der für die Beschwerdeführerin ungünstigen Beurteilung der verfassungsrechtlichen Lage ändert daran nichts. Rechtsausführungen in den Gründen einer Entscheidung schaffen für sich allein keine Beschwer im Rechtssinne (BVerfGE 8, 222 [224]). Entscheidend ist, ob die Beschwerdeführerin im Ergebnis mit ihrem Begehren im weiteren Verfahren noch Erfolg haben konnte (vgl. BVerfGE 8, 222 [225f.]; 16, 1 [2]). Diese Möglichkeit bestand hinsichtlich des Hilfsantrags. Hätte der Verwaltungsgerichtshof feststellen können, daß die Bildung einer größeren Lage wegen der Besonderheit der auf der Fläche gewonnenen Weine nicht möglich ist, so hätte er die Behörde zur erneuten Bescheidung des Eintragungsantrags unter Beachtung der Rechtsauffassung des Gerichts verpflichten müssen. Die Behörde wäre dann nicht gehindert gewesen, nach der Ausnahmeregelung des § 10 Abs. 3 Satz 2 WeinG den begehrten Lagenamen "N..." einzutragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Hinsichtlich des Hauptantrags der Klage war zwar der Rechtsweg mit dem Urteil des Bundesverwaltungsgerichts erschöpft.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführerin war jedoch nach dem allgemeinen Grundsatz der Subsidiarität der Verfassungsbeschwerde gehalten, ihr Rechtsschutzziel zunächst mit dem Hilfsantrag weiter zu verfolgen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist als außerordentlicher Rechtsbehelf konzipiert, der rechtskräftige Gerichtsentscheidungen nur ausnahmsweise in Frage stellen soll (vgl. BVerfGE 22, 287 [290f.]; 68, 376 [379f.]). Sie ist nicht zulässig, wenn dem Beschwerdeführer ein Weg zur Verfügung steht, auf dem er die Beseitigung der Grundrechtsverletzung ohne Anrufung des Bundesverfassungsgerichts erreichen kann (vgl. BVerfGE 33, 247 [258]; 51, 130 [139]; 63, 45 [58]; 68,376 [380]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Grundsatz der Subsidiarität der Verfassungsbeschwerde verlangt deshalb, daß ein Beschwerdeführer über die Erschöpfung des Rechtswegs im engeren Sinne hinaus die ihm zur Verfügung stehenden Möglichkeiten ergreift, um eine Korrektur der geltend gemachten Verfassungsverletzung zu erwirken oder eine Grundrechtsverletzung zu verhindern (BVerfGE 74, 102 [113] m.w.N.; st.Rspr.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Er greift nicht nur dann ein, wenn eine anderweitige Möglichkeit besteht, die Verfassungswidrigkeit des beschwerenden Akts der öffentlichen Gewalt geltend zu machen. Es genügt, wenn dessen Beseitigung aus anderen Gründen erreicht werden kann. Beruht ein Eingriffsakt auf einer grundrechtsverletzenden Regelung, die Ausnahmen vorsieht, so muß der Beschwerdeführer vor der Erhebung der Verfassungsbeschwerde versuchen, die Beseitigung des Eingriffsakts unter Berufung auf die Ausnahmeregelung zu erwirken, wenn dies nicht offensichtlich aussichtslos ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aus der Sicht der Beschwerdeführerin war es - auch nach dem Revisionsurteil des Bundesverwaltungsgerichts - nicht offensichtlich aussichtslos, daß sie unter Berufung auf die Ausnahmeregelung des § 10 Abs. 3 Satz 2 WeinG mit dem Hilfsantrag ein Bescheidungsurteil und im anschließenden Verwaltungsverfahren die Eintragung des begehrten Lagenamens erreichte. Sie hatte sich selbst im Ausgangsverfahren nicht nur auf einen Ausstattungsschutz, sondern auch auf das Vorliegen der Ausnahmevoraussetzungen berufen. Die Besonderheit der auf der Lage angebauten Rebsorte konnte nach der Beurteilung des Bundesverwaltungsgerichts ein Indiz für besondere Standortbedingungen sein. Die Beschwerdeführerin mußte danach vor der Erhebung der Verfassungsbeschwerde versuchen, die begehrte Eintragung über den Hilfsantrag zu erreichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 10 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 in Verbindung mit § 10 Abs. 3 des Weingesetzes vom 14. Juli 1971 ist ebenso wie die entsprechende Regelung in § 10 Abs. 1 Nr. 1 Buchst. a in Verbindung mit § 10 Abs. 3 des Weingesetzes in der Fassung vom 27. August 1982 in dem aus der Entscheidungsformel ersichtlichen Umfang mit Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG unvereinbar. Die Beschwerdeführerin ist danach durch die angegriffenen Entscheidungen, in denen ihr Eintragungsbegehren in Anwendung dieser Regelung abgelehnt worden ist, in ihrem Grundrecht aus Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG verletzt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die genannten Vorschriften verbieten die Eintragung und damit die Verwendung von Kleinlagenamen, sofern nicht die Voraussetzungen der besonders normierten Ausnahmefälle (§ 10 Abs. 3 Satz 2 und nunmehr auch § 65 a WeinG) erfüllt sind (vgl. BVerfGE 51,193 [204f.]). Die Verwaltungsgerichte haben in den angegriffenen Entscheidungen dieses Eintragungs- und Verwendungsverbot dahin ausgelegt, daß es auch dann eingreift, wenn für den Lagenamen - wie von der Beschwerdeführerin geltend gemacht - ein Ausstattungsschutz nach § 25 WZG bestanden hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da sich die angegriffenen Entscheidungen auf diese Regelung stützen, ist diese mittelbar Gegenstand der verfassungsgerichtlichen Prüfung. Sie hält dieser Nachprüfung nicht stand.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Neuregelung des Weinbezeichnungsrechts im Weingesetz von 1971 steht als solche allerdings mit dem Grundgesetz in Einklang. Das gilt auch für die Vorschriften über die Verwendung geographischer Herkunftsbezeichnungen und die grundsätzliche Festlegung der Lagenmindestgröße auf fünf Hektar. Es handelt sich um eine zulässige Berufsausübungsregelung im Sinne des Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG. Soweit die Verwendung von Lagenamen gegenüber dem früheren Rechtszustand eingeschränkt worden ist, bestehen auch aus Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG für den Regelfall keine Bedenken. Weder das Weingesetz von 1930 noch das Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb haben ein subjektives "Recht am Lagenamen" begründet, das verfassungsrechtlich als Eigentum gechützt sein könnte. Aus beiden Gesetzen kann keine subjektive Rechtsposition hergeleitet werden, vielmehr wird die Herkunftsangabe danach lediglich mittelbar, aufgrund einer Reflexwirkung des objektiven Rechts, geschützt (vgl. BVerfGE 51,193 [207ff., 211ff., 214f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    All dies gilt entsprechend für die Neufassung des Weingesetzes von 1982.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Eine andere Beurteilung ergibt sich jedoch, soweit die Neuregelung der Eintragung und damit auch der Verwendung von Lagenamen entgegensteht, die als Ausstattung nach § 25 WZG geschützt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Das Bundesverfassungsgericht hat das "schutzfähige, rechtmäßig eingetragene und aufrechterhaltene" Warenzeichen als eine Vermögenswerte Rechtsposition angesehen, die durch Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG gewährleistet ist (BVerfGE 51, 193 [216, 218]). Über die verfassungsrechtliche Gewährleistung des Ausstattungsschutzes nach § 25 WZG war seinerzeit nicht zu entscheiden. Die Ausstattung genießt jedoch ebenso verfassungsmäßigen Eigentumsschutz wie das eingetragene Warenzeichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) Voraussetzung des Schutzes nach Art. 14 GG ist, daß es sich beim Ausstattungsrecht um ein subjektives vermögenswertes Recht handelt, das dem Berechtigten von der objektiven Rechtsordnung ebenso ausschließlich wie Eigentum an einer Sache zur privaten Nutzung und zur eigenen Verfügung zugeordnet ist (vgl. etwa: BVerfGE 45, 142 [179] - Forderung des Verkäufers; 51, 193 [216 f.] - Warenzeichenrecht; 68, 193 [222] - schuldrechtliche Forderung; 70, 278 [285] - steuerlicher Erstattungsanspruch). Der Ausstattungsschutz gewährt nach seiner gesetzlichen Ausgestaltung eine solche Rechtsposition.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 25 Abs. 1 WZG kann, wer im geschäftlichen Verkehr Waren oder ihre Verpackung oder Umhüllung oder Ankündigungen, Preislisten, Geschäftsbriefe, Empfehlungen, Rechnungen oder dergleichen widerrechtlich mit einer Ausstattung versieht, die innerhalb beteiligter Verkehrskreise als Kennzeichen gleicher oder gleichartiger Waren eines anderen gilt, oder wer derart widerrechtlich gekennzeichnete Waren in Verkehr bringt oder feilhält, von dem anderen auf Unterlassung in Anspruch genommen werden. Eine schuldhafte Handlung verpflichtet gemäß § 25 Abs. 2 WZG zum Schadensersatz. Diese seit dem Jahre 1936 geltende Regelung ist der Abschluß einer Entwicklung, die zur Gleichwertigkeit des Schutzes von Warenzeichen und Ausstattung geführt hat (zur geschichtlichen Entwicklung des Ausstattungsrechts vgl. Heydt in: Reimer, Wettbewerbs- und Warenzeichenrecht, Bd. l, 4. Aufl., 1966, S. 655 ff.; Baumbach/Hefermehl, Warenzeichenrecht, 12. Aufl., 1985, Einl. Rdnr. 25, 66 sowie § 25 Rdnr. 8). Als Verbietungsrecht gewährt das Ausstattungsrecht dem Zeicheninhaber die Befugnis, jeden, der für gleiche oder gleichartige Waren die gleiche oder eine verwechselbare (§ 31 WZG) Aufmachung benutzt, auf Unterlassung und bei Verschulden auf Schadensersatz in Anspruch zu nehmen. Es entspricht einhelliger Rechtsauffassung, daß der Zeichenschutz dem Recht des Inhabers, die geschützte Ausstattung zu verwenden, Ausschließlichkeit verleiht (vgl. Baumbach/Hefermehl , a.a.O., Einl. Rdnr. 9 sowie § 25 Rdnr. 10, 97; Busse, Warenzeichengesetz, 5. Aufl., 1976, § 25 Rdnr. 4; Hubmann, Gewerblicher Rechtsschutz, 4. Aufl., 1981, S. 252; Althammer, Warenzeichengesetz, 2. Aufl., 1979, § 25 Rdnr. 18). Außer dem Inhaber darf sich niemand der Ausstattung im geschäftlichen Verkehr bedienen, es sei denn, er besitze ein älteres Recht. Das jüngere Recht, auch wenn es ein eingetragenes Warenzeichen ist, muß dem Ausstattungsrecht grundsätzlich weichen (vgl. Baumbach/Hefermehl, a.a.O., Einl. Rdnr. 42, 43; Hubmann, a.a.O., S. 262; Althammer, a.a.O., § 25 Rdnr. 1).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Schutz der Ausstattung nach § 25 WZG beruht nicht auf einem förmlichen staatlichen Akt wie der Schutz des eingetragenen Warenzeichens, sondern auf der Verkehrsgeltung, die der Inhaber für seine Ausstattung im geschäftlichen Verkehr durch die Benutzung des Zeichens errungen hat und die seine derart ausgestatteten Waren von denjenigen seiner Konkurrenten auf dem Markt unterscheidet. Daraus folgt aber nicht, daß das Schutzgut des § 25 WZG wie bei § 3 des Gesetzes über den unlauteren Wettbewerb (UWG) die Lauterkeit des geschäftlichen Verkehrs, die Institution des Wettbewerbs wäre (vgl. dazu BVerfGE 51,193 [214f.]). Im Gegensatz zu § 3 UWG - der einen Unterlassungsanspruch unter anderem dann gibt, wenn im geschäftlichen Verkehr über den Ursprung einer Ware irreführende Angaben gemacht werden - schützt § 25 WZG vorrangig nicht den Wettbewerb, sondern den Zeicheninhaber, der sich durch unternehmerische Leistung einen wirtschaftlichen Wert geschaffen hat. Daneben dient die Regelung allerdings auch dem Schutz der Allgemeinheit, insbesondere der Verbraucher, vor unzutreffenden Vorstellungen über die Herkunft und in gewissem Maße auch über die Qualität der mit der Ausstattung gekennzeichneten Ware (vgl. zu dieser Garantie- oder Vertrauensfunktion: Baumbach/Hefermehl, a.a.O., Einl. Rdnr. 12, 22; allgemein zum Schutzzweck des Markenrechts: derselbe, a.a.O., Einl. Rdnr. 44, 45; Hubmann, a.a.O., S. 54). Im Vordergrund steht jedoch der Schutz des Zeicheninhabers, so daß das Recht an der Ausstattung nach der Ausgestaltung durch das Warenzeichengesetz ein dem Inhaber zugeordnetes subjektives Recht, kein bloßer Rechtsreflex ist (vgl. Baumbach/Hefermehl, a.a.O., Einl. Rdnr. 38 sowie § 25 Rdnr. 8; Busse, a.a.O., § 25 Rdnr. 1, 2; Hubmann, a.a.O., S. 252).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das mit dem Unternehmen eng verbundene, nur mit diesem übertragbare und vererbliche Ausstattungsrecht (zur entsprechenden Anwendung des § 8 WZG vgl. Baumbach/Hefermehl, a.a.O., § 25 Rdnr. 93; Busse, a.a.O., § 25 Rdnr. 4) stellt eine Vermögenswerte Rechtsposition dar. Ebenso wie das Warenzeichenrecht ist es aufgrund seiner Herkunfts-, Garantie- und Werbefunktion (zu den Funktionen einer Marke vgl. näher Trüstedt in: Reimer, a.a.O., S.19f.; Baumbach/Hefermehl, a.a.O., Einl. Rdnr. 9ff.) für seinen Inhaber von erheblicher wirtschaftlicher Bedeutung. Es kann zwar einen persönlichkeitsrechtlichen Einschlag erhalten, wenn zur Ausstattung der Name des Markeninhabers gehört (vgl. Baumbach/ Hefermehl, a.a.O., Einl. Rdnr. 27; Hubmann, a.a.O., S. 53f.; von Gamm, Warenzeichengesetz, 1965, § 1 Rdnr. 1). Grundsätzlich ist es jedoch als ein Vermögensrecht zu qualifizieren, das eine Sachbeziehung zum Inhalt hat (vgl. BGHZ 32, 103 [113] zum Warenzeichen; Baumbach/Hefermehl, a.a.O., Einl. Rdnr. 28 sowie § 25 Rdnr. 9). Beide Markenrechte, das durch Eintragung begründete förmliche Zeichenrecht nach § 15 Abs. 1 WZG wie das aufgrund Verkehrsgeltung gemäß § 25 WZG geschützte sachliche Zeichenrecht, werden daher als dem Inhaber zustehende absolute Immaterialgüterrechte angesehen (Baumbach/Hefermehl, a.a.O., Einl. Rdnr. 27, 38 sowie § 25 Rdnr. 9; Heydt in: Reimer, a.a.O., S. 658; Busse, a.a.O., Einf. Rdnr. 4 sowie § 25 Rdnr. 2; Hubmann, a.a.O., S. 54; von Gamm, a.a.O., § 1 Rdnr. 1 sowie § 25 Rdnr. 1).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Die Eigentumsgarantie soll dem Träger des Grundrechts einen Freiraum im vermögensrechtlichen Bereich sichern und ihm damit eine eigenverantwortliche Gestaltung seines Lebens ermöglichen (BVerfGE 68, 193 [222] m.w.N.). Das gilt nicht nur für den privaten Bereich des Einzelnen, sondern auch für seine wirtschaftliche Betätigung (BVerfGE 51, 193 [218]). Nach dieser Funktion umfaßt die verfassungsrechtliche Gewährleistung das Ausstattungsrecht in gleicher Weise wie das Recht am eingetragenen Warenzeichen. Der Schutz einer Ausstattung, die Verkehrsgeltung erlangt hat, ist - wie schon in anderem Zusammenhang dargelegt worden ist - für die Stellung des Berechtigten im Wettbewerb von erheblicher Bedeutung und damit ein wichtiges Mittel seiner wirtschaftlichen Betätigung. Die mit dem Ausstattungsschutz von der Privatrechtsordnung zuerkannte Rechtsposition ist darüber hinaus Ausdruck der Leistung des Ausstattungsberechtigten im Wettbewerb und soll ihm und seinen Rechtsnachfolgern für die Zukunft den Ertrag dieser Leistung sichern (vgl. Baumbach/Hefermehl, a.a.O., Einl. Rdnr.28, 45; Hubmann, a.a.O., S. 54).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für die verfassungsrechtliche Qualifizierung des Ausstattungsrechts ist es ohne Bedeutung, daß dieses Recht, anders als das Recht am eingetragenen Warenzeichen, nicht auf einem förmlichen Eintragungsakt des Staates, sondern auf der Verkehrsgeltung beruht und seine Entstehung wie sein Fortbestand damit von einem tatsächlichen Zustand abhängen, der im Streitfall durch umfangreiche Ermittlungen festgestellt werden muß.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die Regelung des § 10 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 a. F. - jetzt § 10 Abs. 1 Nr. 1 Buchst. a - in Verbindung mit § 10 Abs. 3 WeinG über die Eintragung geographischer Lagenamen in die Weinbergsrolle führt - jedenfalls nach der Auslegung dieser Vorschriften durch die Fachgerichte im Ausgangsverfahren - dazu, daß durch § 25 WZG geschützte Ausstattungen nicht mehr verwendet werden können. Zwar sind nur Ausstattungen für Erzeugnisse betroffen, die den Namen einer nicht mindestens fünf Hektar großen Lage tragen. Auch ist es im Rahmen des Ausnahmetatbestands des § 10 Abs. 3 Satz 2 WeinG möglich, bei der Ermessensentscheidung über die Eintragung den Bestand eines Ausstattungsrechts zu berücksichtigen. Sind jedoch die tatbestandlichen Voraussetzungen für eine Ermessensentscheidung (besondere örtliche Nutzungsverhältnisse oder Besonderheit der auf der Fläche gewonnenen Weine) wie im vorliegenden Fall nicht erfüllt, wird ein bestehendes Ausstattungsrecht dem Berechtigten der Sache nach entschädigungslos entzogen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein solcher Rechtsentzug kann weder als zulässige Inhalts- und Schrankenbestimmung des Eigentums nach Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG gerechtfertigt werden noch sind die Voraussetzungen einer Enteignung nach Art. 14 Abs. 3 GG gegeben. Es handelt sich vielmehr um einen Eingriff in das geschützte Recht, der mit der verfassungsrechtlichen Gewährleistung des Eigentums durch Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG unvereinbar ist (vgl. BVerfGE 51,193 [220]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Eingriff wird nicht dadurch verfassungsrechtlich legitimiert, daß der Rechtsentzug die Folge einer vom Gesetzgeber für geboten erachteten Neuregelung des Weinbezeichnungsrechts ist, die als solche verfassungsmäßig ist. Denn die verfassungsrechtliche Gewährleistung des Eigentums schützt als Bestandsgarantie die konkrete Befugnis in der Hand des einzelnen Berechtigten (BVerfGE 51,193 [220] m.w.N.). Der Gesetzgeber kann allerdings, wenn sich eine Reform des geltenden Rechts als notwendig erweist, vor der Entscheidung stehen, bisher eingeräumte rechtliche Befugnisse zu beseitigen oder zu beschränken (BVerfGE 45, 297 [331f.]). Das Bedürfnis nach Rechtseinheit im Zuge einer Neuregelung kann dabei jedoch nicht den ersatzlosen Entzug von Rechten rechtfertigen (vgl. BVerfGE 31, 275 [292]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die beanstandete Regelung läßt keine Auslegung zu, in der sie mit Art. 14 GG vereinbar wäre (vgl. BVerfGE 69, 1 [55]). Bereits in der Entscheidung vom 22. Mai 1979 ist das Bundesverfassungsgericht davon ausgegangen, daß sich § 10 WeinG grundsätzlich auch auf warenzeichenrechtlich geschützte Lagenamen erstreckt (BVerfGE 51,193 [205,219 f.]). Dies hat im Gesetz inzwischen eine Bestätigung dadurch erfahren, daß der Gesetzgeber, um der genannten Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts Rechnung zu tragen, in § 65 a WeinG Lagenamen, die durch ein eingetragenes Warenzeichen geschützt waren, vom Eintragungsverbot ausdrücklich ausgenommen hat. Ein verfassungskonformes Ergebnis ließe sich danach allenfalls durch eine entsprechende Anwendung des § 65 a WeinG auf Kleinlagenamen erreichen, für die ein Ausstattungsschutz nach § 25 WZG bestand. Eine solche Analogie hat das Bundesverwaltungsgericht im Ausgangsverfahren jedoch unter Berücksichtigung des Wortlauts von § 65 a WeinG und der Gesetzesmaterialien nicht für möglich erachtet. Dies liegt im Bereich der Anwendung einfachen Rechts und kann von Verfassungs wegen nicht beanstandet werden (vgl. BVerfGE 72,155 [170]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungswidrigkeit der Regelung erstreckt sich nicht nur auf das Verbot der weiteren Verwendung ausstattungsrechtlich geschützter Kleinlagenamen, sondern auch auf das Verbot von deren Eintragung in die Weinbergsrolle. Das letztere würde für sich allein zwar keinen Rechtsentzug begründen. Die Eintragung ist aber nach § 10 Abs. 1 WeinG (alter und neuer Fassung) Voraussetzung für die Zulässigkeit seiner Verwendung. Es handelt sich um eine nach dem erkennbaren Willen des Gesetzgebers einheitliche Regelung, die auch im Falle der verfassungsrechtlichen Beanstandung einheitlich behandelt werden muß.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Verstoß gegen Art. 14 GG führt dazu, daß die gesetzliche Regelung über das Verbot der Eintragung und Verwendung von Kleinlagenamen in dem beanstandeten Umfang für nichtig zu erklären ist. Mit der Einfügung des § 65 a in das Weingesetz hat der Gesetzgeber deutlich gemacht, daß er für den Fall warenzeichenrechtlich geschützter Lagenamen das System der Registrierung in der Weinbergsrolle nicht durchbrechen, sondern insoweit dem Zeichenschutz durch eine Ausnahme von der Verbotsregelung Rechnung tragen will. Zu diesem Ergebnis führt aber bereits die Nichtigerklärung der beanstandeten Regelung. Danach besteht für das Bundesverfassungsgericht kein Grund, sich im Entscheidungssatz auf die Feststellung zu beschränken, daß die beanstandete Regelung mit Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG unvereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da die verfassungswidrige Regelung des Weingesetzes den angegriffenen Entscheidungen teils in der ursprünglichen Fassung vom 14. Juli 1971 und teils in der neuen Fassung vom 27. August 1982 zugrunde liegt, muß sich die Nichtigerklärung auf beide Fassungen erstrecken (vgl. BVerfGE 14,174 [175,190]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nachdem das Verbot der Eintragung und Verwendung von Kleinlagenamen, für die Ausstattungsschutz bestand, bereits als solches verfassungswidrig ist, erübrigt sich eine Prüfung, ob mit der Einfügung des § 65 a in das Weingesetz die Inhaber von Ausstattungsrechten gegenüber den Inhabern eingetragener Warenzeichen unter Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG benachteiligt worden sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="26" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Herzog	Niemeyer	Heußner Henschel	Seidl	Grimm Söllner	Dieterich
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



