<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 19. Juni 1962 - 1 BvL 10/57 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 481 Absatz 2 ZPO in der Fassung des Gesetzes zur Wiederherstellung der Rechtseinheit auf dem Gebiet der Gerichtsverfassung, der bürgerlichen Rechtspflege, des Strafverfahrens und des Kostenrechtes vom 12. September 1950 (BGBl. I S. 455) - Vorlage des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 8. März 1957 - 1 W 101/1956.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist gegenstandslos.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In einem Rechtsstreit über die Herausgabe einer Erbschaft hatte das Landgericht Heilbronn die Beklagte verurteilt, den Offenbarungseid dahin zu leisten, daß sie das Nachlaßverzeichnis so vollständig angegeben habe, als sie dazu im Stande gewesen sei.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In dem zur Abnahme dieses Eides anberaumten Termin erklärte die Beklagte, sie sei als Mitglied des Evangelischen Brüdervereins in Stuttgart-Vaihingen nicht bereit, den Offenbarungseid zu leisten, auch nicht in der Form, daß sie ohne Anrufung von Gott schwöre, weil Gotteswort ihr verbiete, einen Eid zu leisten. Daraufhin wurde ihr gemäß §§ 889, 888 ZPO eine Geldstrafe von DM 50,- für den Fall angedroht, daß sie den ihr auferlegten Offenbarungseid nicht leiste. Gegen diese Entscheidung legte die Beklagte sofortige Beschwerde ein.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht Stuttgart als Beschwerdegericht ist der Ansicht, daß die Schuldnerin aus verfassungsrechtlichen Gründen nicht gezwungen werden dürfe, einen Eid zu leisten. Es hat daher das bei ihm anhängige Verfahren gemäß Art. 100 Abs. 1 GG ausgesetzt, um eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber einzuholen, "ob der Zwang zur Leistung des Eides entsprechend § 481 Abs. 2 ZPO ... die Art. 4 und 140 des Grundgesetzes, letzterer in Verbindung mit Art. 136 Abs. 4 der Deutschen Verfassung vom 11.8.1919" verletze. In dem Vorlagebeschluß führt das Oberlandesgericht Stuttgart u. a. aus, auch der Eid "ohne religiöse Beteuerung" im Sinne des § 481 Abs. 2 ZPO habe sakralen Charakter, weil schon der Begriff "Eid" eine feierliche Verpflichtung zur Wahrheit bei Gott bedeute und vor allem das Wort "schwören" eine Beziehung zu dem Verhältnis des Menschen zu Gott ausdrücke.
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach Eingang der Vorlage erklärte die Klägerin gegenüber dem Landgericht, daß sie nicht mehr auf Leistung des Offenbarungseides durch die Beklagte drängen und deshalb ihren weitergehenden Antrag nicht weiter verfolgen werde. Daraufhin entschied das Landgericht, ohne das Oberlandesgericht oder das Bundesverfassungsgericht zu verständigen, das Ausgangsverfahren durch ein rechtskräftig gewordenes Urteil.
   </absatz><absatz absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Oberlandesgericht teilte dem Bundesverfassungsgericht mit, daß es den Verzicht der Klägerin auf Ableistung des Offenbarungseides als Zurücknahme des Antrages werte, die Beklagte gemäß § 889 in Verbindung mit § 888 ZPO durch Geld- oder Haftstrafen zur Eidesleistung anzuhalten. Daraus ergebe sich in entsprechender Anwendung des § 271 ZPO, daß der mit der sofortigen Beschwerde angefochtene Beschluß wirkungslos geworden sei und die Klägerin die Kosten des Zwangsvollstreckungsverfahrens zu tragen habe. Diese Wirkungen seien jedoch nur auf Antrag der Beklagten auszusprechen; einen derartigen Antrag habe sie nicht gestellt.
   </absatz><absatz absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zunächst zulässige Vorlage ist damit gegenstandslos geworden. Nach Art. 100 Abs. 1 GG kann ein Gericht ein Verfahren aussetzen und die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts einholen, wenn es ein Gesetz für verfassungswidrig hält, auf dessen Gültigkeit es für die Entscheidung des bei ihm anhängigen Verfahrens ankommt. Wenn aber in einem Ausgangsverfahren wie hier keine Entscheidung mehr zu treffen ist, dann ist damit auch dem Bundesverfassungsgericht die Möglichkeit genommen, über die ihm zur Prüfung vorgelegte Rechtsfrage zu entscheiden.
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
