<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    Zur Anwendung des Grundsatzes der Verhältnismäßigkeit bei der Untersuchungshaft.
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 14. März 1967 - 1 BvR 742/66 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Kaufmanns ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt ... - gegen den Beschluß des Hanseatischen Oberlandesgerichts Hamburg vom 4. November 1966 - 2 Ws 467/66 H.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="tb" zeichen="I"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer befindet sich seit 16. Oktober 1962 in Untersuchungshaft. Er wird beschuldigt, als Führer einer Selbstschutzeinheit Einsätze gegen Juden und Polen vorbereitet und an ihnen teilgenommen, sogenannte Hilfswillige für Vernichtungslager, Aussiedlungen und Judenerschießungen abgestellt und selbst die Tötung von Juden und Hilfswilligen veranlaßt zu haben. Das Ermittlungsverfahren umfaßt insgesamt 12 Tatkomplexe; es richtet sich gegen 18 weitere Beschuldigte, von denen die meisten an mehreren Einzelkomplexen beteiligt gewesen sein sollen.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Vom 16. März 1961 bis 14. September 1965 wurde das Verfahren von dem Staatsanwalt Dr. K. allein bearbeitet. Seit dem 15. September 1965 waren jeweils zwei oder drei andere Sachbearbeiter mit den Ermittlungen befaßt. Sie bearbeiten - jedenfalls seit dem Frühjahr 1966 - ausschließlich das vorliegende Verfahren; nur müssen sie an einem Tag in jeder Woche Sitzungsdienst in anderen Strafverfahren versehen.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Beschluß vom 4. November 1966 - 2 Ws 467/66 H - hat das Hanseatische Oberlandesgericht die Fortdauer der Untersuchungshaft des Beschwerdeführers angeordnet. Das Gericht hat das Weiterbestehen des dringenden Tatverdachts und der Fluchtgefahr bejaht. Ferner hat es ausgeführt: Die weitere Untersuchungshaft stehe zur Bedeutung der Sache und zu der bei Verurteilung zu erwartenden Strafe nicht außer Verhältnis. Der Umfang der Ermittlungen und die damit verbundenen besonderen Schwierigkeiten rechtfertigten ihre Fortdauer. Einer Abtrennung einzelner Tatkomplexe stehe der sachliche und persönliche Zusammenhang entgegen. Das Verfahren sei von der Staatsanwaltschaft nicht in vermeidbarer Weise verzögert worden. Die Fortdauer der Untersuchungshaft müsse daher - auch unter Berücksichtigung der neueren Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 20, 45) - hingenommen werden, obwohl die Frist des § 121 Abs. 1 StPO um ein Vielfaches überschritten sei und der Zeitpunkt der Hauptverhandlung sich noch nicht voraussagen lasse.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit der Verfassungsbeschwerde gegen diesen Beschluß rügt der Beschwerdeführer eine Verletzung des Art. 2 Abs. 2 GG. Er macht geltend: Die Ermittlungen gegen ihn selbst seien seit Jahren beendet. Das Verfahren gegen ihn nehme nur deshalb keinen Fortgang, weil Ermittlungen gegen andere Beschuldigte noch nicht beendet seien, die mit den Vorwürfen gegen ihn nichts zu tun hätten. Die Ermittlungen gegen 19 Hauptbeschuldigte in 12 Tatkomplexen überforderten einen Staatsanwalt. Auch die Zahl der gegenwärtigen Bearbeiter sei unzureichend und müßte mindestens verdoppelt werden, so daß kein Sachbearbeiter mehr als zwei Tatkomplexe zu bearbeiten brauchte. Die Staatsanwaltschaft sei aber davon ausgegangen, daß es auf schnelle Bearbeitung nicht so sehr ankomme, und habe daher die Beschuldigten bewußt benachteiligt. Erst als die Presse die Verschleppung der NS-Gewaltverbrecher-Verfahren aufgegriffen habe, sei durch Vermehrung der Sachbearbeiter eine gewisse Beschleunigung eingetreten.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Senat der Freien und Hansestadt Hamburg verneint eine Verletzung von Grundrechten des Beschwerdeführers. Die Ermittlungen gegen diesen seien noch nicht beendet. Im Anfangsstadium des Ermittlungsverfahrens sei die Zusammenfassung der Arbeit in der Hand nur eines Sachbearbeiters zweckmäßig gewesen. Auch gegenwärtig sei eine weitere Aufteilung der Ermittlungstätigkeit wegen der Verzahnung der einzelnen Tatkomplexe nicht sinnvoll. Der wöchentliche Sitzungsdienst der Sachbearbeiter sei notwendig, damit nicht der Kontakt zur Verhandlungspraxis verlorengehe.
   </absatz><absatz absatzID="6" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch der Bundesminister der Justiz hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet.
   </absatz><absatz absatzID="7" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="II"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist nicht begründet.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Dauer der Untersuchungshaft verstößt gegen Art. 2 Abs. 2 GG, wenn die Überschreitung der sich aus § 121 Abs. 1 StPO ergebenden angemessenen Haftdauer dadurch verursacht ist, daß die Strafverfolgungsbehörden und die Gerichte nicht alle möglichen und zumutbaren Maßnahmen ergriffen haben, um die notwendigen Ermittlungen mit der gebotenen Schnelligkeit abzuschließen. Denn zur Durchführung eines geordneten Strafverfahrens und zur Sicherstellung der späteren Strafvollstreckung kann die Untersuchungshaft dann nicht mehr als notwendig anerkannt werden, wenn ihre Fortdauer durch vermeidbare Verzögerung der Ermittlungen verursacht ist (BVerfGE 20, 45 [50]).
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Von diesen Grundsätzen geht auch der angegriffene Beschluß aus. Das Oberlandesgericht hat deshalb an die Staatsanwaltschaft eine Reihe präziser Fragen gerichtet, um zu klären, ob durch zweckmäßigere Gestaltung des Ermittlungsverfahrens eine Beschleunigung hätte erreicht werden können. Das Ergebnis dieser Befragung ist in dem Beschluß eingehend dargestellt; von ihm hat auch das Bundesverfassungsgericht auszugehen. Danach handelt es sich in der Tat um ein Verfahren von außergewöhnlichem Umfang und besonderer Schwierigkeit; es gilt dasselbe, was in dem Beschluß vom heutigen Tage 1 BvR 533/66 unter II 2 ausgeführt ist. Die Zusammenfassung der Ermittlungen in einer Hand war mindestens in einer - naturgemäß zeitlich nicht genau abgrenzbaren - Anfangsphase des Verfahrens zweckmäßig. Sonstige fehlerhafte Dispositionen der Staatsanwaltschaft, durch die das Verfahren nennenswert verzögert worden wäre, sind nicht festgestellt. Die Ausführungen, mit denen das Oberlandesgericht das Ergebnis seiner Erhebungen würdigt, erwecken freilich in Einzelheiten Bedenken - so wenn gesagt wird, in einem Verfahren nach § 121 Abs. 1, § 122 Abs. 4 StPO könne die Frage, ob und in welcher Weise das Verfahren hätte beschleunigt werden können, "zwangsläufig nur etwas summarisch" geprüft werden; oder wenn angenommen wird, gewisse Verzögerungen müßten als "unvermeidbare Begleiterscheinungen eines Strafverfahrens" hingenommen werden. Doch reichen diese Bemerkungen, in ihrem jeweiligen Zusammenhang beurteilt, nicht dazu aus, den angegriffenen Beschluß als verfassungswidrig anzusehen.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde kann deshalb keinen Erfolg haben.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Dr. Berger 	Dr. Scholtissek Ritterspach 	Rupp-v. Brünneck 	Dr. Böhmer
   </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
<fnentscheidung>
<fussnote seite="226">
   1 Abgedrudit als Nr. 30 S. 220, 222.
  </fussnote>
</fnentscheidung>
</bverfgdokument>
