<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Verletzung des Anspruchs auf rechtliches Gehör im Wiedereinsetzungsverfahren.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 5. Juni 1984 - 1 BvR 29/84 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde 1. der Frau F..., 2. des Herrn F... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Anton Mülfarth, H.-Georg Homburg, Jürgen A. C. Kreuzer und Konrad Hochhausen, Wilhelmstraße 16, Jülich - gegen den Beschluß des Amtsgerichts Bonn vom 23. Dezember 1983 - 10 C 624/83 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Amtsgerichts Bonn vom 23. Dezember 1983 - 10 C 624/83 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Er wird aufgehoben. Die Sache wird an das Amtsgericht zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Das Land Nordrhein-Westfalen hat den Beschwerdeführern die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Beschwerdeführer erwirkten beim Amtsgericht ein Versäumnisurteil, durch welches die Beklagte des Ausgangsverfahrens zur Räumung eines Hauses verurteilt wurde. Das Versäumnisurteil wurde der Beklagten durch Niederlegung bei der Postanstalt am 29. November 1983 zugestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Schreiben vom 9. Dezember 1983 erhob die Beklagte Einspruch. Das Schreiben trägt einen Eingangsstempel der zuständigen Abteilung des Amtsgerichts vom 14. Dezember 1983.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Beschluß vom 23. Dezember 1983 gewährte das Amtsgericht der Beklagten von Amts wegen Wiedereinsetzung in den vorigen Stand. Zur Begründung führte es aus, der Eingangsstempel der Abteilung auf dem Einspruchsschreiben trage zwar das Datum vom 14. Dezember 1983, so daß danach die 14tägige Einspruchsfrist nicht eingehalten sei. Da jedoch ein Eingangsstempel des Gerichts auf dem Einspruchsschreiben nicht vorhanden sei, könne nicht ausgeschlossen werden, daß es schon vor dem 14. Dezember 1983 - also rechtzeitig - eingegangen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit ihrer Verfassungsbeschwerde rügen die Beschwerdeführer die Verletzung von Art. 103 Abs. 1 GG, weil das Amtsgericht die Wiedereinsetzung gewährt habe, ohne sie zuvor gehört zu haben; darauf beruhe die angegriffene Entscheidung. Sie nehmen Bezug auf eine in Durchschlag beigefügte Gegenvorstellung, in welcher sie ausführen, § 236 Abs. 2 ZPO erlaube nur dann ausnahmsweise eine Gewährung der Wiedereinsetzung ohne Antrag, wenn deren Voraussetzungen bei Nachholung der versäumten Prozeßhandlung offenkundig seien; daran fehle es aber. Es seien keinerlei Anhaltspunkte dafür ersichtlich, daß das Einspruchsschreiben der Beklagten schon vor dem 14. Dezember 1983 bei Gericht eingegangen sei. Wenn das Einspruchsschreiben einen Eingangsstempel der Abteilung und nicht auch einen solchen des Gerichts trage, so spreche dies nicht dafür, daß der Schriftsatz rechtzeitig bei Gericht eingegangen sei, sondern dafür, daß die Beklagte ihre Einspruchsschrift nach Ablauf der Einspruchsfrist auf der Geschäftsstelle der Abteilung abgegeben habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen und die Beklagte des Ausgangsverfahrens hatten Gelegenheit zur Stellungnahme; sie haben sich nicht geäußert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zulässige Verfassungsbeschwerde (vgl. BVerfGE 53, 109 [112f.]) ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Art. 103 Abs. 1 GG gibt den Beteiligten eines gerichtlichen Verfahrens ein Recht darauf, daß sie Gelegenheit erhalten, sich zu dem einer gerichtlichen Entscheidung zugrunde liegenden Sachverhalt vor Erlaß der Entscheidung zu äußern, vor Gericht Anträge zu stellen und Ausführungen zu machen. Dies gilt auch für das Verfahren bei Entscheidungen über eine Wiedereinsetzung in den vorigen Stand, unabhängig davon, ob diese beantragt ist oder von Amts wegen erwogen wird. Zwar schreibt die Zivilprozeßordnung die Anhörung der Gegenpartei nicht ausdrücklich vor; die Pflicht zur Anhörung folgt jedoch unmittelbar aus Art. 103 Abs. 1 GG (vgl. BVerfGE 53, 109 [113 f.] m. w. N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Amtsgericht hat somit den Anspruch der Beschwerdeführer auf rechtliches Gehör verletzt, indem es der Beklagten Wiedereinsetzung in den vorigen Stand gewährte, ohne vorher den Beschwerdeführern Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die angegriffene Entscheidung beruht auch auf dieser Verletzung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführer haben in ihrer Gegenvorstellung, auf die sie in der Begründung ihrer Verfassungsbeschwerde Bezug nehmen, Gründe gegen die Wiedereinsetzung vorgetragen, die es nicht als ausgeschlossen erscheinen lassen, daß eine rechtzeitige Anhörung zu einer anderen Entscheidung geführt hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Allerdings bietet der Ausgangsfall auch Anhaltspunkte dafür, daß das Amtsgericht Wiedereinsetzung in den vorigen Stand hätte gewähren können. So weichen das Datum des Einspruchsschreibens und des Eingangsstempels auffällig weit voneinander ab, so daß bei einer Übersendung durch die Post eine unverschuldete Verzögerung denkbar erscheint. Außerdem hat die Beklagte das durch Niederlegung zugestellte Versäumnisurteil am Tag nach der Zustellung abgeholt, so daß ein entschuldbarer Irrtum über den Fristablauf in Frage kommen könnte, zumal die Beklagte im Einspruchsschreiben in anderem Zusammenhang eingehend Umstände darlegt, die auf eine psychische Ausnahmesituation schließen lassen könnten. Da das Amtsgericht diese Anhaltspunkte in der angegriffenen Entscheidung aber nicht erörtert hat und somit nicht feststeht, ob es zur Überzeugung gelangen wird, es seien andere die Wiedereinsetzung begründende Tatsachen gegeben, kann nicht davon ausgegangen werden, daß die angegriffene Entscheidung mit demselben Ergebnis, aber mit anderen Gründen hätte ergehen müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog	Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner Niedermaier Dr. Henschel
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



