<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 22. Mai 1975 - 2 BvR 300/75 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Klaus Sch ..., - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Lutz Libbertz, München 2, Schillerstraße 27/I - gegen a) das Urteil des Amtsgerichts Augsburg vom 11. Oktober 1974 - l Ds 841/74 -, b) den Beschluß des Bayerischen Obersten Landesgerichts vom 5. März 1975 - 5 St 66/75 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Das Urteil des Amtsgerichts Augsburg vom 11. Oktober 1974 - l Ds 841/74 - und der Beschluß des Bayerischen Obersten Landesgerichts vom 5. März 1975 - 5 St 66/75 - verletzen das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes. Sie werden aufgehoben. Die Sache wird an das Amtsgericht Augsburg zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Der Gesetzgeber hat Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes dadurch verletzt, daß er es unterlassen hatte, in § 140 der Strafprozeßordnung in der Fassung des Gesetzes zur Änderung der Strafprozeßordnung und des Gerichtsverfassungsgesetzes (StPÄG) vom 19. Dezember 1964 (Bundesgesetzbl. I S. 1067) unter den in Absatz 1 Nr. 5 dieser Vorschrift genannten weiteren Voraussetzungen die Mitwirkung eines Verteidigers im Strafverfahren auch dann anzuordnen, wenn der Beschuldigte sich in Strafhaft befunden hatte.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Die Bundesrepublik Deutschland hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. In der Fassung des Gesetzes zur Wiederherstellung der Rechtseinheit auf dem Gebiete der Gerichtsverfassung, der bürgerlichen Rechtspflege, des Strafverfahrens und des Kostenrechts vom 12. September 1950 (BGBl. S. 455) hatte § 140 Abs. 1 Nr. 5 StPO bestimmt, daß es der Mitwirkung eines Verteidigers bedarf, wenn der Beschuldigte bis zur Hauptverhandlung länger als drei Monate in Haft gewesen war und die Staatsanwaltschaft oder der Beschuldigte oder sein gesetzlicher Vertreter die Bestellung eines Verteidigers beantragte. Nach dem Beschluß des Bundesgerichtshofs - Großer Senat für Strafsachen - vom 24. Juni 1953 bedeutete "Haft" in diesem Zusammenhang nur Untersuchungshaft in dem Verfahren, für das die Bestellung eines Verteidigers beantragt wurde (BGHSt 4, 308).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Durch das Gesetz zur Änderung der Strafprozeßordnung und des Gerichtsverfassungsgesetzes (StPÄG) vom 19. Dezember 1964 (BGBl. I S. 1067) erhielt die Vorschrift folgende Fassung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 140 (1) Die Mitwirkung eines Verteidigers ist notwendig, wenn 1.-4. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. der Beschuldigte sich mindestens drei Monate in derselben oder in einer anderen Sache in Untersuchungshaft oder auf Grund behördlicher Anordnung in einer Heil- oder Pflegeanstalt befunden hat und nicht mindestens zwei Wochen vor Beginn der Hauptverhandlung aus der Untersuchungshaft oder der Heil- oder Pflegeanstalt entlassen wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6.-7. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) In anderen Fällen bestellt der Vorsitzende auf Antrag oder von Amts wegen einen Verteidiger, wenn wegen der Schwere der Tat oder wegen der Schwierigkeit der Sach- oder Rechtslage die Mitwirkung eines Verteidigers geboten erscheint, oder wenn ersichtlich ist, daß sich der Beschuldigte nicht selbst verteidigen kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Einführungsgesetz zum Strafgesetzbuch (EGStGB) vom 2. März 1974 (BGBl. I S. 469) hat die Bestimmung erneut geändert. Nach der am 1. Januar 1975 in Kraft getretenen Fassung muß ein Verteidiger mitwirken, wenn "der Beschuldigte sich mindestens drei Monate auf Grund richterlicher Anordnung oder mit richterlicher Genehmigung in einer Anstalt befunden hat und nicht mindestens zwei Wochen vor Beginn der Hauptverhandlung entlassen wird".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer wurde am 11. Oktober 1974 vom Amtsgericht Augsburg zu einer Freiheitsstrafe verurteilt. In der Hauptverhandlung trat kein Verteidiger auf, nachdem der gewählte Verteidiger ausgeblieben war. Der Beschwerdeführer hatte sich vom 21. Juni bis 20. Juli in Strafhaft und anschließend bis zur Hauptverhandlung in Untersuchungshaft befunden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der Revision beanstandete er, daß die Hauptverhandlung ohne Mitwirkung eines Verteidigers durchgeführt worden war.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bayerische Oberste Landesgericht verwarf die Revision durch Beschluß vom 5. März 1975 als unbegründet, da die Mitwirkung eines Verteidigers nicht notwendig gewesen sei. Ob eine Verletzung des § 140 Abs. 1 Nr. 5 StPO vorliege, beurteile sich nach derjenigen Gesetzesfassung, die im Zeitpunkt der Hauptverhandlung vom 11. Oktober 1974 gegolten habe. Bei der Berechnung der Dreimonatsfrist sei aber nach dieser Gesetzesfassung eine vom Angeklagten verbüßte Strafhaft nicht zu berücksichtigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit der gegen diese Entscheidung und gegen das Urteil der Tatsacheninstanz gerichteten Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer Verletzung der Art. 3 Abs. 1 und 103 Abs. 1 GG. Einen Verstoß gegen den Gleichheitssatz sieht er darin, daß ihm kein Verteidiger bestellt worden ist, obwohl er nicht in der Lage gewesen sei, sich ohne Hilfe eines Verteidigers auf die Hauptverhandlung vorzubereiten und sich selbst sachgemäß zu verteidigen. Das Gericht hätte ihm einen Verteidiger beiordnen müssen, da bei der Berechnung der Dreimonatsfrist des § 140 Abs. 1 Nr. 5 StPO a. F. auch Strafhaft einzubeziehen sei. Der Zweck des Gesetzes bestehe darin, dem Beschuldigten eine sachgemäße Verteidigung zu ermöglichen. Diese werde aber durch Strafhaft mindestens ebensosehr in Frage gestellt, wie wenn sich der Beschuldigte in Untersuchungshaft befände. Für die Verschiedenbehandlung von Strafhaft und Untersuchungshaft fehle jeder rechtfertigende Grund. Das Gleichbehandlungsgebot verlange daher, Strafhaft ebenso wie Untersuchungshaft zu berücksichtigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bayerische Ministerpräsident hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet, da die den angegriffenen Entscheidungen zugrunde liegende Gesetzesauslegung keinen Grundrechtsverstoß erkennen lasse.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffenen Entscheidungen verstoßen gegen Art. 3 Abs. 1 GG. Dieser Verstoß gegen den Gleichheitssatz besteht darin, daß nach der maßgeblichen Fassung des § 140 Abs. 1 Nr. 5 StPO die Mitwirkung eines Verteidigers zwar bei Untersuchungshaft und Unterbringung in einer Heil- oder Pflegeanstalt, nicht aber bei Strafhaft notwendig war. Für diese verschiedene Behandlung läßt sich ein sachlich einleuchtender Grund nicht finden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der alleinige Zweck des § 140 Abs. 1 Nr. 5 StPO a. F. bestand darin, dem Beschuldigten, der durch einen längeren Freiheitsentzug in seiner Verteidigung behindert war, zum Ausgleich dieser Beeinträchtigung den Beistand eines Verteidigers zu gewährleisten. Das zeigt sich schon darin, daß die Vorschrift - anders als die frühere Gesetzesfassung - die Mitwirkung eines Verteidigers auch dann für notwendig erklärte, wenn der Beschuldigte zwar noch vor der Hauptverhandlung, aber später als zwei Wochen vor ihrem Beginn auf freien Fuß gesetzt worden war. Diese Neuerung wurde ausdrücklich damit begründet, daß sich der Angeklagte, "der noch unter dem Eindruck der langen Haft steht, erfahrungsgemäß nicht genügend auf die Hauptverhandlung und seine Verteidigung vorbereiten" könne (Amtliche Begründung des Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung der Strafprozeßordnung und des Gerichtsverfassungsgesetzes [StPÄG], BRDrucks. 9/62, S. 30). Es sollte sichergestellt sein, daß rechtskundigen Beistand erhielt, wer durch längeren Freiheitsentzug in der tatsächlichen Wahrnehmung seiner Verteidigungsrechte behindert war. Ein anderer Sinn des Gesetzes ist nicht zu erkennen. Mit der gesetzlichen Klarstellung, daß auch Untersuchungshaft in anderer Sache die Notwendigkeit der Verteidigung begründe, war insbesondere jener Auffassung der Boden entzogen, die den Grundgedanken der Regelung darin erblickt hatte, daß die Dauer der Freiheitsentziehung ein unwiderlegliches Anzeichen für die Bedeutung der Sache sei (BGHSt 4, 308); denn es versteht sich von selbst, daß Untersuchungshaft in anderer Sache kein Indiz dafür zu liefern vermag, ob die zu verhandelnde Strafsache eine solche Bedeutung hat, daß die Mitwirkung eines Verteidigers geboten erscheint.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    War es aber der ausschließliche Zweck des Gesetzes, einer haftbedingten Erschwerung der Verteidigung Rechnung zu tragen, so ließ es sich nicht rechtfertigen, die Mitwirkung eines Verteidigers bei Untersuchungshaft und Anstaltsunterbringung für notwendig, bei Strafhaft indes für entbehrlich zu erklären. Für diese Verschiedenbehandlung gab es keinen vernünftigen Grund (vgl. auch Amtliche Begründung des Entwurfs eines Einführungsgesetzes zum Strafgesetzbuch [EGStGB], BRDrucks. I/72, S. 283). Daß Strafhaft den Beschuldigten nicht weniger in seiner Verteidigung behindert als Untersuchungshaft, steht außer Frage und bedarf daher keiner weiteren Darlegung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die mit der Verfassungsbeschwerde angegriffenen Entscheidungen mußten aufgehoben werden. Gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG ist die Sache an das Gericht erster Instanz zurückzuverweisen, das die Notwendigkeit der Verteidigung nunmehr nach § 140 StPO in der seit 1. Januar 1975 geltenden Fassung zu beurteilen haben wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Darüber hinaus war auszusprechen, daß die Nichtberücksichtigung von Strafhaft in § 140 Abs. 1 Nr. 5 StPO a. F. mit Art. 3 Abs. 1 GG unvereinbar war.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Gemäß § 34 Abs. 4 BVerfGG war anzuordnen, daß dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten sind. Erstattungspflichtig ist die Bundesrepublik Deutschland, weil die erfolgreich gerügte Grundrechtsverletzung auf einem verfassungswidrigen Gesetz des Bundes beruht (BVerfGE 32, 365 [373]; 38, 187 [206]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist mit fünf gegen drei Stimmen ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. v. Schlabrendorff Dr. Rupp Dr. Geiger Hirsch Dr. Rinck Dr. Rottmann Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



