<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 1. Juli 1964 durch den nach § 93a Abs. 2 BVerfGG berufenen Ausschuß. - 2 BvR 543/63 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte ... - gegen den Beschluß des Amtsgerichts München vom 23. August 1963 - 5 Cs 8788/63 - und gegen den Beschluß des Landgerichts München I vom 23. Oktober 1963 - III AR 98/63 und III Qs 440/63.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Der Antrag des Beschwerdeführers auf Erstattung der Auslagen wird abgelehnt.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="tb" zeichen="1"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" rn="NA" tbeg="tb">    1. Der Beschwerdeführer hat mitgeteilt, daß er die Verfassungsbeschwerde durch den Beschluß des Landgerichts München I vom 5. Mai 1964 als in der Hauptsache erledigt ansieht. Hierüber bedarf es keines besonderen gerichtlichen Ausspruchs (BVerfGE 7, 75 [76]).
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="2"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" rn="NA" tbeg="eg">    2. Zur Entscheidung über den Antrag des Beschwerdeführers, die Erstattung seiner Auslagen anzuordnen (§ 34 Abs. 3 BVerfGG), ist der nach § 93 a BVerfGG gebildete Ausschuß berufen. Im Rahmen seiner Zuständigkeit zur Vorprüfung der Verfassungsbeschwerden ist er - ebenso wie früher die auf Grund von § 91 a BVerfGG gebildeten Ausschüsse (BVerfGE 7, 241 [243]) - das Bundesverfassungsgericht. Seine Kompetenz zur Vorprüfung der Verfassungsbeschwerden umschließt die Befugnis, Anträge nach § 34 Abs. 3 BVerfGG zurückzuweisen, solange das Vorprüfungsverfahren nicht durch einen Beschluß, die Annahme der Verfassungsbeschwerde nicht abzulehnen, beendet worden ist. Anträge auf Erstattung der Auslagen kann der Ausschuß nicht nur dann zurückweisen, wenn er die Annahme der Verfassungsbeschwerde abgelehnt hat, sondern auch dann, wenn - wie hier - die Verfassungsbeschwerde gegenstandslos geworden ist und besondere Billigkeitsgründe, deren Vorliegen nach ständiger Praxis des Bundesverfassungsgerichts Voraussetzung für die Anordnung der Auslagenerstattung ist, offensichtlich nicht vorliegen (Beschluß des Ausschusses gemäß § 91 a BVerfGG vom 11. Januar 1962 - 2 BvR 159/61 - , nicht veröffentlicht).
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" rn="NA" tbeg="eg">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="3" tbeg="eg" zeichen="3"><absatz absatzID="0" ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" rn="NA" tbeg="eg">    3. Dem Antrag auf Erstattung der Auslagen konnte nicht stattgegeben werden.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach ständiger Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist § 34 Abs. 3 BVerfGG - wie die in § 34 Abs. 1 BVerfGG angeordnete grundsätzliche Kostenfreiheit erkennen läßt - eine Ausnahmevorschrift. Die Erstattung der Auslagen kann selbst dann, wenn eine Verfassungsbeschwerde zur Entscheidung angenommen worden ist und Erfolg gehabt hat, nur angeordnet werden, sofern besondere Billigkeitsgründe vorliegen (vgl. BVerfGE 7, 75 [76]; 7, 95 [99]; 8, 195 [196]; 11, 366 [367]; 14, 121 [140]). Solche besondere Billigkeitsgründe liegen hier nicht vor.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" rn="NA" tbeg="eg">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="4" tbeg="eg" zeichen="4"><absatz absatzID="0" ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" rn="NA" tbeg="eg">    4. Entgegen der Auffassung des Beschwerdeführers bestehen gegen die Verfassungsmäßigkeit des § 34 Abs. 3 BVerfGG und gegen die Praxis des Bundesverfassungsgerichts bei seiner Anwendung keine Bedenken. Die Vorschrift und ihre Handhabung durch das Bundesverfassungsgericht verstießen selbst dann nicht gegen den Gleichheitssatz, wenn es einen in allen Verfahrensordnungen nahezu ausnahmslos verwirklichten Grundsatz geben sollte, daß der Obsiegende von dem Unterliegenden seine notwendigen Auslagen erstattet erhält. Der Gleichheitssatz verbietet nur die willkürlich ungleiche Behandlung im wesentlichen gleicher Sachverhalte (BVerfGE 11, 283 [287]). Schon der Umstand, daß es sich bei der Verfassungsbeschwerde um einen außerordentlichen Rechtsbehelf zum Schutz und zur Durchsetzung der Grundrechte handelt, sowie die Besonderheiten des Verfahrens der Verfassungsbeschwerde würden eine Abweichung von jenem Grundsatz rechtfertigen. Dabei würde besonders ins Gewicht fallen, daß das Verfahren der Verfassungsbeschwerde nicht kontradiktorisch ist und deshalb keinen Antragsgegner kennt. Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
   </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
