<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Der deutsch-tschechoslowakische Vertrag vom 11. Dezember 1973 regelt die allgemeinen politischen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik; grundrechtlich geschützte Rechtspositionen werden durch das Zustimmungsgesetz zu diesem Vertrag nicht betroffen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Verfassungsbeschwerden gegen das Zustimmungsgesetz, die auf die Verletzung der Art. 14, 5, 9, 11 und 2 GG gestützt werden, sind unzulässig.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 25. Januar 1977 - 1 BvR 210, 221, 222, 248, 301/74 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. des Herrn Gerhard H... - 1 BvR 210/74 -, 2. des Herrn Roland Sch... - 1 BvR 221/74 -, 3. des Herrn Josef K... - 1 BvR 222/74 -, 4. des Herrn Anton J... - 1 BvR 248/74 -, 5. des Herrn Rudolf P... - 1 BvR 301/74 -, - Bevollmächtigter: Professor Dr. Fritz Münch, Berliner Straße 48, 6900 Heidelberg - gegen das Gesetz vom 12. Juli 1974 zu dem Vertrag vom 11. Dezember 1973 über die gegenseitigen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik (BGBl. II S. 989).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerden werden verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der Verfassungsbeschwerden ist das Gesetz vom 12. Juli 1974 (BGBl. II S. 989), mit dem der Deutsche Bundestag dem Vertrag vom 11. Dezember 1973 über die gegenseitigen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik (deutsch-tschechoslowakischer Vertrag) zugestimmt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der am 11. Dezember 1973 von den Vertragsparteien unterzeichnete deutsch-tschechoslowakische Vertrag ist, nachdem er die Zustimmung des Bundestags durch das Gesetz vom 12. Juli 1974 erhalten hat, mit dem Austausch der Ratifikationsurkunden am 19. Juli 1974 in Kraft getreten (BGBl. II S. 1127).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Er hat folgenden Wortlaut:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bundesrepublik Deutschland und die Tschechoslowakische Sozialistische Republik - IN DER HISTORISCHEN ERKENNTNIS, daß das harmonische Zusammenleben der Völker in Europa ein Erfordernis des Friedens bildet, IN DEM FESTEN WILLEN, ein für allemal mit der unheilvollen Vergangenheit in ihren Beziehungen ein Ende zu machen, vor allem im Zusammenhang mit dem Zweiten Weltkrieg, der den europäischen Völkern unermeßliche Leiden zugefügt hat, ANERKENNEND, daß das Münchener Abkommen vom 29. September 1938 der Tschechoslowakischen Republik durch das nationalsozialistische Regime unter Androhung von Gewalt aufgezwungen wurde, ANGESICHTS DER TATSACHE, daß in beiden Ländern eine neue Generation herangewachsen ist, die ein Recht auf eine gesicherte friedliche Zukunft hat, IN DER ABSICHT, dauerhafte Grundlagen für die Entwicklung gutnachbarlicher Beziehungen zu schaffen, IN DEM BESTREBEN, den Frieden und die Sicherheit in Europa zu festigen, IN DER ÜBERZEUGUNG, daß die friedliche Zusammenarbeit auf der Grundlage der Ziele und Grundsätze der Charta der Vereinten Nationen dem Wunsche der Völker sowie dem Interesse des Friedens in der Welt entspricht - sind wie folgt übereingekommen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Artikel I Die Bundesrepublik Deutschland und die Tschechoslowakische Sozialistische Republik betrachten das Münchener Abkommen vom 29. September 1938 im Hinblick auf ihre gegenseitigen Beziehungen nach Maßgabe dieses Vertrages als nichtig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Artikel II (1) Dieser Vertrag berührt nicht die Rechtswirkungen, die sich in bezug auf natürliche oder juristische Personen aus dem in der Zeit vom 30. September 1938 bis zum 9. Mai 1945 angewendeten Recht ergeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ausgenommen hiervon sind die Auswirkungen von Maßnahmen, die beide vertragsschließenden Parteien wegen ihrer Unvereinbarkeit mit den fundamentalen Prinzipien der Gerechtigkeit als nichtig betrachten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Dieser Vertrag läßt die sich aus der Rechtsordnung jeder der beiden Vertragsparteien ergebende Staatsangehörigkeit lebender und verstorbener Personen unberührt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Dieser Vertrag bildet mit seinen Erklärungen über das Münchener Abkommen keine Rechtsgrundlage für materielle Ansprüche der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik und ihrer natürlichen und juristischen Personen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Artikel III (1) Die Bundesrepublik Deutschland und die Tschechoslowakische Sozialistische Republik lassen sich in ihren gegenseitigen Beziehungen sowie in Fragen der Gewährleistung der Sicherheit in Europa und in der Welt von den Zielen und Grundsätzen, die in der Charta der Vereinten Nationen niedergelegt sind, leiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Demgemäß werden sie entsprechend den Artikeln 1 und 2 der Charta der Vereinten Nationen alle ihre Streitfragen ausschließlich mit friedlichen Mitteln lösen und sich in Fragen, die die europäische und internationale Sicherheit berühren, sowie in ihren gegenseitigen Beziehungen der Drohung mit Gewalt oder der Anwendung von Gewalt enthalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Artikel IV (1) In Übereinstimmung mit den vorstehenden Zielen und Grundsätzen bekräftigen die Bundesrepublik Deutschland und die Tschechoslowakische Sozialistische Republik die Unverletzlichkeit ihrer gemeinsamen Grenze jetzt und in der Zukunft und verpflichten sich gegenseitig zur uneingeschränkten Achtung ihrer territorialen Integrität.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Sie erklären, daß sie gegeneinander keinerlei Gebietsansprüche haben und solche auch in Zukunft nicht erheben werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Artikel V (1) Die Bundesrepublik Deutschland und die Tschechoslowakische Sozialistische Republik werden weitere Schritte zur umfassenden Entwicklung ihrer gegenseitigen Beziehungen unternehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Sie stimmen darin überein, daß eine Erweiterung ihrer nachbarschaftlichen Zusammenarbeit auf den Gebieten der Wirtschaft, der Wissenschaft, der wissenschaftlich-technischen Beziehungen, der Kultur, des Umweltschutzes, des Sports, des Verkehrs und ihrer sonstigen Beziehungen in ihrem beiderseitigen Interesse liegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Artikel VI Dieser Vertrag bedarf der Ratifikation und tritt am Tage des Austausches der Ratifikationsurkunden in Kraft, der in Bonn stattfinden soll.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    ZU URKUND DESSEN haben die Bevollmächtigten der Vertragsparteien diesen Vertrag unterschrieben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    GESCHEHEN zu Prag am 11. Dezember 73 in zwei Urschriften, jede in deutscher und tschechischer Sprache, wobei jeder Wortlaut gleichermaßen verbindlich ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Beschwerdeführer sind Sudetendeutsche, die nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs aus ihrer Heimat vertrieben wurden und seitdem in der Bundesrepublik leben. Sie haben nach ihren Angaben bei ihrer Vertreibung Grundbesitz in den Sudetengebieten zurückgelassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Nach Ansicht der Beschwerdeführer verletzt das Zustimmungsgesetz zum deutsch-tschechoslowakischen Vertrag ihre Grundrechte aus Art. 2, 5,9 und 14 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) In Artikel IV des Vertrags sei eine Grenzregelung enthalten, die ihre Meinungs- und Vereinigungsfreiheit beeinträchtige. Durch die Grenzregelung werde die gegenwärtige deutsch-tschechoslowakische Grenze als eine Grenze anerkannt, die nach Maßgabe der in Art. 3 des Moskauer Vertrags vom 12. August 1970 enthaltenen Regelung von niemandem angetastet werden dürfe. Deshalb seien sie jetzt gehindert, durch Meinungsäußerungen oder durch ihre Tätigkeit in der Sudetendeutschen Landsmannschaft für das Selbstbestimmungsrecht der aus dem Sudetenland Vertriebenen einzutreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die Grenzregelung des deutsch-tschechoslowakischen Vertrags greife darüber hinaus auch in das Eigentum an ihrem im Sudetenland belegenen Grundbesitz ein. Dieser Grundbesitz sei zwar schon in der Nachkriegszeit von den tschechoslowakischen Behörden konfisziert worden, doch hätten diese Konfiskationen nicht zu dem Untergang ihres Grundeigentums geführt. Erst die Grenzregelung des deutsch-tschechoslowakischen Vertrags habe den Verlust ihres Grundeigentums bewirkt, da mit ihr der rechtliche Status des Sudetenlandes im Sinne einer endgültigen Ausgliederung dieses Gebiets aus dem deutschen Staatsverband verändert worden sei. Die Tschechoslowakei habe damit die volle Hoheitsgewalt über das Sudetenland erworben, so daß auch die tschechoslowakischen Konfiskationsmaßnahmen der Nachkriegszeit nachträglich legalisiert worden seien. Unter diesen Umständen müsse sich die Bundesregierung entgegenhalten lassen, an den Konfiskationsmaßnahmen durch den Abschluß des deutsch-tschechoslowakischen Vertrags mitgewirkt zu haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im übrigen sei eine Verletzung des Art. 14 GG allein auch schon darin zu sehen, daß es die Bundesregierung pflichtwidrig unterlassen habe, im Zusammenhang mit dem Abschluß des deutsch-tschechoslowakischen Vertrags zum Schutz des konfiszierten Eigentums der Sudetendeutschen tätig zu werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Die Beschwerdeführer sind schließlich der Ansicht, daß der deutsch-tschechoslowakische Vertrag nicht nur gegen das Wiedervereinigungsgebot des Grundgesetzes, sondern auch gegen Art. 2 GG verstoße. Ihnen sei das auf das gesamte Gebiet des Deutschen Reichs bezogene Recht auf Freizügigkeit genommen, da es nach Abschluß des Vertrags in das freie Belieben des tschechoslowakischen Staates gestellt sei, ihnen den Besuch ihrer Heimat zu gestatten oder zu verweigern.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    d) Im Zusammenhang mit ihrer Verfassungsbeschwerde haben die Beschwerdeführer den Antrag gestellt, die Organe der Bundesrepublik zu verpflichten, den durch das Zustimmungsgesetz, den deutsch-tschechoslowakischen Vertrag und dessen Inkrafttreten entstandenen verfassungswidrigen Zustand zu beseitigen und den dadurch entstandenen Schaden auszugleichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Justiz, der sich für die Bundesregierung geäußert hat, hält die Verfassungsbeschwerden für unzulässig, weil die Beschwerdeführer durch das angegriffene Zustimmungsgesetz zum deutsch-tschechoslowakischen Vertrag nicht selbst, gegenwärtig und unmittelbar rechtlich betroffen seien. Der Vertrag beschränke sich darauf, die politischen Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland zur Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik zu regeln, und er sei deshalb nicht geeignet, irgendwelche Individualrechte der Beschwerdeführer zu beeinträchtigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Von der Durchführung einer mündlichen Verhandlung ist abgesehen worden, da von ihr eine weitere Förderung des Verfahrens nicht zu erwarten war (§ 94 Abs. 5 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführer sind durch das Zustimmungsgesetz zum deutsch-tschechoslowakischen Vertrag nicht in ihren Grundrechten betroffen. In dem Zustimmungsgesetz ist nichts enthalten, was unmittelbar nachteilige Wirkung für den Schutzbereich der von den Beschwerdeführern als verletzt gerügten Grundrechte erzeugen könnte (vgl. BVerfGE 40,141 [156]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Handlungs- oder Verhaltenspflichten, die geeignet wären, die Rechte der Beschwerdeführer aus Art. 5 und 9 GG zu beeinträchtigen, werden durch den deutsch-tschechoslowakischen Vertrag nicht begründet, da der Vertragstext keinerlei Formulierungen enthält, die auf derartige rechtliche Verbindlichkeiten hindeuten könnten (BVerfGE 38, 49 [51]). Aus völkerrechtlichen Verträgen wie dem deutsch-tschechoslowakischen Vertrag können unmittelbare Handlungs- oder Verhaltenspflichten einzelner Bürger nur abgeleitet werden, wenn und soweit dies der Vertragstext unzweideutig zum Ausdruck bringt. Auch aus der in Art. IV des Vertrags enthaltenen Bekräftigung der Unverletzlichkeit der gemeinsamen Grenzen läßt sich ebensowenig wie aus Art. 3 des Moskauer Vertrags eine solche unmittelbare Verpflichtung Einzelner herleiten (vgl. BVerfGE 40, 141 [164]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführer sind durch das Zustimmungsgesetz zum deutsch-tschechoslowakischen Vertrag auch nicht in ihrem durch Art. 14 GG geschützten Eigentum betroffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Beschwerdeführer haben ihren in den Sudetengebieten belegenen Grundbesitz durch Konfiskationsmaßnahmen der tschechoslowakischen Behörden in der Nachkriegszeit verloren. Die Beeinträchtigung ihres Eigentums ist also nicht auf das Zustimmungsgesetz oder den deutsch-tschechoslowakischen Vertrag, sondern auf Maßnahmen zurückzuführen, die als Akte ausländischer öffentlicher Gewalt an Art. 14 GG nicht gemessen werden können (vgl. BVerfGE 41,126 [157 f.] m. w. N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der Abschluß des deutsch-tschechoslowakischen Vertrags kann auch nicht als ein Mitwirken der Bundesregierung an den tschechoslowakischen Konfiskationsmaßnahmen gedeutet werden. Der Vertrag selbst enthält keine Bestimmung, die sich auch nur entfernt auf Fragen des deutschen Privateigentums bezieht. Die Bundesregierung hat auch bei Vertragsabschluß keine auf die von den tschechoslowakischen Behörden vorgenommenen Konfiskationsmaßnahmen bezügliche Willenserklärung abgegeben und insbesondere keine Billigung oder Anerkennung dieser Maßnahmen ausgesprochen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Dem Vertrag kann auch nicht die Wirkung beigemessen werden, in sonstiger Weise eine Veränderung der eigentumsrechtlichen Lage zum Nachteil der Beschwerdeführer herbeigeführt zu haben. Dabei kann offenbleiben, ob der deutschtschechoslowakische Vertrag einen Wechsel des Staats- und völkerrechtlichen Status der Sudetengebiete im Sinne des Vortrags der Beschwerdeführer bewirkt hat. Jedenfalls hat eine nachträgliche Legalisierung der gegen das Grundeigentum der Beschwerdeführer gerichteten tschechoslowakischen Konfiskationsmaßnahmen im Zusammenhang mit dem Vertrag nicht stattgefunden. Ebensowenig enthält der Vertrag eine Bestimmung, die als Verzicht auf die Geltendmachung etwaiger daraus resultierender Ansprüche verstanden werden könnte. Soweit also den Beschwerdeführern bei Vertragsabschluß hinsichtlich ihres Vermögens noch Eigentumsrechte oder Rückgewähr- und Entschädigungsansprüche zustanden, hat sich die Rechtslage durch den Abschluß des Vertrags nicht verändert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Die Bundesrepublik Deutschland ist gegenüber der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik weiterhin berechtigt, für die Belange der Beschwerdeführer einzutreten. Denn diese sind als Sudetendeutsche deutsche Staatsangehörige (vgl. BVerfGE 1, 322 [330 f.]). Daran hat der deutsch-tschechoslowakische Vertrag nichts geändert, da er nach seinem Artikel II Abs. 2 "die sich aus der Rechtsordnung jeder der beiden Vertragsparteien ergebende Staatsangehörigkeit lebender und verstorbener Personen unberührt" läßt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei dieser Sachlage kann die Rüge der Beschwerdeführer, die Bundesregierung habe bei Vertragsabschluß die verfassungsrechtliche Pflicht zur Gewährung diplomatischen Schutzes ihnen gegenüber verletzt, nur bedeuten, daß die Beschwerdeführer die verfassungsgerichtliche Feststellung anstreben, es hätte eine bestimmte sachliche Regelung zu ihren Gunsten bei den Vertragsverhandlungen erreicht werden müssen und im Abschluß des Vertrags ohne diese Regelung sei ein Verfassungsverstoß zu sehen, der die Unwirksamkeit des ganzen Vertrags zur Folge hätte. Soweit eine Verfassungsbeschwerde sich auf eine solche Rüge stützt, kann sie nicht als zulässig angesehen werden (BVerfGE 40, 141 [178]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Recht der Beschwerdeführer auf Freizügigkeit wird durch den deutsch-tschechoslowakischen Vertrag nicht beeinträchtigt. Dieses Recht garantiert nach Maßgabe des Art. 11 Abs. 1 GG die Freizügigkeit im Bundesgebiet, d. h. das Recht, ungehindert durch die deutsche Staatsgewalt an jedem Ort innerhalb des Bundesgebiets Aufenthalt und Wohnsitz zu nehmen, auch zu dem Zweck, in das Bundesgebiet einzureisen (BVerfGE 2,266 [273]; dazu gehören die Sudetengebiete nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch eine Verletzung des Art. 2 Abs. 1 GG kommt nicht in Betracht; soweit die Beschwerdeführer gehindert sind, die Sudetengebiete aufzusuchen, ist dies nicht auf den Vertrag zurückzuführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auf das Wiedervereinigungsgebot des Grundgesetzes kann eine Verfassungsbeschwerde schon deswegen nicht gestützt werden, weil dieses Gebot nicht Grundrechte gewährleistet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Schadensersatzansprüche können mittels der Verfassungsbeschwerde vor dem Bundesverfassungsgericht nicht geltend gemacht werden (BVerfGE 1, 3).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse Dr. Katzenstein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



