<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 11. Oktober 1960 - 1 BvL 2, 35/59 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 14 Abs. 3 des Gesetzes über die Selbstverwaltung und über Änderungen von Vorschriften auf dem Gebiet der Sozialversicherung (Selbstverwaltungsgesetz) in der Fassung vom 13. August 1952 (BGBl. I S. 427), auf Vorlagebeschlüsse a) des Sozialgerichts Detmold vom 10. Dezember 1958 - Kr. 328/54, b) des Sozialgerichts Dortmund vom 27. August 1959 - S. 2 Kr. 97/57.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    I. Die Verfahren werden zur gemeinsamen Entscheidung verbunden.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    II. § 14 Absatz 3 des Gesetzes über die Selbstverwaltung und über Änderungen von Vorschriften auf dem Gebiet der Sozialversicherung (Selbstverwaltungsgesetz) in der Fassung vom 13. August 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 427) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die zur Entscheidung stehenden Gerichtsvorlagen betreffen die Frage, ob § 225 a RVO, der bei Errichtung von Krankenkassen allgemein eine Urabstimmung der Beteiligten vorschreibt, auch auf die Errichtung von Innungskrankenkassen anzuwenden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Träger der gesetzlichen Krankenversicherung sind nach § 225 RVO Orts-, Land-, Betriebs- und Innungskrankenkassen. Während Orts- und Landkrankenkassen durch Beschluß des Gemeindeverbandes zu errichten sind, können Betriebskrankenkassen durch den Arbeitgeber für die in seinem Betrieb Beschäftigten, Innungskrankenkassen durch eine Innung oder mehrere Innungen gemeinsam für die Betriebe ihrer Mitglieder errichtet werden (§§ 245 ff., 250 ff. RVO). Betriebs- und Innungskrankenkassen dürfen nur errichtet werden, wenn sie Bestand und Leistungsfähigkeit vorhandener Orts- und Landkrankenkassen nicht gefährden, wenn ihre satzungsgemäßen Leistungen denen der maßgebenden Ortskrankenkasse mindestens gleichwertig sind und wenn ihre Leistungsfähigkeit auf die Dauer gesichert ist. Die Errichtung genehmigt das Oberversicherungsamt nach Anhörung der beteiligten Orts- und Landkrankenkassen, bei Innungskrankenkassen auch der Gemeindebehörde, der Handwerkskammer und der Aufsichtsbehörde der Innung, und nach gutachtlicher Äußerung des Versicherungsamtes (§§ 248, 251 ff. RVO).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine Mitwirkung der Versicherten bei der Errichtung von Krankenkassen sah die Reichsversicherungsordnung zunächst nicht allgemein vor. Allerdings verlangte § 245 Abs. 1 RVO in seiner ursprünglichen Fassung vor Errichtung einer Betriebskrankenkasse eine Anhörung der Versicherten, doch bestand Einigkeit darüber, daß das Unterbleiben dieser Anhörung die Errichtung nicht hinderte. Für die Errichtung einer Innungskrankenkasse schrieb § 251 Abs. 2 RVO damals vor, daß der nach den Vorschriften der Gewerbeordnung bei jeder Innung zu errichtende Gesellenausschuß anzuhören sei; seiner Zustimmung bedurfte es aber nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine Änderung trat ein, nachdem Art. 161 WRV die Schaffung einer umfassenden Sozialversicherung "unter maßgebender Mitwirkung der Versicherten" gefordert hatte. Zunächst machte das Gesetz zur Erhaltung leistungsfähiger Krankenkassen vom 27. März 1923 (RGBl. I S. 225) die Errichtung von Betriebskrankenkassen von der Zustimmung des Betriebsrats abhängig. Die Mitwirkung der Versicherten wurde durch die Verordnung des Reichspräsidenten zur Behebung finanzieller, wirtschaftlicher und sozialer Notstände vom 26. Juli 1930 (RGBl. I S. 311), 4. Abschnitt 2. Titel Art. 1 Nr. 27 ausgebaut; anstelle der Zustimmung des Betriebsrats und der Anhörung des Gesellenausschusses bestimmte der neu eingefügte § 225 a Abs. 1 RVO allgemein:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Krankenkassen dürfen nur errichtet werden, wenn die Mehrheit der abstimmenden beteiligten Arbeitgeber und die Mehrheit der abstimmenden beteiligten volljährigen Arbeitnehmer zustimmen. Die Abstimmung erfolgt getrennt nach Gruppen; sie ist geheim."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Bestimmung hatte nur wenige Jahre praktische Bedeutung, denn die 7. Verordnung zur Neuordnung der Krankenversicherung vom 10. Oktober 1934 (RGBl. I S. 976) untersagte allgemein die Neuerrichtung von Krankenkassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Gesetz über die Selbstverwaltung und über Änderungen von Vorschriften auf dem Gebiet der Sozialversicherung vom 22. Februar 1951 (BGBl. I S. 124) - GSv - hob diese Errichtungssperre auf, so daß § 225 a RVO wieder praktische Bedeutung erlangte. Zugleich wurde durch § 14 Abs. 3 dieses Gesetzes § 250 Abs. 1 RVO, der die wichtigsten Vorschriften über die Errichtung von Innungskrankenkassen enthält, neu gefaßt; sein erster Satz lautet nunmehr:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Eine oder mehrere Innungen gemeinsam, deren Mitglieder in die Handwerksrolle (§ 140 o der Gewerbeordnung) eingetragen sind, können für die der Innung angehörenden Betriebe ihrer Mitglieder mit Zustimmung der Gesellenausschüsse eine Innungskrankenkasse errichten, wenn in den Betrieben regelmäßig mindestens vierhundertundfünfzig Versicherungspflichtige beschäftigt werden."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da § 225 a RVO jedoch unverändert blieb, entstanden Zweifel, ob § 250 Abs. 1 Satz 1 RVO in der Neufassung dahin auszulegen sei, daß zur Errichtung einer Innungskrankenkasse neben der Zustimmung des Gesellenausschusses noch eine Urabstimmung nach § 225 a RVO notwendig sei. Diese Zweifel wurden alsbald durch den Gesetzgeber geklärt. Am 26. September 1951 brachten die Regierungsparteien im Bundestag den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Selbstverwaltungsgesetzes ein, der u. a. die Anwendung des § 225 a RVO für die Errichtung von Innungskrankenkassen ausschließen sollte (BT I/1949 Drucks. Nr. 2643). Dementsprechend fügte das Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über die Selbstverwaltung und über Änderungen von Vorschriften auf dem Gebiet der Sozialversicherung (Änderungs- und Ergänzungsgesetz zum Selbstverwaltungsgesetz) vom 13. August 1952 (BGBl. I S. 421) unter Art. 1 Nr. 8a in § 14 GSv als Absatz 2 a folgende Bestimmung ein:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "§ 225 a der Reichsversicherungsordnung findet auf die Errichtung von Innungskrankenkassen keine Anwendung."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der vom Bundesminister für Arbeit am selben Tage bekanntgemachten Neufassung des Selbstverwaltungsgesetzes (BGBl. I. S. 427) ist diese Vorschrift als 3. Absatz des § 14 GSv, die oben teilweise wiedergegebene Neufassung des § 250 Abs. 1 RVO als 4. Absatz bezeichnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Organisation des Handwerks ist jetzt im Vierten Teil der Handwerksordnung vom 17. September 1953 (BGBl. I S. 1411) geregelt. Danach sind die Handwerksinnungen Körperschaften des öffentlichen Rechts; Bildung und Beitritt sind freiwillig, doch darf für jedes Handwerk in einem Bezirk nur eine Innung gebildet werden (§§ 47 ff. HdwO). Organe der Innung sind Innungsversammlung, Vorstand und Ausschüsse (§ 54 HdwO). Zur Herbeiführung eines guten Verhältnisses zwischen Innungsmitgliedern und Gesellen wird bei jeder Innung ein Gesellenausschuß errichtet, der von den bei Innungsmitgliedern beschäftigten Gesellen gewählt wird; er ist in bestimmten Angelegenheiten - vor allem solchen, die die Gesellen und Lehrlinge betreffen - nach Maßgabe näherer Vorschriften des Gesetzes zu beteiligen (§§ 62 ff. HdwO). Eine entsprechende Beteiligung derjenigen Arbeitnehmer, die nicht Gesellen sind, ist nicht vorgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Stimmt infolge von Änderungen des Handwerksrechts der Kreis der Mitglieder von Innungen mit dem Kreis der Mitglieder von Innungskrankenkassen nicht mehr überein, so hat nach § 14 Abs. 5 GSv der Vorsitzende des Versicherungsamtes, in dessen Bezirk die Innungskrankenkasse ihren Sitz hat, die Übereinstimmung herbeizuführen. Sollen dabei mehr als 450 versicherungspflichtige Beschäftigte einer einzelnen Innung auf Innungskrankenkassen überführt werden, so gelten nach Abs. 6 aaO die für die Errichtung von Innungskrankenkassen maßgebenden Vorschriften entsprechend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Den Vorlagebeschlüssen liegen folgende Sachverhalte zugrunde:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) dem Verfahren vor dem Sozialgericht Detmold (1 BvL 2/59):
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zehn Innungen im Kreis Lemgo, in deren Betrieben rund 5000 Versicherungspflichtige beschäftigt waren, hatten mit Zustimmung der Gesellenausschüsse die Errichtung einer gemeinsamen Innungskrankenkasse beschlossen. Entgegen den Bedenken der Allgemeinen Ortskrankenkasse des Kreises Lemgo, die von dem Abgang so vieler Versicherter eine Beeinträchtigung ihrer Leistungsfähigkeit befürchtete, hatte das Oberversicherungsamt (OVA) Nordrhein-Westfalen die Errichtung genehmigt. Hiergegen erhob die Allgemeine Ortskrankenkasse Anfechtungsklage vor dem Sozialgericht. Mit Beschluß vom 10. Dezember 1958 hat dieses die Sache dem Bundesverfassungsgericht vorgelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Dem Verfahren vor dem Sozialgericht Dortmund (1 BvL 35/59):
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die bei den Mitgliedern der Baugewerkeninnung Altena-Lüdenscheid beschäftigten Arbeitnehmer waren zum Teil bei der Allgemeinen Ortskrankenkasse, zum Teil bei einer gemeinsamen Innungskrankenkasse versichert. Mit Zustimmung des Gesellenausschusses beantragte die Baugewerkeninnung, auf Grund von § 14 Abs. 5 ff. GSv die Übereinstimmung herbeizuführen. Der Vorsitzende des Versicherungsamtes der Stadt Lüdenscheid verfügte antragsgemäß die Zuständigkeit der gemeinsamen Innungskrankenkasse Lüdenscheid. Hiergegen erhob die Allgemeine Ortskrankenkasse Altena-Lüdenscheid Anfechtungsklage vor dem Sozialgericht. Dieses legte mit Beschluß vom 27. August 1959 die Sache dem Bundesverfassungsgericht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Vorlagebeschlüsse stellen gleichlautend die Frage:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Ist die Bestimmung des § 250 Abs. 1 RVO in der Fassung des § 14 Abs. 3 und 4 des Selbstverwaltungsgesetzes vom 13. August 1952, wonach allein die Gesellenausschüsse der Innungen der Errichtung einer Innungskrankenkasse zuzustimmen haben, mit dem Gleichheitsgrundsatz des Art. 3 GG vereinbar?"
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Das Sozialgericht Dortmund weist darauf hin, daß in dem ihm vorliegenden Fall an einer Urabstimmung nach § 225 a RVO 2439 Arbeitnehmer hätten teilnehmen können, während zu den Gesellenausschüssen der beteiligten Innungen nach geltendem Recht nur 1719 Gesellen hätten wählen können; 720 Fach- und Hilfsarbeiter, also rund 30 % aller zur Teilnahme an einer Urabstimmung Berechtigten seien somit von jeder Mitwirkung bei der Errichtung der Innungskrankenkasse ausgeschlossen gewesen. Diese Benachteiligung der Nichtgesellen verletze den Gleichheitsgrundsatz; weder die Vermeidung der umständlichen Urabstimmung noch die strukturellen Besonderheiten des Handwerks könnten dies rechtfertigen. Die vorgelegte Rechtsfrage sei für die Entscheidung erheblich, da eine Urabstimmung nach § 225 a RVO ein anderes Ergebnis hätte haben können als die Befragung der Gesellenausschüsse nach § 250 Abs. 1 RVO.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Vorlagebeschluß des Sozialgerichts Dortmund entspricht dem des Sozialgerichts Detmold weitgehend. Er führt aus, die Beschränkung der Zustimmung auf den Gesellenausschuß habe fast 50 % aller nach § 225 a RVO Stimmberechtigten von der Mitwirkung an dem Übereinstimmungsverfahren ausgeschlossen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hält § 250 Abs. 1 RVO für verfassungsmäßig. Sowohl die technischen Schwierigkeiten einer Urabstimmung, die sich aus der räumlichen Zersplitterung der Abstimmungsbezirke ergeben könnten, wie die historisch überkommenen Besonderheiten des Handwerks rechtfertigten es, bei Errichtung einer Innungskrankenkasse sich mit der Zustimmung des Gesellenausschusses zu begnügen. Das Oberversicherungsamt Nordrhein-Westfalen (Beklagter des Ausgangsverfahrens vor dem Sozialgericht Detmold) macht in erster Linie die Unzulässigkeit der Gerichtsvorlage geltend; zur Sache führt es unter Vorlage eines Rechtsgutachtens von Professor Maunz aus, die Beschränkung des Zustimmungserfordernisses auf die Gesellenausschüsse und der daraus folgende Ausschluß der Nichtgesellen von der Mitwirkung seien nicht willkürlich und daher mit Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar. Derselben Ansicht ist die in diesem Verfahren beigeladene Handwerkskammer Detmold. Die Baugewerkeninnung Altena-Lüdenscheid, Beigeladene im Ausgangsverfahren vor dem Sozialgericht Dortmund, hält die Vorlage dieses Gerichts ebenfalls in erster Linie für unzulässig, hilfsweise für unbegründet. Demgegenüber sind die beiden Klägerinnen des Ausgangsverfahrens, die Allgemeinen Ortskrankenkassen Lemgo und Altena-Lüdenscheid, dem Standpunkt der vorlegenden Gerichte beigetreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Präsident des Bundessozialgerichts hat eine Äußerung des zuständigen 3. Senats dieses Gerichts vorgelegt, die die Vereinbarkeit der gesetzlichen Bestimmungen mit dem Grundgesetz bejaht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Die beiden Verfahren sind zur gemeinsamen Entscheidung verbunden worden. Ein Beitritt zum Verfahren ist von keiner Seite erklärt worden, so daß ohne mündliche Verhandlung entschieden werden kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlagen sind zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die vorlegenden Gerichte stellen übereinstimmend darauf ab, ob § 250 Abs. 1 RVO in der Fassung von § 14 Abs. 3 und 4 GSv mit dem Grundgesetz vereinbar ist. Diese Formulierung entspricht der gemeinten Verfassungsfrage nicht genau. Abgesehen davon, daß nur Absatz 4 und nicht auch Absatz 3 des § 14 GSv die Fassung des § 250 Abs. 1 bestimmt, beanstanden die Vorlagebeschlüsse nicht, daß die Errichtung einer Innungskrankenkasse der Zustimmung des Gesellenausschusses bedarf, wie dies § 250 Abs. 1 RVO in der Fassung des § 14 Abs. 4 GSv verlangt, sondern sie erblicken die Verfassungswidrigkeit ausdrücklich darin, daß keine Urabstimmung der betroffenen Arbeitnehmer gefordert wird. Dies ergibt sich aber nicht aus der Neufassung des § 250 Abs. 1 Satz 1 RVO, sondern daraus, daß nach § 14 Abs. 3 GS v § 225 a RVO auf die Errichtung von Innungskrankenkassen keine Anwendung mehr findet. Die Vorlagen müssen also dahin verstanden werden, daß das Bundesverfassungsgericht über die Verfassungsmäßigkeit dieser Ausnahme entscheiden soll.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Das Oberversicherungsamt, die Handwerkskammer Detmold und die Baugewerkeninnung Altena-Lüdenscheid haben die Zulässigkeit der Vorlagen verneint, weil die vorlegenden Gerichte nicht dargetan hätten, daß ihre Entscheidung von der Verfassungsmäßigkeit der fraglichen Bestimmung abhänge. Dieser Einwand ist unbegründet. Beide Vorlagebeschlüsse lassen deutlich erkennen, daß die Sozialgerichte im Falle der Verfassungswidrigkeit des § 14 Abs. 3 GSv den Anfechtungsklagen der Allgemeinen Ortskrankenkassen stattgeben würden; diese Folgerung müßte - ohne daß es auf das mutmaßliche Ergebnis einer Urabstimmung ankommen könnte - sich daraus ergeben, daß der Errichtungsakt schon wegen Unterbleibens einer Urabstimmung fehlerhaft wäre. Nicht ebenso eindeutig ist, daß die Sozialgerichte bei Verfassungsmäßigkeit des § 14 Abs. 3 GSv die Anfechtungsklage abweisen würden. Für den Vorlagebeschluß des Sozialgerichts Dortmund geht dies zwar schon daraus hervor, daß im Ausgangsverfahren ein anderer Anfechtungsgrund weder geltend gemacht noch sonst ersichtlich ist. Dagegen hatte im Verfahren vor dem Sozialgericht Detmold die klagende Allgemeine Ortskrankenkasse weiter geltend gemacht, ihre Leistungsfähigkeit werde durch Überführung von rund 5000 Versicherten an die neu gegründete Innungskrankenkasse beeinträchtigt. Es kann nach § 251 Abs. 1 Nr. 1 RVO aber nur darauf ankommen, ob diese Beeinträchtigung zu einer Gefährdung des Bestandes oder der Leistungsfähigkeit der Ortskrankenkasse führt; dieser Tatbestand ist nicht geltend gemacht und offenbar auch nach Ansicht des vorlegenden Gerichts nicht gegeben. Unter diesen Umständen muß angenommen werden, daß auch das Sozialgericht Detmold im Falle der Verfassungsmäßigkeit von § 14 Abs. 3 GSv die Anfechtungsklage abweisen will. Die vorgelegte Rechtsfrage ist daher für die Entscheidung in beiden Ausgangsverfahren erheblich.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die Beigeladenen machen geltend, die Vorlagen seien unzulässig, denn die Klägerinnen der Ausgangsverfahren, die beiden Allgemeinen Ortskrankenkassen, seien durch den Ausschluß der Urabstimmung nicht selbst beschwert; dies seien nur die zu den Gesellenausschüssen nicht wahlberechtigten Arbeitnehmer. Dieser Einwand betrifft die Zulässigkeit der Anfechtungsklagen, nicht der Gerichtsvorlagen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="D" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    D.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß § 14 Abs. 3 GSv die Mitwirkung der Arbeitnehmer bei Errichtung einer Innungskrankenkasse auf die Zustimmung der Gesellenausschüsse beschränkt und eine Urabstimmung aller Beschäftigten ausschließt, könnte als Verletzung des Grundsatzes der Demokratie, wegen der Benachteiligung der in den Gesellenausschüssen nicht vertretenen Arbeitnehmer auch als Verstoß gegen den allgemeinen Gleichheitssatz verfassungsrechtlichen Bedenken begegnen. Die Bestimmung ist aber mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I. Der deutschen Sozialversicherung liegt das System der "gegliederten" Sozialversicherung zugrunde; so baut die Krankenversicherung auf örtlich oder beruflich abgegrenzten Personenkreisen als Versicherungsgemeinschaften auf und läßt in den Innungskrankenkassen geschichtlich überkommene, an das Arbeitsverhältnis anknüpfende Versicherungsträger zu. Gerade für die Errichtung dieser und der Betriebskrankenkassen war § 225 a RVO von Bedeutung, denn bei seinem Inkrafttreten bestand bereits ein lückenloses Netz von Orts- und Landkrankenkassen, so daß die Neuerrichtung solcher Kassen die Ausnahme bildet.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Durch die Errichtung von Innungskrankenkassen werden drei verschiedene Gruppen je in verschiedener Weise betroffen, deren Interesse die Reichsversicherungsordnung auszugleichen sucht: die Arbeitgeber, die bestehenden Kassen und die versicherten Arbeitnehmer.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Bei den in der Innung zusammengeschlossenen Arbeitgebern liegt die Initiative für die Errichtung. Sie bedarf allerdings der Genehmigung des Oberversicherungsamtes, doch muß diese Genehmigung erteilt werden, wenn die gesetzlichen Voraussetzungen gegeben sind (BSG 7, 169); maßgebend ist also der Willensentschluß der Innung. Daß damit den Arbeitgebern die Befugnis eingeräumt ist, eine Krankenkasse als Körperschaft des öffentlichen Rechts zu errichten, ist in dem gegebenen System die notwendige Folge davon, daß die Innung einspringen muß, wenn die Kasse in Schwierigkeiten kommt (§ 390 RVO, vgl. auch § 296 Abs. 2, §§ 304 f. RVO).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die bestehenden Orts- und Landkrankenkassen werden durch die Errichtung einer Innungskrankenkasse insofern berührt, als Mitglieder dorthin übergehen; damit verringert sich die Zahl ihrer für einen Risikoausgleich in Betracht kommenden Versicherten. Diese Schmälerung ihrer Basis wird noch empfindlicher, wenn das Risiko bei den abzugebenden Versicherten günstig ist; gerade in diesem Fall wird jedoch die Innung die Errichtung einer eigenen Kasse anstreben. Die Reichsversicherungsordnung untersagt daher die Errichtung einer Innungskrankenkasse, wenn Bestand oder Leistungsfähigkeit der vorhandenen Orts- und Landkrankenkassen gefährdet würde. Damit wird das Interesse dieser Kassen und zugleich das der bei ihnen verbleibenden Arbeitgeber und Arbeitnehmer ausreichend gewahrt.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Am meisten betroffen scheinen die Versicherten zu sein; die Reichsversicherungsordnung schützt aber auch ihre Interessen in weitem Umfang.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zunächst ist festzustellen, daß die Errichtung einer Innungskrankenkasse ihr Versicherungsverhältnis nicht neu begründet; es bleibt im wesentlichen unverändert, nur tritt an die Stelle des alten Versicherungsträgers ein neuer. Um die Versicherten vor Nachteilen hieraus zu bewahren, knüpft die Reichsversicherungsordnung die Neuerrichtung einer Innungskrankenkasse an die Voraussetzung, daß die satzungsgemäßen Leistungen der neuen Kasse denen der maßgebenden Ortskrankenkasse mindestens gleichwertig sind und daß ihre Leistungsfähigkeit auf die Dauer gesichert ist. Damit ist sichergestellt, daß die Leistungen an die Versicherten durch die Überführung auf die neue Kasse nicht geschmälert werden. Eine entsprechende Garantie hinsichtlich der Beitragshöhe enthält die Reichsversicherungsordnung nicht. Ein tatsächlicher Schutz für die Versicherten ergibt sich jedoch daraus, daß die Arbeitgeber grundsätzlich dieselben Beiträge zu leisten haben wie die Arbeitnehmer (§ 381 Abs. 1 RVO); jene werden sich nämlich zur Errichtung einer neuen Kasse kaum entschließen, wenn sie davon nicht eine günstigere Beitragsgestaltung erwarten. Die Versicherten sind also sowohl hinsichtlich der Leistungen wie hinsichtlich der Beiträge dagegen geschützt, durch ihre Überführung auf die neue Kasse Nachteile zu erleiden. -Dies gilt zunächst nur für den Akt der Neuerrichtung; da aber die Verwaltung der neuen Kasse in gleicher Weise in die Hände paritätisch zusammengesetzter Organe gelegt ist wie die der alten Kasse, werden die Interessen der Versicherten durch den Wechsel des Versicherungsträgers auch auf die Dauer nicht beeinträchtigt; eher wächst ihr Einfluß, da die Verwaltung der regelmäßig kleineren Innungskrankenkasse leichter zu übersehen ist und auch der einzelne Versicherte hier seine Interessen selbst wirksamer wahrzunehmen vermag als in den größeren Orts- und Landkrankenkassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. In Frage steht, ob das demokratische Prinzip nicht über den objektiven Schutz der Interessen der Versicherten hinaus es verbietet, daß sie ohne ihre Zustimmung einem von den Arbeitgebern neu errichteten Versicherungsträger zugewiesen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 225 a RVO machte die Errichtung auch neuer Innungskrankenkassen von dem freien Willen der Versicherten abhängig. Seine Einführung sollte, wie die Begründung des der Notverordnung vom 26. Juli 1930 zugrunde liegenden Regierungsentwurfs eines Gesetzes über Änderungen in der Krankenversicherung (RT IV/1928 Anl. 2221, abgedr. auch in Die Reichsversicherung 1930, 153) ausdrücklich sagte, der Durchführung des Art. 161 der Weimarer Reichsverfassung dienen, der ein umfassendes Versicherungswesen "unter maßgebender Mitwirkung der Versicherten" verhieß.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der hier zum Verfassungsgebot erhobene Gedanke der Selbstverwaltung in der Sozialversicherung bezog sich allerdings vorzugsweise auf die laufende Verwaltung der Versicherungsträger; da die Sozialversicherung grundsätzlich Pflichtversicherung war, mußten ihre Organisation und ihre Ausgestaltung im wesentlichen von dem Willen der Versicherten unabhängig sein. Die Einführung der Urabstimmung der Beteiligten bei der Errichtung von Betriebs- und Innungskrankenkassen durch § 225 a RVO lag zwar in der Linie des in Art. 161 WRV aufgestellten Programms, ob aber diese Mitwirkung an einer auf organisatorischem Gebiete liegenden Maßnahme verfassungsrechtlich gefordert war, ist zweifelhaft.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Grundgesetz enthält eine entsprechende Bestimmung nicht. Aus dem den Art. 20 Abs. 1 und Art. 28 Abs. 1 GG zugrunde liegenden Bekenntnis zur Demokratie läßt sich eine konkrete Forderung nach einer bestimmten organisatorischen Gestaltung der Sozialversicherung nicht herleiten. Der Gesetzgeber ist daher nicht gezwungen, die Errichtung von Sozialversicherungsträgern von der Zustimmung der Betroffenen abhängig zu machen. Es mag bedenklich scheinen, daß im wesentlichen das "Belieben" der Innungsmitglieder, also der Arbeitgeber, über die Kassenzugehörigkeit der Versicherten entscheidet; diese Bedenken verringern sich aber, wenn man berücksichtigt, daß der Übertritt zu der Innungskrankenkasse die betroffenen Arbeitnehmer nur in Modalitäten des Versicherungsverhältnisses berührt. Obendrein überwacht die staatliche Aufsicht den Errichtungsvorgang; die Einschaltung des Versicherungsamtes, die Anhörung der Gemeinde und der Handwerkskammer - der Aufsichtsbehörde der Innung (§ 69 Satz 1 HdwO) - und schließlich die Notwendigkeit förmlicher Genehmigung seitens des Oberversicherungsamtes gewährleisten eine Beachtung der Interessen auch der Versicherten.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kommt hinzu, daß das Selbstverwaltungsgesetz die Urabstimmung der Versicherungspflichtigen, die es für die Betriebskrankenkassen beibehält, auch bei den Innungskrankenkassen nicht ersatzlos beseitigt, sondern statt ihrer die Zustimmung des Gesellenausschusses fordert. Dieser ist das Repräsentationsorgan der Gesellen bei der Innung; insoweit wird die unmittelbare Demokratie des § 225 a RVO durch eine mittelbare Demokratie ersetzt, aber dem demokratischen Prinzip Rechnung getragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II. In der Mitwirkung nur des Gesellenausschusses sehen die vorlegenden Gerichte eine mit dem Gleichheitssatz unvereinbare Benachteiligung derjenigen Arbeitnehmer, die nicht Gesellen und infolgedessen zu dem Gesellenausschuß nicht wahlberechtigt sind. Es ist daher zu prüfen, ob die Differenzierung zwischen Gesellen und anderen Arbeitnehmern (Nichtgesellen) den Gleichheitssatz verletzt. Daneben kommt auch in Betracht, daß bei der Errichtung von Betriebskrankenkassen alle Arbeitnehmer zur Urabstimmung zugelassen sind; die Arbeitnehmer in handwerklichen Betrieben werden daher anders behandelt als andere Arbeitnehmer.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Differenzierung zwischen Gesellen und anderen Arbeitnehmern verstößt nicht gegen Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Wahlberechtigt zum Gesellenausschuß sind nach § 64 HdwO die bei einem Innungsmitglied beschäftigten Gesellen. Das sind jedenfalls diejenigen Arbeitnehmer, die in dem betreffenden Handwerk ihre Gesellenprüfung abgelegt haben, darüber hinaus aber in der Regel auch diejenigen Arbeitnehmer, die in dem betreffenden Handwerk eine Facharbeiterprüfung abgelegt haben (§ 44 Abs. 2 HdwO) oder sonst den Gesellen gleichgestellt sind, wobei die Verhältnisse von Handwerk zu Handwerk verschieden sind. Nicht wahlberechtigt sind andererseits die ungelernten Hilfsarbeiter, die Lehrlinge und etwaige kaufmännische Angestellte, vor allem Büro- und Ladenpersonal. Da diese Gruppen von Arbeitnehmern an der Wahl des Gesellenausschusses nicht teilnehmen, werden sie durch ihn auch nicht repräsentiert: § 14 Abs. 3 GSv schließt sie somit von jeder Mitwirkung bei der Errichtung einer Innungskrankenkasse aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Über den Anteil dieser Arbeitnehmergruppen gibt die Handwerkszählung 1956 Aufschluß. Danach standen am 31. Mai 1956 im gesamten Handwerk rund 1 281 000 Gesellen und sonstigen Facharbeitern rund 504 000 angelernte und ungelernte Arbeiter und rund 141 000 technische und kaufmännische Angestellte gegenüber. Die Verhältnisse liegen allerdings in den einzelnen Handwerkszweigen verschieden; am größten war der Anteil der angelernten und ungelernten Arbeiter in der Gruppe Bau- und Ausbauhandwerke, wo rund 584 000 Gesellen und sonstige Facharbeiter, rund 324 000 angelernte und ungelernte Arbeiter und rund 32 000 technische und kaufmännische Angestellte beschäftigt wurden (Die Betriebe und die Beschäftigten im Handwerk in der Bundesrepublik Deutschland am 31. Mai 1956, herausgegeben vom Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung, Juli 1959). Die angeführten Zahlen, denen die Verhältnisse in den Ausgangsverfahren in etwa entsprechen, ergeben, daß die nicht zu den Gesellenausschüssen wahlberechtigten Arbeitnehmer zwar eine Minderheit bilden, daß ihre Zahl aber doch so beträchtlich ist, daß die Unterlassung ihrer Befragung nicht als belanglos hingenommen werden kann, sondern besonderer Rechtfertigung bedarf.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Der Bundesarbeitsminister hat geltend gemacht, Gründe der Praktikabilität ständen einer Urabstimmung aller Arbeitnehmer bei Errichtung einer Innungskrankenkasse entgegen. Ein Rundschreiben der Bundesarbeitsgemeinschaft der Verbände der Innungskrankenkassen führt hierzu aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    "Es ist bekannt, daß die Urabstimmung gemäß § 225 a der Reichsversicherungsordnung bei der Errichtung neuer Innungskrankenkassen ein ungemein schwerfälliges Verfahren ist, vor allem, wenn zahlreiche Innungen (oft 20 und mehr) an einem Errichtungsverfahren beteiligt sind und dann an einem Sonntag, getrennt nach Arbeitgebern und Arbeitnehmern, ebenso getrennt nach den beteiligten Innungen, in vielleicht 10 räumlich stark zerstreuten Stimmbezirken abgestimmt werden muß. Die Wahlbeteiligung betrug zumeist nur 20-25 % der Stimmberechtigten."
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (Abgedruckt bei Eckert/Schraft, 3. Band, C. Erl. GSv. § 14 Bl. 6.) Die Praktikabilität einer Urabstimmung hängt weitgehend von der Ausdehnung der Innungsbezirke und von der Streuung und der Größe der Betriebe ab. Diese Umstände können Urabstimmungen erschweren. Die Schwierigkeiten lassen sich aber dadurch verringern, daß schriftliche Stimmabgabe zugelassen wird; freilich erschwert eine räumliche Zersplitterung nicht nur den Abstimmungsvorgang selbst, sondern auch die zu einer demokratischen Willensbildung unentbehrliche vorherige Fühlungnahme unter den Stimmberechtigten. Immerhin sind die technischen Schwierigkeiten und Kosten einer Urabstimmung nicht unüberwindlich; sie reichen nicht aus, einen Verzicht hierauf zu rechtfertigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die Mitwirkung des Gesellenausschusses entspricht jedoch der besonderen Stellung der Gesellen im Aufbau des Handwerks. Dieses hat seine berufsständische Eigenart - Klein- und Mittelbetriebe, Arbeit auf Bestellung unter Ausschaltung des Handels, persönliches Verhältnis zwischen Meister, Gesellen und Lehrling, vielseitige fachliche Ausbildung des Lehrlings - noch weitgehend bewahrt. Dabei baut der einzelne Betrieb auf der Dreigliederung der Beschäftigten in Meister, Gesellen und Lehrlinge auf; charakteristisch ist das Aufsteigen des Lehrlings zum Gesellen, möglicherweise auch des Gesellen zum Meister. Die besondere Stellung des Gesellen findet in der ausgebauten Beteiligung des Gesellenausschusses an der Verwaltung der Innung ihren Niederschlag; wenn er der Errichtung einer Innungskrankenkasse zustimmen muß, so entspricht das seiner sonstigen Teilnahme an der Tätigkeit der Innung. Eine solche Verbundenheit mit der Innung fehlt bei den übrigen Arbeitnehmern. - Es kommt hinzu, daß die Gesellen regelmäßig den festen Stamm der Arbeitnehmerschaft im Handwerksbetriebe bilden. Demgegenüber unterliegen die Hilfsarbeiter einer stärkeren Fluktuation; eine Urabstimmung unter ihrer Mitwirkung könnte - gerade wieder im Baugewerbe - von zufälligen Gegebenheiten beeinflußt sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese besondere Verbundenheit der Gesellen mit den in der Innung zusammengeschlossenen Handwerksbetrieben ist ein genügender Grund, die Mitwirkung an der Errichtung einer Innungskrankenkasse auf ihre Vertretung, die Gesellenausschüsse, zu beschränken.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Ausschluß der Nichtgesellen läßt sich auch hinnehmen. Die Errichtung einer Innungskrankenkasse bringt, wie ausgeführt, den Versicherten regelmäßig keine Nachteile; benachteiligt sind allenfalls die bestehenden Orts- und Landkrankenkassen, ihre Interessen sind jedoch gewahrt. Es ist auch nicht ersichtlich, daß zwischen den im Gesellenausschuß vertretenen Gesellen und Facharbeitern und den übrigen Arbeitnehmern hinsichtlich der Errichtung einer Innungskrankenkasse ein Interessengegensatz bestünde. Wäre damit zu rechnen, so könnte freilich den Nichtgesellen kaum zugemutet werden, auf eine Bekundung ihres Willens zu verzichten; bei der Errichtung einer Innungskrankenkasse können die Nichtgesellen aber darauf vertrauen, daß der Gesellenausschuß auch in ihrem Interesse wirkt, indem er die grundsätzlich gleichlaufenden Interessen seiner Wähler vertritt.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gesetzgeber hat den Innungen erlaubt, ihre Selbstverwaltungsaufgabe auf das Gebiet der sozialen Krankenversicherung auszudehnen. Diesem Gedanken entspricht, daß die am Innungswesen Beteiligten die maßgebliche Entscheidung hierüber haben, und die von dieser Entscheidung nur betroffenen Nichtgesellen daran nicht selbst beteiligt werden. Unter diesen Umständen verletzt die ungleiche Behandlung von Gesellen und Nichtgesellen den allgemeinen Gleichheitssatz nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es ist nicht zu verkennen, daß infolge des Wandels von Wirtschaft und Technik die strukturellen Besonderheiten des Handwerks an Bedeutung verlieren können, und die Unterschiede zwischen Gesellen und anderen Arbeitnehmern sich zu verwischen beginnen. Diese Entwicklung mag dazu führen, daß eine Differenzierung zwischen Gesellen und Nichtgesellen hinsichtlich der Errichtung von Innungskrankenkassen nicht mehr tragbar erscheint. Hierüber zu entscheiden muß aber bei dem heutigen Stand der Entwicklung dem Gesetzgeber überlassen bleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Ein Verstoß gegen den Gleichheitssatz liegt auch nicht darin, daß bei Errichtung einer Betriebskrankenkasse alle Arbeitnehmer durch Urabstimmung zu Wort kommen, bei Errichtung einer Innungskrankenkasse dagegen nicht. Die in einem Handwerksbetrieb Beschäftigten haben zwar insoweit minderen Einfluß als in einem Großbetrieb. Diese Benachteiligung hat aber so geringe Bedeutung, daß sie sich damit abfinden können. Der Unterschied im Errichtungsverfahren zwischen Betriebs- und Innungskrankenkassen ist schon durch die verschiedenen sozialen Verhältnisse - hier ein größerer Betrieb, dort eine Vielzahl handwerklicher Betriebe - gerechtfertigt, denen die gesetzlichen Bestimmungen entsprechen. Daher kann der Gesetzgeber nicht durch den Gleichheitssatz gezwungen sein, diese Besonderheiten unberücksichtigt zu lassen und nur den "gleichen" Elementen Rechnung zu tragen (BVerfGE 9, 338 [349 f.]; 10, 354 [371]; 11, 283 [293]). § 14 Abs. 3 GSv ist also mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



