<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 22. Januar 1963 - 2 BvR 61/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Frederik E ..., - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte ... - gegen den Beschluß des Landesverwaltungsgerichts Braunschweig vom 17. Oktober 1958 - A III (II) 105/56.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Landesverwaltungsgerichts Braunschweig vom 17. Oktober 1958 - A III (II) 105/56 - verletzt das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 3 des Grundgesetzes und wird daher aufgehoben. Die Sache wird an das Verwaltungsgericht Braunschweig zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer hatte in einem Verwaltungsrechtsstreit vor dem Landesverwaltungsgericht Braunschweig wegen Kriegsgefangenenentschädigung nach dem Gesetz über die Entschädigung ehemaliger deutscher Kriegsgefangener (Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz - KgfEG -) in der Fassung vom 8. Dezember 1956 (BGBl. I S. 908) obgesiegt. Die Kosten des Verfahrens hatte das Landesverwaltungsgericht Braunschweig gemäß § 98 Abs. 1 der britischen MRVO Nr. 165 dem Beschwerdegegner auferlegt. Das Bundesverwaltungsgericht hatte durch Beschluß vom 23. Mai 1958 - V C 339.57 - den Beschwerdegegner gemäß § 65 Abs. 4 BVerwGG auch zur Tragung der Kosten des Revisionsverfahrens verurteilt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer beantragte daraufhin, die ihm im Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht und dem Bundesverwaltungsgericht in Höhe von DM 564,93 entstandenen Anwaltskosten gegen den Beschwerdegegner festzusetzen. Der Urkundsbeamte der Geschäftsstelle des Landesverwaltungsgerichts wies diesen Antrag durch Beschluß vom 9. Juli 1958 zurück, weil gemäß § 27 Abs. 4 KgfEG die Kosten einer Vertretung, soweit nicht Anwaltszwang bestehe, stets der Antragsteller trage. Die Erinnerung des Beschwerdeführers gegen diesen Beschluß hat das Landesverwaltungsgericht durch Beschluß vom 17. Oktober 1958 - A III (II) 105/56 - als unbegründet zurückgewiesen. In den Gründen führte es aus, daß § 27 Abs. 4 KgfEG dem Beschwerdeführer nur insoweit einen Kostenerstattungsanspruch gebe, als Anwaltszwang bestehe. Es habe aber weder im ersten noch im zweiten Rechtszug Anwaltszwang bestanden (§ 42 der britischen MRVO Nr. 165, § 24 Abs. 1 BVerwGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen diesen Beschluß des Landesverwaltungsgerichts richtet sich die Verfassungsbeschwerde vom 18. November 1958.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Bundesverfassungsgericht hat durch Beschluß vom 4. April 1962 - 2 BvL 9, 10/60 -  für Recht erkannt, daß § 27 Abs. 4 KgfEG insoweit nichtig ist, als er sich auf die Kosten einer Vertretung des Antragstellers durch einen Rechtsanwalt im Verfahren vor den Verwaltungsgerichten bezieht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und auch begründet. Die angefochtene Entscheidung des Landesverwaltungsgerichts beruht auf § 27 Abs. 4 KgfEG, der durch den Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 4. April 1962 wegen Verstoßes gegen Art. 3 GG im angegebenen Umfang für nichtig erklärt worden ist. Sie war daher gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG aufzuheben; zur erneuten Kostenfestsetzung war die Sache an das Verwaltungsgericht zurückzuverweisen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="274">
   1 BVerfGE 14, 42.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



