<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 11. Juni 1963 - 2 BvR 394/62 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn ..., Bevollmächtigte Rechtsanwälte: ..., gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 19. Juni 1962 - 3 Ss 485/62.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 19. Juni 1962 - 3 Ss 485/62 - verstößt gegen Artikel 103 Absatz 2 und gegen Artikel 104 Absatz 1 Satz 1 des Grundgesetzes; er wird aufgehoben.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Das Verfahren wird zur erneuten Entscheidung an das Oberlandesgericht Stuttgart zurückverwiesen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen den Beschwerdeführer wurde durch Strafverfügung des Amtsgerichts Schwäbisch-Gmünd vom 26. Februar 1962 wegen einer nach §§ 1, 49 StVO strafbaren Übertretung eine Geldstrafe festgesetzt. Hiergegen erhob der Beschwerdeführer Einspruch. Auf Grund der daraufhin anberaumten Hauptverhandlung erging am 26. April 1962 ein Urteil des Amtsgerichts Schwäbisch-Gmünd, durch das der Beschwerdeführer "wegen einer Übertretung des § 1 StVO zu der Geldstrafe von 30 DM, im Uneinbringlichkeitsfalle 3 Tagen Haft" verurteilt wurde. Eine andere materielle Rechtsnorm als § 1 StVO ist weder im Tenor noch in den Gründen des Urteils angeführt.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die gegen diese Entscheidung vom Beschwerdeführer eingelegte Revision wurde vom Oberlandesgericht Stuttgart mit Beschluß vom 19. Juni 1962 als offensichtlich unbegründet mit der Maßgabe verworfen, "daß der Angeklagte einer fahrlässigen Übertretung des § 1 StVO schuldig ist". Zur Begründung dieser Entscheidung wurde lediglich ausgeführt, das Urteil lasse die - auch im Urteilssatz - notwendige Feststellung der Schuldform vermissen, doch könne dem Urteilszusammenhang entnommen werden, daß der Angeklagte fahrlässig gehandelt habe.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In der am 20. Juli 1962 eingegangenen Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer, daß der Beschluß des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 19. Juni 1962 ihn in seinen verfassungsmäßigen Rechten nach Art. 103 Abs. 1 und 2 GG verletze. Er beantragt, diesen Beschluß aufzuheben, die Sache an das Oberlandesgericht Stuttgart zurückzuverweisen und durch einstweilige Anordnung die Vollstreckung einstweilen einzustellen.
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Justizminister des Landes Baden-Württemberg, dem nach § 94 Abs. 2 BVerfGG Gelegenheit zur Äußerung gegeben worden ist, hält die Verfassungsbeschwerde wegen der Möglichkeit eines Wiederaufnahmeverfahrens für unzulässig, zumindest jedoch für unbegründet, weil die Verurteilung des Beschwerdeführers nicht auf § 49 StVO, sondern auf § 21 StVG beruhe.
   </absatz><absatz absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet. Zur Erschöpfung des Rechtsweges gemäß § 90 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG gehört die in § 79 Abs. 1 BVerfGG eröffnete Wiederaufnahme des Verfahrens gegen ein rechtskräftiges, auf einer gemäß § 78 BVerfGG für nichtig erklärten Norm beruhendes Strafurteil jedenfalls so lange nicht, als dieser Weg für den Beschwerdeführer bei einer in mancher Hinsicht noch ungeklärten Auslegung des § 79 Abs. 1 BVerfGG unsicher erscheint (vgl. BVerfGE 11, 61 [63]). So ist strittig, welches Gericht zur Entscheidung über die Zulassung des Antrags auf Wiederaufnahme zuständig ist, wenn - wie hier - ein Beschluß des Revisionsgerichts vorliegt (vgl. Oberlandesgericht Düsseldorf und Oberlandesgericht Hamm, NJW 1962, 2265). Zudem dürfte der Beschwerdeführer, wenn er die Wiederaufnahme des Verfahrens beantragt, nach der neueren Rechtsprechung der Strafgerichte nur die Ersetzung oder Ergänzung der materiellen Rechtsgrundlage der angefochtenen Entscheidung durch § 21 StVG, nicht aber das mit der Verfassungsbeschwerde verfolgte Ziel der Aufhebung des angefochtenen Beschlusses erreichen.
   </absatz><absatz absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wie das Bundesverfassungsgericht durch Urteil vom 3. Juli 1962 (BVerfGE 14, 174 [185]) entschieden hat, kann eine strafgerichtliche Verurteilung zu Freiheitsstrafe nach Art. 103 Abs. 2 und Art. 104 Abs. 1 Satz 1 GG nur auf Grund eines gültigen Strafgesetzes erfolgen. Das von dem Oberlandesgericht Stuttgart in revidierter Form bestätigte Urteil des Amtsgerichts Schwäbisch-Gmünd vom 26. April 1962 läßt jedoch nicht erkennen, ob die Verurteilung wegen einer Übertretung des § 21 StVG oder des § 49 StVO ausgesprochen worden ist. Da somit nicht ausgeschlossen werden kann, daß sie auf dem vom Bundesverfassungsgericht durch Entscheidung vom 25. Juli 1962 (BVerfGE 14, 254) für nichtig erklärten § 49 StVO beruht, verstößt der angefochtene Beschluß des Oberlandesgerichts Stuttgart gegen Art. 103 Abs. 2 und Art. 104 Abs. 1 Satz 1 GG und war daher gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG aufzuheben; die Sache war zur erneuten Entscheidung an das Oberlandesgericht Stuttgart zurückzuverweisen.
   </absatz><absatz absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit mit der Verfassungsbeschwerde die Verfassungswidrigkeit des § 21 StVG geltend gemacht wird, ist sie nicht begründet (vgl. Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 25. Juli 1962, BVerfGE 14, 245).
   </absatz><absatz absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit dieser Entscheidung erledigt sich auch der Antrag des Beschwerdeführers auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
