<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Darlegung der Entscheidungserheblichkeit in Richtervorlagen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 15. Juni 1988 - 1 BvL 9/83 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 26 Abs. 9 des Gesetzes über die zusätzliche Alters- und Hinterbliebenenversorgung für Angestellte und Arbeiter der Freien und Hansestadt Hamburg (Ruhegeldgesetz - RGG) in der Fassung vom 3. März 1981 (GVBl. S. 41) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Arbeitsgerichts Hamburg vom 18. Januar 1983 (2 Ca 651/82)-.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der Vorlage ist die Frage, ob es mit dem Grundgesetz vereinbar ist, eine Witwenrente aus der gesetzlichen Unfallversicherung auf die Hinterbliebenenleistungen der betrieblichen Alters- und Hinterbliebenenversorgung für Angestellte und Arbeiter der Freien und Hansestadt Hamburg anzurechnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Freie und Hansestadt Hamburg gewährt ihren vollbeschäftigten Angestellten und Arbeitern (Arbeitnehmern) und deren Hinterbliebenen aufgrund des Gesetzes über die zusätzliche Alters- und Hinterbliebenenversorgung für Angestellte und Arbeiter der Freien und Hansestadt Hamburg (Ruhegeldgesetz - RGG) einen Zuschuß zu bestimmten Renten, ähnlichen Leistungen und sonstigen Bezügen aus öffentlichen Mitteln. Dieser Zuschuß, auch Versorgung genannt, wird als Ruhegeld oder Hinterbliebenenversorgung gewährt (§ 1 Abs. 2 RGG), jedoch nicht uneingeschränkt zugesagt, sondern an bestimmte im Gesetz näher geregelte Voraussetzungen geknüpft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Ruhegeld ist davon abhängig, daß der Arbeitnehmer in den Diensten der Freien und Hansestadt Hamburg eine Wartezeit zurückgelegt hat, die grundsätzlich fünf Jahre beträgt (§ 4 Abs. 1 RGG), aber dann bereits als erfüllt gilt, wenn der Arbeitnehmer durch einen Arbeitsunfall berufs- oder erwerbsunfähig geworden ist (§ 4 Abs. 9 RGG). Scheidet er nach Erfüllung der Wartezeit entweder wegen Berufs- oder Erwerbsunfähigkeit oder wegen Vollendung eines bestimmten Lebensjahres (bei Männern ist das grundsätzlich das fünfundsechzigste) aus, so erhält er das Ruhegeld (§ 2 Abs. 1 RGG). Dieses wird wie folgt berechnet: Zunächst werden die ruhegeldfähigen Bezüge ermittelt (§ 8 RGG). Das sind für Angestellte Grundvergütung und Ortszuschlag (§ 8 Abs. 1 Nr. 1 und 2 RGG), aber auch Ausgleichszahlungen zur Sicherung des Vergütungsstandes bei Arbeitsunfall und Berufskrankheit (§ 8 Abs. 1 Nr. 3 RGG). Eine Besonderheit regelt das Gesetz bei Berufs- oder Erwerbsunfähigkeit infolge Arbeitsunfalls. In diesem Fall gelten die Bezüge als ruhegeldfähig, die der Arbeitnehmer in seiner Vergütungs- oder Lohngruppe bis zur Vollendung des fünfundsechzigsten Lebensjahres erreicht hätte (§ 8 Abs. 5 RGG). Nach Feststellung der ruhegeldfähigen Beschäftigungszeit bei der Freien und Hansestadt Hamburg (§ 9 RGG) wird der "Gesamtbetrag" errechnet. Dieser beträgt mindestens fünfunddreißig vom Hundert und steigt bis zum Höchstsatz von fünfundsiebzig vom Hundert der ruhegeldfähigen Bezüge (§ 10 Abs. 1 RGG). Wiederum gilt für Berufs- oder Erwerbsunfähigkeit infolge Arbeitsunfall eine Besonderheit: In diesem Fall beträgt der Hundertsatz mindestens sechsundsechzigzweidrittel und erhöht sich um zwanzig vom Hundert, wenn ein Hundertsatz von siebenundvierzig bereits erdient ist, jedoch nicht über fünfundsiebzig vom Hundert hinaus (§ 10 Abs. 3 RGG). Das bedeutet im günstigsten Fall, daß der Arbeitnehmer bereits dann den Höchstbetrag erreicht, wenn er erst fünfundfünfzig vom Hundert erdient hat. Auf diesen Gesamtbetrag werden Renten, ähnliche Leistungen und sonstige Bezüge aus öffentlichen Mitteln - bei Angestellten also meist das Altersruhegeld - angerechnet. Soweit diese hinter dem Gesamtbetrag zurückbleiben, wird der Differenzbetrag als Ruhegeld gezahlt, bei dem es sich, wie erwähnt, um einen Zuschuß handelt (§ 1 RGG). Abermals weist das Gesetz für die Gewährung des Zuschusses im Falle eines Arbeitsunfalls eine Sonderregelung auf. Hierzu bestimmt es:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 26 Abs. 9 Unfallrenten zählen nur mit, wenn sie auf der Versicherung des Arbeitnehmers beruhen und die Versorgung unter Anwendung der Bestimmungen über die Versorgung nach Arbeitsunfällen zu berechnen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Versorgung der Hinterbliebenen lehnt sich an diejenige des Ruhegeldempfängers an. Hinterläßt dieser eine Witwe oder Kinder, so erhalten diese grundsätzlich ein Sterbegeld (§ 13 RGG). Witwen erhalten ein Witwengeld (§ 14 RGG). Der Gesamtbetrag beläuft sich auf sechszig vom Hundert des für den verstorbenen Ehemann nach § 10 RGG errechneten Gesamtbetrages (§ 16 RGG), knüpft also auch daran an, ob der Arbeitnehmer infolge eines Arbeitsunfalls berufs- oder erwerbsunfähig geworden ist (§ 10 Abs. 3 RGG). Dieser Gesamtbetrag wird aber wiederum um die nach den §§ 26 und 27 RGG mitzählenden Bezüge gekürzt. Eine danach verbleibende Differenz wird als Versorgung gewährt (§ 15 RGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Ergeben sich im Einzelfall aus der Anwendung des Gesetzes, insbesondere auch des § 26, Unbilligkeiten und Härten, so kann die zuständige Behörde diese nach pflichtgemäßem Ermessen unter besonderer Berücksichtigung der wirtschaftlichen Lage des Versorgungsempfängers ausgleichen (§ 36 RGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Klägerin des Ausgangsverfahrens ist die Witwe eines 1982 im Alter von 64 Jahren an den Folgen einer Berufskrankheit gestorbenen Professors der Medizin. Dieser war seit 1963 als Chefarzt eines Krankenhauses bei der Beklagten des Ausgangsverfahrens, der Freien und Hansestadt Hamburg, angestellt. Er bezog wegen einer im Jahre 1970 aufgetretenen Berufskrankheit von der Eigenunfallversicherung der Freien und Hansestadt Hamburg eine monatliche Unfallrente in Höhe von zuletzt 2666,70DM. Zum Zeitpunkt seines Todes wäre seine Versorgung wegen der langen Beschäftigungsdauer zum Höchstsatz von fünfundsiebzig vom Hundert der ruhegeldfähigen Bezüge zu berechnen gewesen. Die Klägerin des Ausgangsverfahrens erhält eine Unfallwitwenrente, die für die Zeit ab 1. Juni 1982 monatlich auf 2000 DM festgesetzt wurde. Ansprüche auf anderweitige, nach dem Ruhegeldgesetz mitzählende Bezüge hat sie soweit ersichtlich nicht. Ihr wurde ein Witwengeld von 848,62 DM gewährt. Die dem Verletzten zu Lebzeiten neben dem Arbeitseinkommen gezahlte Unfallrente wurde bei der Bemessung des gesamtversorgungsfähigen Entgeltes des Verstorbenen nicht versorgungsniveausteigernd berücksichtigt, die Unfallhinterbliebenenrente indes in voller Höhe auf den Gesamtversorgungsbetrag für Hinterbliebene angerechnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit ihrer Klage vor dem Arbeitsgericht begehrte die Klägerin des Ausgangsverfahrens gegenüber der Freien und Hansestadt Hamburg die Feststellung, daß ihr das Witwengeld ohne Anrechnung der Unfallwitwenrente zu zahlen sei. Die Bestimmung über die Anrechnung der Unfallhinterbliebenenrente benachteilige sie sachwidrig im Vergleich zu solchen Hinterbliebenen, deren Angehörige keinen Arbeitsunfall erlitten hätten und denen mithin keine Ansprüche aus der gesetzlichen Unfallversicherung zustünden. Die unterschiedlichen Zielsetzungen der Leistungen stünden einer Anrechnung entgegen. Die Vorschrift sei insoweit verfassungswidrig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Arbeitsgericht hat den Rechtsstreit ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob § 26 Abs. 9 des Gesetzes über die zusätzliche Alters- und Hinterbliebenenversorgung für Angestellte und Arbeiter der Freien und Hansestadt Hamburg mit Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach einem Hinweis auf Bedenken gegen die Zulässigkeit der Vorlage hat es seine Ausführungen ergänzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es hält eine Gewährung des Witwengeldes ohne jede Anrechnung der Unfallhinterbliebenenrente für verfassungsrechtlich geboten. An diesem Ausspruch sieht es sich durch den eindeutigen, verfassungskonformer Auslegung nicht zugänglichen Wortlaut der Vorschrift gehindert. Der Klägerin könne das ungekürzte Witwengeld auch nicht im Wege des Härteausgleichs belassen werden; die Anrechnung führe in ihrem Falle weder zu einer über den Normalfall hinausgehenden besonderen Härte noch zu einer wirtschaftlichen Notlage oder einer Unterversorgung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 26 Abs. 9 RGG sei mit Art. 3 Abs. 1 GG unvereinbar. Die Anrechnung der Unfallhinterbliebenenrente benachteilige ohne hinreichenden sachlichen Grund Hinterbliebene eines durch Berufsunfall geschädigten Arbeitnehmers im Vergleich zu Hinterbliebenen solcher Arbeitnehmer, die keinen Unfall erlitten hätten oder die aufgrund eines Unfalles ohne Bezug zum Arbeitsverhältnis anrechnungsfreie einmalige oder laufende Leistungen von Drittschädigern erhielten. Bei sonst gleichen Voraussetzungen, insbesondere gleichem gesamtversorgungsfähigem Entgelt und gleicher Dienstzeit, bekämen jene höhere Betriebsrenten ausgezahlt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Anrechnung lasse sich nicht mit den Zwecken der Unfall(hinterbliebenen)rente oder des (Witwen-)Ruhegeldes rechtfertigen. Die Unfallrenten dienten der verschuldensunabhängigen, abstrakten und pauschalierten Abgeltung aller zivilrechtlichen Schadensersatzansprüche des Arbeitnehmers. Sie sollten das Schmerzensgeld und sonstige immaterielle Schäden ersetzen sowie unfallbedingte Mehraufwendungen und geminderte Verdienstmöglichkeiten einschließlich des Verlustes der Chance abgelten, durch höhere Einkünfte eine höhere Alters- oder Hinterbliebenenversorgung aufzubauen. Jedenfalls die abgelösten Schmerzensgeldansprüche und die Ersatzansprüche wegen Folgeschäden aus unfallbedingt geminderten Verdienstmöglichkeiten seien vererbbar. Ihrem Ausgleich diene die Fortzahlung der Rente aus der gesetzlichen Unfallversicherung als Hinterbliebenenrente. Mit den Leistungen nach dem Ruhegeldgesetz sei sie nicht deckungsgleich und habe mithin anrechnungsfrei zu bleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Differenzierung werde auch nicht dadurch gerechtfertigt, daß nach dem Recht der gesetzlichen Unfallversicherung anders als bei Schädigungen ohne Bezug zum Arbeitsverhältnis den Geschädigten der Nachweis eines Verschuldens des Schädigers erspart bleibe. Die Anrechnung erfolge unabhängig von einem Verschulden des Arbeitgebers; überdies stehe der Ausschluß der zivilrechtlichen Haftung des Arbeitgebers einer Geltendmachung oder Feststellung des Verschuldensgrades entgegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Ziel des Hamburgischen Ruhegeldgesetzes, dem früheren Arbeitnehmer oder seiner Witwe eine angemessene Gesamtversorgung zu gewährleisten, gebiete schließlich, den Anteil der Unfallrente, der die Verdienstminderungen ausgleiche, dem gesamtversorgungsfähigen Entgelt hinzuzurechnen oder anrechnungsfrei zu lassen; der frühere Verdienst setze sich aus dem Arbeitseinkommen und dem Teil der Unfallrente zusammen, der eine Verdienstminderung ausgleichen solle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Vorlage sind die nachstehenden Stellungnahmen abgegeben worden:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Dritte Senat des Bundesarbeitsgerichts hat im wesentlichen auf seine Rechtsprechung zur Anrechnung von Unfallrenten und Unfallhinterbliebenenrenten auf Leistungen der betrieblichen Altersversorgung verwiesen und die Ansicht vertreten, der Gestaltungsraum des Gesetzgebers im Rahmen des Art. 3 Abs. 1 GG sei weiter als der Regelungsraum der (privaten) Arbeitgeber im Rahmen des arbeitsrechtlichen Gleichbehandlungsgrundsatzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der 9 a-Senat des Bundessozialgerichts hält den in der Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts vertretenen Gedanken einer Aufspaltung der Unfallrente in einen anrechenbaren und in einen anrechnungsfreien Teil für bemerkenswert. Einer pauschalen Anrechnung der Unfallhinterbliebenenrente auf das Witwengeld stehe entgegen, daß die Hinterbliebenenrente aus der gesetzlichen Unfallversicherung - ähnlich wie die Hinterbliebenengrundrente nach dem Bundesversorgungsgesetz - neben der reinen Unterhaltsersatzfunktion die Aufgabe habe, immaterielle Schäden auch der Hinterbliebenen auszugleichen und dem Umstand Rechnung zu tragen, daß der Versicherte die Hinterbliebenenversorgung ohne einen versicherungsrechtlich geschützten Unfall hätte verbessern können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Deutsche Gewerkschaftsbund hält auch bei Gesamtversorgungssystemen jegliche Anrechnung von Renten aus der gesetzlichen Unfallversicherung für gleichheitswidrig; diese Renten dienten der Abgeltung einer an sich dem Arbeitgeber obliegenden Ersatzpflicht und seien dem Arbeitseinkommen hinzuzuzählen. Die erdiente Betriebsrente dürfe nicht wegen der gesundheitlichen Beeinträchtigung geschmälert werden. Die vom Bundesarbeitsgericht unter Rückgriff auf das Recht der Kriegsopferversorgung vertretene pauschale Teilanrechnung berücksichtige nicht, ob tatsächlich eine Verdienstminderung eingetreten sei, die Unfallrente mithin insgesamt zum Ausgleich der unfallbedingten Mehraufwendungen diene, oder ob sie insgesamt als Schmerzensgeld anzusehen sei. Soweit die Unfallrente nicht ganz anrechnungsfrei bleibe, sei sie jedenfalls dem Arbeitseinkommen hinzuzurechnen, das Grundlage für die Berechnung der Gesamtversorgung sei. Es gehe nicht an, ein zusätzliches "Einkommen", welches neben dem Arbeitseinkommen in Form einer Unfallrente gezahlt worden sei, später bei der Berechnung der Gesamtversorgung generell anzurechnen und damit die Betriebsrentenleistungen des Arbeitgebers zu mindern.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Die Arbeitsgemeinschaft für betriebliche Altersversorgung e. V. hält eine pauschale und vollständige Anrechnung der Unfallrenten auch bei den am Fürsorge- und Bedarfsprinzip orientierten Gesamtversorgungssystemen für gleichheitswidrig. Erforderlich sei eine differenzierende Betrachtungsweise, die insbesondere berücksichtige, ob die Rente aus der gesetzlichen Unfallversicherung - wie beim Unfallgeschädigten selbst - neben dem Ausgleich unfallbedingter Einkommenseinbußen oder Mehraufwendungen dem Ersatz immaterieller Schäden diene, ob die Unfallrente während fortdauernder Erwerbstätigkeit neben dem Arbeitsentgeld gezahlt worden sei, mithin den bei Gesamtversorgungszusagen zu erhaltenden Lebensstandard (mit-)geprägt habe, oder ob der Arbeitnehmer infolge des Arbeitsunfalles aus dem Erwerbsleben ausgeschieden sei. Da die Hinterbliebenenrenten ausschließlich Unterhaltsersatzfunktion hätten, führe ihre vollständige Anrechnung grundsätzlich nicht zu willkürlichen Verzerrungen im Vergleich zu anderen Hinterbliebenen; der Gleichheitssatz gebiete nicht, Bezieher von Unfallhinterbliebenenrenten gegenüber anderen Hinterbliebenen besserzustellen. Bei Arbeitnehmern, die neben dem Arbeitsentgelt Unfallrenten bezogen hätten, gebiete der Gleichheitssatz auf die Anrechnung zu verzichten, wenn diese Renten nicht bei der Berechnung der ruhegehaltfähigen Bezüge berücksichtigt würden; anderes gelte nur, wenn der Arbeitgeber nachweisbar trotz unfallbedingter Minderleistung keine Lohnabschläge vorgenommen habe und sich dies - wie regelmäßig bei einkommensabhängigen Versorgungszusagen - auch auf die Höhe des Ruhegeldes auswirke. Entsprechendes gelte für Hinterbliebene, bei denen weiter danach zu differenzieren sei, ob die Hinterbliebenenversorgung nach der Versorgungsregelung aus dem Rentenanspruch des Arbeitnehmers abzuleiten sei oder die Versorgungsregelung ausnahmsweise für die Ermittlung der Hinterbliebenenrente eine neue Berechnung vorsehe. Im letzteren Fall könne angesichts der Tatsache, daß die den Hinterbliebenen zufließende Unfallrente Versorgungscharakter habe, grundsätzlich ohne Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG eine Vollanrechnung vorgenommen werden. Auch hier müsse wohl berücksichtigt werden, ob der verstorbene Ehegatte neben einem Arbeitseinkommen eine Unfallrente bezogen und diese den Lebensstandard und damit den Umfang des weggefallenen Unterhaltsanspruches mitgeprägt habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Die Freie und Hansestadt Hamburg hält die zur Prüfung gestellte Regelung für vereinbar mit dem Grundgesetz.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Gestaltungsfreiheit, die der allgemeine Gleichheitssatz dem Gesetzgeber belasse, sei weiter als die, welche privaten Arbeitgebern einzuräumen sei. Sachlich sei die Anrechnung solcher Zahlungen, die aus anderen öffentlichen Kassen stammten, durch das Ziel gerechtfertigt, öffentliche Mittel sparsam zu verwenden und eine Überversorgung der Ruhegeldempfänger und ihrer Hinterbliebenen zu vermeiden. Das subsidiär gezahlte Ruhegeld solle ohne Berücksichtigung zusätzlicher Einkünfte lediglich den durch das Arbeitseinkommen ermöglichten Lebensstandard sichern. Es habe Fürsorge-, nicht Entgeltcharakter. Dieses fürsorgerische Ziel einer im Ergebnis gleichen Gesamtversorgung aller Arbeitnehmer könne bei sonst ungleichen Bezügen aus öffentlichen Kassen nur über eine Anrechnung erreicht werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Privatrechtliche Schadensersatzansprüche würden bei versorgungsrechtlichen Auswirkungen des Schadensereignisses grundsätzlich dadurch erfaßt, daß sie an den Versorgungsträger abzutreten seien. Bei der gebotenen typisierenden Betrachtung seien ferner die im Ruhegeldgesetz für den Fall eines Arbeitsunfalles vorgesehenen Vorteile zuberücksichtigen. Diese kämen der Klägerin des Ausgangsverfahrens nur deswegen nicht zugute, weil ihr verstorbener Ehemann bei Eintritt des Versorgungsfalles bereits die Wartezeit erfüllt, den Versorgungshöchstsatz erreicht und mithin durch den Arbeitsunfall keine Versorgungseinbußen erlitten habe. Ein Vergleich der Unfallrenten mit privatrechtlichen Schadensersatzansprüchen verkenne die rechtssystematisch unterschiedliche Ausgestaltung beider Leistungssysteme und den Umstand, daß die Unfallrente als öffentlich-rechtlicher Anspruch auf laufende Rentenzahlungen auf gleicher Ebene wie die sonstigen anrechenbaren Bezüge stünden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der selbständige Charakter der Unfall-Witwenrente, die keine bloße Fortzahlung der Verletztenrente sei und nicht dem Ausgleich immaterieller Schäden diene, lasse jedenfalls die Anrechnung auf die Hinterbliebenenversorgung zu. Namentlich sei in der Unfall-Witwenrente kein Surrogat eines vererbbaren Schmerzensgeldanspruches enthalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Freie und Hansestadt Hamburg hat auf Anfrage klargestellt, daß die Bestimmungen des Ruhegeldgesetzes über die Versorgung nach Arbeitsunfällen nicht anzuwenden sind, wenn der Geschädigte den Arbeitsunfall nicht als Arbeitnehmer der Freien und Hansestadt Hamburg erlitten hat, und daß Unfall(hinterbliebenen)renten anrechnungsfrei bleiben, wenn der Arbeitnehmer wegen Erreichens der Altersgrenze ausgeschieden ist. Es lasse sich nicht feststellen, in wie vielen Fällen hiernach Leistungen oder Unfallversicherung anrechnungsfrei blieben. Von den etwa 40 000 Versorgungsempfängern erhielten 195 eine Versorgung unter Anwendung der Bestimmungen über die Versorgung nach Arbeitsunfällen; in 188 Versorgungsfällen führe dies nicht zu einer Erhöhung des Gesamtbetrages.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6. Weitere Stellungnahmen haben das Landesarbeitsgericht Hamburg, die Versorgungsanstalt des Bundes und der Länder, die Gewerkschaft Öffentliche Dienste, Transport und Verkehr und die Klägerin des Ausgangsverfahrens abgegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Senat hat zu Beginn der Beratung am 12. Januar 1988 im Anschluß an die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 51, 356 [361]; 53, 313 [323]) beschlossen, daß der Richter Dieterich im vorliegenden Fall von der Ausübung seines Richteramts ausgeschlossen ist, weil er durch die von ihm mitabgebene Stellungnahme des Bundesarbeitsgerichts, die das Bundesverfassungsgericht nach § 82 Abs. 4 BVerfGG eingeholt hat, in derselben Sache bereits von Amts wegen tätig war (§ 18 Abs. 1 Nr. 2 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    An dieser Auffassung hat der Senat auf zwischenzeitliche Anfrage des Zweiten Senats nicht länger festgehalten. Gleichwohl bleibt der Richter Dieterich in dieser Sache ausgeschlossen, weil nach Beginn der Beratung mit weniger als acht Richtern weitere Richter nicht hinzutreten können (§ 26 Abs. 1 Satz 1 GOBVerfG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach Art. 100 Abs. 1 GG in Verbindung mit § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG muß das Gericht in der Begründung seines Vorlagebeschlusses darlegen, inwiefern seine Entscheidung von der Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Rechtsnorm abhängt. Soweit sich die Bedenken gegen eine Vorschrift richten, von deren Anwendung die im Ausgangsverfahren zu treffende Entscheidung nicht allein abhängt, müssen die weiteren, mit ihr in Zusammenhang stehenden Vorschriften jedenfalls dann in die rechtlichen Erwägungen des vorlegenden Gerichts einbezogen werden, wenn sie zu jener Norm in einem ergänzenden Verhältnis stehen, so daß sie nur zusammen die entscheidungserhebliche Regelung bilden. Der Vorlagebeschluß muß mit hinreichender Deutlichkeit erkennen lassen, daß das vorlegende Gericht bei Gültigkeit der Regelung zu einem anderen Ergebnis kommen würde als im Fall ihrer Ungültigkeit und wie es dieses Ergebnis begründen würde (BVerfGE 72, 91 [102] m.w.N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Diesen Anforderungen genügt der Vorlagebeschluß auch mit seiner Ergänzung nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Zunächst enthält er keine Darlegungen zu der Frage, ob die von der Freien und Hansestadt Hamburg vorgenommene Anrechnung der der Klägerin des Ausgangsverfahrens zufließenden Unfallrente auf die Versorgung überhaupt von § 26 Abs. 9 RGG gedeckt ist. Dabei mag es einfachrechtlich unproblematisch sein und keiner weiteren Darlegung bedürfen, daß die der Klägerin zufließende Unfallrente auf der Versicherung ihres verstorbenen Mannes als Arbeitnehmer der Freien und Hansestadt Hamburg beruht. Immerhin hat das Arbeitsgericht ausgeführt, daß es sich um eine Rente der Eigenunfallversicherung der Beklagten des Ausgangsverfahrens handelt. Damit war das vorlegende Gericht aber einer Erörterung darüber nicht enthoben, ob die Versorgung der Klägerin unter "Anwendung der Bestimmungen über die Versorgung nach Arbeitsunfällen" zu berechnen ist. Was darunter zu verstehen ist, legt es mit keinem Wort dar. Es könnte eine Berechnung nach den Bestimmungen der Reichsversicherungsordnung gemeint sein (vgl.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    §§ 1278, 1279 RVO), aber auch - was wahrscheinlicher ist - eine solche, die sich an den Vorschriften des Ruhegeldgesetzes orientiert und nur den Zuschuß nach diesem Gesetz betrifft.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ungewiß bleibt deshalb auch, wie der Begriff Arbeitsunfall im Sinne von § 26 Abs. 9 RGG zu verstehen ist. Gemäß § 4 Abs. 9 Satz 2 RGG bestimmt sich nach den Vorschriften der Reichsversicherungsordnung, was als Arbeitsunfall anzusehen ist. Demnach würde jeder Arbeitsunfall, gleichgültig in wessen Diensten er erlitten worden ist, zur Anrechnung der Unfallrente führen. Dagegen spricht allerdings, daß es um eine Versorgung nach dem Hamburgischen Ruhegeldgesetz geht, also möglicherweise - wie die Beklagte des Ausgangsverfahrens auf Anfrage geltend gemacht hat - nur die in Diensten der Freien und Hansestadt Hamburg erlittenen Arbeitsunfälle die Anrechnung der Unfallrente nach sich ziehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Eine Erörterung dieser Fragen ist auch deswegen unabweisbar, weil die Verfassungsmäßigkeit des § 26 Abs. 9 RGG nur vor dem Hintergrund des Gesamtversorgungssystems dieses Gesetzes beurteilt werden kann. Wie oben dargelegt, privilegiert das Gesetz Arbeitnehmer, die infolge Arbeitsunfalls berufs- oder erwerbsunfähig werden. Sie müssen nicht wie andere Arbeitnehmer eine nach Vollendung des siebzehnten Lebensjahres liegende ununterbrochene Zeit der Vollbeschäftigung von fünf Jahren bei der Freien und Hansestadt Hamburg aufweisen (§ 4 Abs. 1 und 2 RGG). Vielmehr gilt die Wartezeit bereits dann als erfüllt, wenn der Arbeitnehmer durch einen Arbeitsunfall berufs- oder erwerbsunfähig geworden ist (§ 4 Abs. 9 Satz 1 RGG). Sie werden weiter dadurch begünstigt, daß Bezüge als ruhegeldfähig gelten, die sie bis zur Vollendung des fünfundsechzigsten Lebensjahres erreicht hätten (§ 8 Abs. 5 RGG), und daß der Gesamtbetrag der ruhegeldfähigen Bezüge mindestens sechsundsechzigzweidrittel beträgt und sich um zwanzig vom Hundert erhöht, wenn ein Hundertsatz von siebenundvierzig bereits erdient ist (§ 10 Abs. 3 RGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diesen Zusammenhang läßt das Arbeitsgericht außer acht. Es stellt nur darauf ab, daß Hinterbliebene nicht durch Arbeitsunfall geschädigter Arbeitnehmer keine Kürzung des Zuschusses hinnehmen müssen, wohl aber Hinterbliebene wie die Klägerin des AusgangsVerfahrens. Wenn sich Arbeitnehmer, die durch Arbeitsunfall geschädigt sind, ihre Versorgung nicht erst im Laufe der Jahre "erdienen" müssen, kann die Anrechnung der Unfallrente durchaus sachgerecht sein. Dadurch werden Doppelzahlungen aus öffentlichen Versorgungseinrichtungen vermieden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Eine Erörterung der Versorgungssystematik war auch zur Feststellung der Entscheidungserheblichkeit geboten. Das vorlegende Gericht hat lediglich auf einen Vergleich zwischen Versorgungsempfängern mit Unfallrente und solchen ohne Unfallrente abgestellt. Es hat indessen die viel näher liegende Frage nicht hinreichend in seine Überlegungen einbezogen und deshalb hierzu nicht die erforderlichen tatsächlichen Feststellungen getroffen, ob für die Klägerin ein nach § 36 RGG vorgesehener Härteausgleich in Betracht kommt. Zwar betrachtet es die Versorgungslage der Klägerin als einen Normalfall, weil diese Hinterbliebenenbezüge erhalte, die ihrer Höhe nach nicht zu einer Notlage und Unterversorgung führten. Bei Vorliegen einer über den Normalfall hinausgehenden besonderen Härte könnte allenfalls die Anrechnung eines Teils der Unfallwitwenrente unterbleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Damit ist der Besonderheit des Ausgangsverfahrens jedoch nicht Rechnung getragen worden. Diese tritt nicht bei einem Vergleich zwischen Ruhegeldempfängern mit oder ohne Unfallrenten zu Tage. Sie ergibt sich vielmehr draus, daß Hinterbliebene, die eine Unfallrente erhalten, sich diese dann anrechnen lassen müssen, wenn die Versorgung unter Anwendung der Bestimmungen des Ruhegeldgesetzes über die Versorgung nach Arbeitsunfällen zu berechnen ist (§ 26 Abs. 9 RGG), die Anrechnung dann aber nicht vorgenommen wird, wenn die Versorgung nicht nach dieser Bestimmung zu berechnen ist. Auf den Ausgangsfall übertragen: Hätte der Ehemann der Klägerin das fünfundsechzigste Lebensjahr vollendet und wäre altersbedingt in den Ruhestand getreten und nach diesem Zeitpunkt infolge des Arbeitsunfalls gestorben, so hätte die Klägerin eine Hinterbliebenenrente neben dem Ruhegeld ohne Anrechnung erhalten. Diese auf den ersten Blick überraschende Konsequenz erklärt sich aus der Tatsache, daß der verstorbene Ehemann trotz des Arbeitsunfalls weitergearbeitet und wie ein vergleichbarer anderer Arbeitnehmer die Versorgung erdient hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es ist danach einfachrechtlich zu klären, ob bei dieser Fallkonstellation, welche das Arbeitsgericht nicht in seine Betrachtung einbezogen hat, eine unbillige Härte im Sinne des § 36 RGG vorliegt. Unbillig kann es nämlich sein, daß der verstorbene Ehemann der Klägerin unbeschadet des Unfalls seine Dienste weiterhin erbracht, sich also seine Versorgung wie jeder andere Arbeitnehmer der Beklagten des Ausgangsverfahrens erdient hat, gleichwohl aber die Unfallrente anrechnen lassen soll, obwohl sich die vom Gesetz vorgesehenen und im vorliegenden Zusammenhang vorausgesetzten Privilegierungen bei der Berechnung der Gesamtversorgung in keiner Weise ausgewirkt haben. Das legt die Annahme nahe, aus diesem Grund eine mit Art. 3 Abs. 1 GG nicht zu vereinbarende Ungleichbehandlung anzunehmen, die gleichzeitig eine Unbilligkeit im Sinne von § 36 RGG darstellt und möglicherweise einfachrechtlich eine auch nur teilweise Anrechnung der Unfallrente ausschließt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Unbilligkeit kann auch darin liegen, daß der verstorbene Ehemann der Klägerin möglicherweise vor seinem Tode vorzeitig nach Vollendung des dreiundsechzigsten Lebensjahres hätte in den Ruhestand treten können (vgl. § 2 Abs. 1 Satz 2 RGG). Er hätte dann - das ist Tatfrage - möglicherweise auch seine volle Versorgung nach dem Ruhegeldgesetz erdient gehabt, brauchte aber eine Anrechnung der Unfallrente nicht zu fürchten, weil seine Versorgung nicht unter Anwendung der Bestimmungen über die Versorgung nach Arbeitsunfällen zu berechnen war (§ 26 Abs. 9 RGG). Es spricht also viel dafür, daß es sich im Versorgungssystem nach dem Hamburgischen Ruhegeldgesetz bei der Versorgung der Klägerin des Ausgangsverfahrens um einen Härtefall handelt, welcher gerade durch die Regelung des § 36 RGG aufzufangen ist. Denn Härteklauseln in Versorgungsordnungen haben den Zweck, auch für ungewöhnliche Sonderfälle befriedigende Lösungswege zu öffnen (BAG, AP Nr. 8 zu § 1 BetrAVG). Die Entscheidung des Arbeitgebers bei deren Anwendung unterliegt der gerichtlichen Billigkeitskontrolle (BAG, a.a.O.). Dem wird das Arbeitsgericht zunächst nachzugehen haben; erst danach stellt sich die Frage der Entscheidungserheblichkeit der zur Prüfung gestellten Norm.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Herzog	Niemeyer Henschel Seidl Grimm Söllner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="315">
   1 S. auch Nr. 26 S. 331, 336ff.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



