<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Ein unmittelbares Antragsrecht aus Art. 126 GG in Verbindung mit § 86 Abs. 1 BVerfGG steht einem Gericht nicht zu.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Eine Vorlage nach § 86 Abs. 2 BVerfGG ist unzulässig, wenn nach der Auffassung des Gerichts ein Gesetz, das im Falle seiner Wirksamkeit zweifellos Bundesrecht wäre, vor Inkrafttreten des Grundgesetzes obsolet geworden ist.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 26. Februar 1954 gem. § 24 BVerfGG - 1 BvO 2/53 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des Gesetzes über das zwischen Deutschland, Dänemark, Danzig, Polen und Schweden geschlossene Übereinkommen über die Regelung der Schollen- und Flundernfischerei in der Ostsee vom 9. August 1930 (RGBl. II S. 1191) auf Antrag des Amtsgerichts Kappeln (Schlei).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Fischermeister Gotthilf B. und der Fischer Johannes L. aus Kappeln (Schlei) sind vor dem Amtsgericht Kappeln angeklagt, am 17. Februar 1953 mit einem Grundschleppnetz im Gespann eines Fischkutters in der Flensburger Förde ohne die für dieses Gebiet erforderliche Genehmigung gefischt zu haben (Cs 40/53 und Cs 41/53 des AG Kappeln). Die Anklage sieht in diesem Verhalten je ein Vergehen gegen Art. 2 und 3 des Gesetzes über das zwischen Deutschland, Dänemark, Danzig, Polen und Schweden geschlossene Übereinkommen über die Regelung der Schollen- und Flundernfischerei in der Ostsee vom 9. August 1930 (RGBl. II S. 1191).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht hat durch Beschluß vom 11. April 1953 das Strafverfahren ausgesetzt und gemäß Art. 126 GG (das Zitat von Art. 122 GG im Aussetzungsbeschluß beruht offensichtlich auf einem Versehen) in Verbindung mit §§ 86 Abs. 2, 80 BVerfGG die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber eingeholt, "ob das Gesetz über das mit den nordischen Ländern geschlossene Übereinkommen über die Regelung der Fischerei in der Ostsee vom 9.8.1930 noch gilt".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In den Gründen des Aussetzungsbeschlusses wird ausgeführt, das genannte Gesetz sei durch den Krieg "gegenstandslos geworden", und zwar u. a. deshalb, "weil Danzig nicht mehr besteht", "die Grenzen sich verschoben haben", "von Lübeck bis Memel andere staatliche Gewalten von der Küste Besitz ergriffen haben", weil "im vorliegenden Verfahren bekannt geworden ist, daß Dänemark sich selbst innerhalb der Flensburger Innenförde nicht mehr an das Übereinkommen hält" und "nicht anzunehmen ist, daß das Bundesrecht (Fall Dänemark) den deutschen Fischern auferlegen will, die reichen Fischansammlungen in deutschen Hoheitsgewässern für die Fischer des Vertragspartners zu schonen, was zur Folge hat, daß die geschonten Fische zur Importware für die Bundesrepublik werden".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Amtsgericht hat die Akten dem Bundesverfassungsgericht über das Oberlandesgericht in Schleswig vorgelegt. Da das zur Nachprüfung gestellte Gesetz vom 9. August 1930 - seine Wirksamkeit unterstellt - nach Art. 125 Ziff. 1 in Verbindung mit Art. 74 Ziff. 17 GG Bundesrecht geworden wäre, hätte die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts unmittelbar über den Bundesgerichtshof eingeholt werden müssen (§ 86 Abs. 2 in Verbindung mit § 80 Abs. 1 BVerfGG). Der Verfahrensmangel (vgl. BVerfGE 1, 189 und 291; 2, 127) ist jedoch dadurch geheilt, daß das Oberlandesgericht in Schleswig die Akten an den Bundesgerichtshof zur Vorlage an das Bundesverfassungsgericht weitergeleitet hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. a) Ein unmittelbares Antragsrecht aus Art. 126 GG in Verbindung mit § 86 Abs. 1 BVerfGG steht dem Gericht nicht zu. § 86 Abs. 2 BVerfGG, auf den sich der Antrag des Amtsgerichts stützen könnte, betrifft lediglich einen Streit in einem gerichtlichen Verfahren darüber, ob das nach Art. 123 Abs. 1 GG fortgeltende Recht als Bundesrecht fortgilt (BVerfGE 1, 162 [164f.]). Da jedoch das Amtsgericht annimmt, daß das Gesetz vom 9. August 1930 überhaupt nicht mehr gilt und nur deshalb nicht als Bundesrecht fortgelten kann, liegt ein Fall des § 86 Abs. 2 BVerfGG nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Das Amtsgericht leitet die Unwirksamkeit des Gesetzes auch nicht aus einem Widerspruch zum Grundgesetz oder zu einer sonstigen ranghöheren Norm her. Die Vorlage kann daher auch nicht auf Art. 100 GG gestützt werden - ganz abgesehen davon, daß Gesetze, die vor Inkrafttreten des Grundgesetzes verkündet worden sind, ohnehin nicht der Normenkontrolle des Bundesverfassungsgerichts unterliegen, wenn sie nach Ansicht des Gerichts mit dem Grundgesetz unvereinbar sind (BVerfGE 2, 124 [128ff.]). Die Frage, ob ein zunächst rechtswirksames Gesetz nachträglich obsolet geworden ist, muß das erkennende Gericht selbst entscheiden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die Entscheidung ergeht gemäß § 24 BVerfGG ohne mündliche Verhandlung durch einstimmigen Beschluß des Gerichts.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



