<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Vorschriften des allgemeinen Landesbeamtenrechts, die auch Personen betreffen, die unter Art. 131 GG fallen, und die entsprechende Anwendung von Vorschriften des G 131 anordnen, sind in diesem personellen Geltungsbereich Ausführungsvorschriften zum G 131; ihre Gültigkeit ist am Maßstab des G 131 zu prüfen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Beseitigen Vorschriften des Landesrechts, die materiell die Rückführung der Regelung von Rechtsverhältnissen von Personen, die unter Art. 131 GG fallen, auf das Maß des Bundesgesetzes zu Art. 131 GG bedeuten, den Anspruch auf Alters- oder Hinterbliebenenversorgung, so ist auf die davon betroffenen Personen § 72 G 131 anwendbar.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Versorgungsverhältnisse, die ihre Grundlage in einem erst unter der nationalsozialistischen Herrschaft begründeten Beamtenverhältnis haben, sind am 8. Mai 1945 erloschen. Die entsprechende Anwendung des § 7 G 131 auf solche Versorgungsverhältnisse ist verfassungsrechtlich unbedenklich.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 9. Juli 1963 - 2 BvL 5, 6/61 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 5 Abs. 4 des hessischen Gesetzes zur Änderung und Angleichung von Vorschriften des Besoldungs- und Beamtenrechts an bundesrechtliche Bestimmungen (Angleichungsgesetz) vom 18. März 1952 (GVBl. S. 80) und des § 2 Abs. 2 Nr. 2b des hessischen Zweiten Gesetzes zur Änderung und Angleichung von Vorschriften des Besoldungsund Beamtenrechts an bundesrechtliche Bestimmungen (Zweites Angleichungsgesetz) vom 10. November 1954 (GVBl. S. 223) - Vorlagen des Hessischen Verwaltungsgerichtshofs vom 21. Mai 1961 - OS I 66/56 - und vom 3. Mai 1961 - OS I 116/60.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 5 Absatz 4 Satz 1 des Gesetzes zur Änderung und Angleichung von Vorschriften des Besoldungs- und Beamtenrechts an bundesrechtliche Bestimmungen (Angleichungsgesetz) vom 18. März 1952 (Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Hessen 1952 Seite 80) und § 2 Absatz 2 Nummer 2 Buchstabe b des Zweiten Gesetzes zur Änderung und Angleichung von Vorschriften des Besoldungs- und Beamtenrechts an bundesrechtliche Bestimmungen (Zweites Angleichungsgesetz) vom 10. November 1954 (Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Hessen 1954 Seite 223) waren mit dem Grundgesetz und mit dem Bundesgesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen vereinbar, soweit sie die Versorgungsverhältnisse von Personen betrafen, die unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Lande Hessen erging über die Zahlung von Pensionen an politisch belastete Personen die 16. Durchführungsverordnung vom 15. Januar 1947 zum Gesetz zur Befreiung von Nationalsozialismus und Militarismus vom 5. März 1946 (GVBl. S. 14). Danach wurde die Zahlung der Pensionen grundsätzlich wieder auf genommen, wenn nicht die Berechtigten selbst oder bei Hinterbliebenen der Verstorbene in bestimmte Gruppen der politisch Belasteten eingestuft worden waren. Einen Vorbehalt hinsichtlich der Nichtanerkennung von politisch bedingten Anstellungen oder Beförderungen bei Pensionen aus Beamtenverhältnissen enthielt diese Verordnung nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Erlaß des Bundesgesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen vom 11. Mai 1951 erließ Hessen das Gesetz zur Änderung und Angleichung von Vorschriften des Besoldungs- und Beamtenrechts an bundesrechtliche Bestimmungen (Angleichungsgesetz) vom 18. März 1952 (GVBl. S. 80). Im Rahmen allgemeiner beamtenrechtlicher Vorschriften enthielt dieses Gesetz in § 5 Überleitungsvorschriften für die Altpensionäre, und zwar verschiedene, je nachdem ob die Versorgungsberechtigten ihren Versorgungsanspruch bereits vor dem Inkrafttreten des Deutschen Beamtengesetzes (1. Juli 1937) oder zwischen dem Inkrafttreten des Deutschen Beamtengesetzes und der Verkündung des Angleichungsgesetzes erworben hatten. Für beide Gruppen bestimmte § 5 Abs. 4:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Anstellungen und Beförderungen, die beamtenrechtlichen Vorschriften widersprechen oder wegen enger Verbindung zum Nationalsozialismus in der Zeit vom 30. Januar 1933 bis 8. Mai 1945 vorgenommen worden sind, bleiben bei der Festsetzung von Versorgungsbezügen der Versorgungsberechtigten nach Absatz 1 und 2 unberücksichtigt. Das gleiche gilt für Verbesserungen des Besoldungsdienstalters und der ruhegehaltfähigen Dienstzeit. Die Entscheidung nach Satz 1 und 2 trifft die oberste Dienstbehörde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Vorschrift trat nach § 11 des Gesetzes am 1. Oktober 1951 in Kraft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 5 des Angleichungsgesetzes vom 18. März 1952 wurde ersetzt durch § 2 des Zweiten Gesetzes zur Änderung und Angleichung von Vorschriften des Besoldungs- und Beamtenrechts an bundesrechtliche Bestimmungen (Zweites Angleichungsgesetz) vom 10. November 1954 (GVBl. S. 223). Soweit der Versorgungsfall vor dem 1. Juli 1937 eingetreten war, schuf Absatz 1 die Rechtsgrundlagen, soweit der Versorgungsfall seit dem 1. Juli 1937 eingetreten war, galt Absatz 2. In § 2 Abs. 1 Nr. 2 und in § 2 Abs. 2 Nr. 2 Buchst. b fand sich gleichlautend die Bestimmung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 7 des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen in der Fassung vom 1. September 1953 (BGBl. I S. 1288) findet entsprechende Anwendung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Zweite Angleichungsgesetz trat nach seinem § 13 am 1. April 1954 in Kraft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 2 des Zweiten Angleichungsgesetzes wurde mit Wirkung vom 1. April 1962 von § 229 des hessischen Beamtengesetzes in der Fassung vom 21. März 1962 (GVBl. S. 173) abgelöst. Dort findet sich die Vorschrift über die entsprechende Anwendung des § 7 G 131 in Absatz 1 Nummer 2 und Absatz 2 Nummer 1 Buchstabe b.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Hessische Verwaltungsgerichtshof in Kassel hat durch Beschlüsse vom 21. März 1961 (OS I 66/56) und vom 3. Mai 1961 (OS I 116/60) zwei bei ihm anhängige Verwaltungsstreitverfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht gemäß Art. 100 Abs. 1 GG die Frage vorgelegt, ob die Vorschriften des § 5 Abs. 4 des Hessischen Angleichungsgesetzes vom 18. März 1952 (Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Hessen 1952, Seite 80) und des § 2 Abs. 1 Nr. 2 des Zweiten Hessischen Angleichungsgesetzes vom 10. November 1954 (Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Hessen 1954, S. 223) mit dem Bundesgesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen unvereinbar sind oder nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Den beiden Ausgangsverfahren liegen folgende Sachverhalte zugrunde:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Die Klägerin des Ausgangsverfahrens OS I 66/56 (2 BvL 6/61) ist die Witwe eines am 27. Oktober 1939 verstorbenen Landrats, der bis zum Jahre 1933 als Arzt tätig gewesen war. Im Jahre 1929 war er der NSDAP beigetreten, die ihn zunächst in die Gemeindevertretung, später in den Kreistag und in den Kommunallandtag entsandte. Seit 1932 gehörte er auch dem Landesausschuß und seit März 1933 dem Kreisausschuß an. Im März 1933 wurde er in den Reichstag gewählt. Er besaß das goldene Parteiabzeichen und das Gauehrenabzeichen und war zur Zeit der sogenannten Machtübernahme Kreisleiter der NSDAP und SA-Standartenarzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 2. August 1933 bewarb er sich in einem Schreiben an den Gauleiter unter Hinweis auf seine Parteiämter und seine kommunalpolitische Tätigkeit um die Stelle des Landrates. Nachdem er auf Grund eines Erlasses des preußischen Ministers des Innern vom 21. August 1933 zunächst vertretungsweise mit der Verwaltung des Landkreises betraut worden war, beschloß der Kreisausschuß einstimmig, ihn für die endgültige Besetzung der Landratsstelle vorzuschlagen. Mit Urkunde vom 3. April 1934 wurde er zum Landrat unter Berufung in das Beamtenverhältnis ernannt. Bei der Rückkehr von einer Dienstreise verunglückte er am 27. Oktober 1939 tödlich. Der Unfall wurde als Dienstunfall anerkannt; die Klägerin erhielt in der Folgezeit Unfallversorgungsbezüge.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Unter dem 13. Februar 1946 teilte der Regierungspräsident in Wiesbaden der Klägerin mit, daß die Militärregierung nach Prüfung der politischen Fragebogen die Weiterzahlung der Versorgungsbezüge untersagt habe. Nachdem die Klägerin durch Beschluß der Spruchkammer Gießen vom 2. November 1949 als Mitläuferin eingestuft worden war, beantragte sie am 6. Mai 1950 die Wiederaufnahme der Zahlung ihres Witwengeldes gemäß der 16. Durchführungsverordnung zum Befreiungsgesetz. Es wurde nunmehr zunächst ein Verfahren gemäß Artikel 37 des Befreiungsgesetzes gegen den verstorbenen Landrat angeordnet; dieses Verfahren wurde jedoch durch Beschluß vom 3. Oktober 1950 gemäß § 3 des Gesetzes über den Abschluß der politischen Befreiung in Hessen vom 30. November 1949 eingestellt, da die Voraussetzungen für eine Einweisung in die Gruppe I oder II nicht vorlagen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Regierungspräsident - Pensionsregelungsbehörde - erließ nunmehr unter dem 31. Oktober 1950 eine Auszahlungsanordnung an die Staatsoberkasse, in der festgestellt wurde, daß nach Einstellung des Verfahrens gegen den ehemaligen Landrat gemäß § 3 des Gesetzes über den Abschluß der politischen Befreiung in Hessen vom 30. November 1949 die Zahlung des Witwengeldes mit Inkrafttreten dieses Gesetzes am 22. Dezember 1949 wieder aufzunehmen sei. Eine besondere Festsetzungsverfügung erging nicht. Es wurde festgestellt, daß die laufende Zahlung in Höhe von monatlich 356.40 DM mit dem 1. November 1950 aufzunehmen sei, und daß für die Zeit vom 22. Dezember 1949 bis zum 31. Oktober 1950 3670.92 DM nachzuzahlen seien. Der Klägerin wurde eine Abschrift dieser Verfügung zur Kenntnis übersandt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Erlaß des Ersten Angleichungsgesetzes vom 18. März 1952 legte der Regierungspräsident in Wiesbaden die Versorgungsakten der Klägerin dem Hessischen Minister des Innern zur Entscheidung über die Versorgungsberechtigung gemäß § 5 Abs. 4 des Angleichungsgesetzes vor. Der Minister erließ unter dem 6. Februar 1954 an die Klägerin den Bescheid, daß die Ernennung ihres verstorbenen Ehemannes zum Landrat gemäß § 5 Abs. 4 des Angleichungsgesetzes nicht berücksichtigt werden könne, weil sie wegen enger Verbindung zum Nationalsozialismus vorgenommen worden sei. Es könne ihr daher ein Anspruch auf beamtenrechtliche Versorgung nicht mehr zugestanden werden. Die Klägerin legte Einspruch ein, den der Minister durch Bescheid vom 31. Juli 1954 zurückwies. Die dagegen erhobene Anfechtungsklage wies das Verwaltungsgericht Wiesbaden durch Urteil vom 9. Februar 1956 ab. Das Gericht hielt die angewendeten Vorschriften des hessischen Angleichungsgesetzes für verfassungsmäßig und bejahte das Vorliegen des Tatbestandes des § 5 Abs. 4 des Angleichungsgesetzes. Die Klägerin hat gegen dieses Urteil Berufung eingelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Kläger des Ausgangsverfahrens OS I 116/60 (2 BvL 5/61), ein ehemaliger Polizeioberwachtmeister, der nach Erlangung der mittleren Reife als Lehrling und Angestellter bei einer Bank tätig gewesen war, hatte sich am 1. Dezember 1931 nach zeitweiliger Arbeitslosigkeit der NSDAP und der SA angeschlossen. Am 25. Oktober 1933 trat er in das SA-Feldjägerkorps ein. Aus diesem wurde er in die Schutzpolizei überführt. Vom 1. April 1936 ab gehörte er organisatorisch und stellenplanmäßig als Polizeiwachtmeister zur Schutzpolizei in Magdeburg. Ende Oktober 1937 brach er sich bei einer dienstlichen Sportveranstaltung den rechten Zeigefinger, der seitdem steif ist. Trotz seiner Polizeidienst-Unfähigkeit wurde er am 20. April 1938 noch zum Polizeioberwachtmeister befördert, dann jedoch mit Wirkung vom 1. April 1939 in den Ruhestand versetzt. Während des Krieges leistete er Wehrdienst bei der Waffen-SS. Der Regierungspräsident in Kassel setzte mit Bescheid vom 22. April 1940 die Versorgungsbezüge des Klägers mit Wirkung vom 1. April 1939 ab fest. Da der Kläger seit dem 21. Juni 1940 Kriegsbesoldung erhielt, ruhten seine Versorgungsbezüge.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Kläger war bis zum 15. November 1945 in englischer Kriegsgefangenschaft, anschließend bis zum 31. Juli 1948 interniert. Durch Spruch der Berufungskammer Kassel vom 28. Oktober 1949 wurde er als "Minderbelasteter" eingestuft, jedoch gemäß § 2 des Zweiten Änderungsgesetzes ohne Nachverfahren sofort in die Gruppe 4 der Mitläufer eingereiht. Er beantragte nunmehr die Wiederaufnahme der Zahlung seiner Versorgungsbezüge. Unter dem 7. März 1950 teilte daraufhin der Regierungspräsident in Kassel dem Kläger mit, daß er gemäß § 2 der 16. Durchführungsverordnung zum Befreiungsgesetz die Zahlung seiner Versorgungsbezüge mit Wirkung vom 28. Oktober 1949 ab (Rechtskraft des Bescheides in zweiter Instanz) wieder übernommen habe. Nach der Auszahlungsanordnung belief sich das Ruhegehalt (Mindestgehalt) auf 102.20 DM.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zum 1. November 1952 stellte der Regierungspräsident in Kassel die Zahlung der Versorgungsbezüge ein, da zunächst die Anwendung der Vorschrift des § 5 Abs. 4 des Angleichungsgesetzes geprüft werden müsse. Da ihm die Frage, ob bei Polizeibeamten, die über das Feldjägerkorps in die Polizei gelangt waren, die Ernennung zum Beamten unberücksichtigt zu lassen sei, noch ungeklärt erschien, ersuchte der Innenminister den Regierungspräsidenten am 21. Januar 1954, die Zahlung der Versorgungsbezüge wieder aufzunehmen. Der Regierungspräsident teilte daraufhin dem Kläger unter dem 8. März 1954 mit, daß "vorläufig bis zur endgültigen Entscheidung rückwirkend vom Tage der Zahlungseinstellung (1. November 1952) ab die nach den allgemeinen beamtenrechtlichen Bestimmungen errechneten Versorgungsbezüge" gezahlt würden. Mit Bescheid vom 25. Juni 1954 entschied der Hessische Innenminister jedoch, daß die Anstellung des Klägers als Polizeibeamter und die Beförderung zum Polizeioberwachtmeister gemäß § 5 Abs. 4 des Angleichungsgesetzes nicht berücksichtigt werden könnten, weil sie wegen enger Verbindung zum Nationalsozialismus vorgenommen worden seien. Der dagegen eingelegte Einspruch wurde durch Bescheid vom 9. August 1954 zurückgewiesen. Die gegen den Bescheid des Hessischen Innenministers gerichtete Anfechtungsklage hat das Verwaltungsgericht Kassel durch Urteil vom 5. Oktober 1950 abgewiesen und zur Begründung ausgeführt, die Voraussetzungen der vom Verwaltungsgericht für verfassungsmäßig gehaltenen Vorschriften der §§ 5 Abs. 4 des Ersten und 2 Abs. 1 Nr. 2 des Zweiten Angleichungsgesetzes seien gegeben. Hiergegen hat der Kläger Berufung eingelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Verwaltungsgerichtshof hält die Bestimmungen des Ersten und Zweiten Angleichungsgesetzes über die entsprechende Anwendung des § 7 G 131 für nichtig, weil sie in Widerspruch zum G 131 stünden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da den Klägern der Ausgangsverfahren am 8. Mai 1945 Versorgungsbezüge zugestanden hätten, und da sie im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Grundgesetzes aus anderen als beamtenrechtlichen Gründen keine Versorgung erhalten hätten, gehörten sie zu den Personen, deren Rechtsverhältnisse nach Art. 131 Satz 2 GG durch Bundesgesetz zu regeln waren. Im einen Fall seien jedoch die Versorgungsbezüge am 31. Oktober 1950 mit Wirkung vom 22. Dezember 1949 und im anderen Fall am 7. März 1950 mit Wirkung vom 28. Oktober 1949 wieder zur Zahlung angewiesen worden. Beide Kläger hätten also am 1. April 1951, als das G 131 in Kraft trat, volle Versorgung erhalten. Das Gesetz zu Art 131 GG enthalte zwar grundsätzlich auch eine Regelung der Rechtsverhältnisse der Kläger, weil diese unter Art. 131 Satz 2 GG fielen, § 63 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 G 131 dagegen sei auf sie nicht anwendbar, weil sie am 1. April 1951 bereits volle Versorgung erhalten hätten. Die entsprechende Anwendung des § 7 G 131 sei aber in § 63 Abs. 1 und 2 G 131 nur für den dort erfaßten Personenkreis vorgesehen. § 7 G 131 sei also auf die Kläger bundesrechtlich nicht unmittelbar anwendbar. Die Regelung des § 63 Abs. 1 G 131 besage zugleich, daß die dort angeführten Vorschriften des ersten Kapitels des G 131 auf Personen, die am 1. April 1951 volle Versorgungsbezüge erhielten, nicht angewendet werden dürften. Dann dürfe aber § 7 G131 auf Personen, die bei Inkrafttreten des G 131 volle Versorgung bezogen, auch landesrechtlich nicht für anwendbar erklärt werden; § 63 Abs. 3 Satz 2 G 131 lasse nämlich nur solche landesrechtliche Vorschriften unberührt, die eine für die Betroffenen günstigere Regelung enthielten. Da die Anwendung des § 7 G 131 auf Grund der hessischen Angleichungsgesetze eine ungünstigere Regelung gegenüber dem G 131 darstellen würde, sei sie mit dem G 131 unvereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Verwaltungsgerichtshof verweist weiter darauf, daß die Regelung in den hessischen Angleichungsgesetzen die Betroffenen noch schlechter stelle als § 7 G 131, weil im Landesrecht eine dem § 72 G 131 entsprechende Regelung fehle. Der Hessische Finanzminister habe zwar in einem Erlaß vom 7. Dezember 1954 (Staatsanzeiger S. 1248) angeordnet, "daß den Personen, die ihre Versorgungsansprüche auf Grund des § 5 Abs. 4 des Ersten Angleichungsgesetzes und des § 2 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 2 Nr. 2b des Zweiten Angleichungsgesetzes verloren haben oder verlieren, eine laufende Unterstützung in Höhe des Betrages bewilligt wird, den sie über die gesetzliche Altersrente hinaus aus der Sozialversicherung erhalten würden, wenn sie gemäß § 72 G 131 als nachversichert gelten würden"; diese im Verwaltungswege getroffene Regelung sei jedoch nicht gleichwertig, da sie den Rechtsanspruch nach § 72 G 131 nicht ersetzen könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Bundesverfassungsgericht hat dem Deutschen Bundestag, dem Bundesrat, der Bundesregierung, dem Bundesminister des Innern, dem Hessischen Landtag, der Landesregierung Hessen, den obersten Gerichten des Landes Hessen sowie den Beteiligten der Ausgangsverfahren gemäß § 82 Abs. 1 in Verbindung mit §§ 77, 82 Abs. 3, 80 Abs. 5 i.V.m. Abs. 4 Satz 1 BVerfGG Gelegenheit zur Äußerung gegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Hessische Landesregierung ist beiden Verfahren beigetreten und hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Die Landesregierung hält die Vorlage für unzulässig, weil es für die Entscheidung der Ausgangsverfahren auf die Vereinbarkeit der zur Nachprüfung gestellten Vorschriften der hessischen Angleichungsgesetze mit dem G 131 nicht ankomme.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Grundgesetz verteile die Kompetenzen zur Gesetzgebung auf dem Gebiet des öffentlichen Dienstrechts nicht nach Sachgebieten, sondern nach Personenkreisen. Es behalte dem Bund die ausschließliche Gesetzgebung für Personen im Bundesdienst vor (Art. 73 Nr. 8 GG) und gebe ihm für Personen im Landesund Gemeindedienst nur die Kompetenz zu einer Rahmengesetzgebung (Art. 75 Nr. 1 GG). Im übrigen seien nach Art. 70 GG die Länder zuständig. Diesem Abgrenzungsprinzip folge auch Art. 131 GG. Gleichgültig, welchen Inhalt man dieser Kompetenznorm beilege, erteile Art. 131 GG eine Gesetzgebungsbefugnis nur im Hinblick auf einen bestimmten Personenkreis. Für alle anderen Angehörigen des öffentlichen Dienstes bleibe es bei der allgemeinen Kompetenzverteilung in Art. 70, 73 Nr. 8 und 75 Nr. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Kompetenzabgrenzung hätten die hessischen Angleichungsgesetze beachtet. Sie bezögen sich nur auf solche Personen, die nicht vom G 131 oder einem auf Art. 73 Nr. 8 GG gestützten Bundesgesetz erfaßt seien. Die von § 63 Abs. 3 Satz 1 G 131 ausdrücklich den Ländern vorbehaltene ergänzende Regelung zum G 131 sei nicht in den Angleichungsgesetzen, sondern in dem Gesetz zur Anpassung von Vorschriften des Versorgungsrechts an bundesrechtliche Bestimmungen (Versorgungsanpassungsgesetz) vom 18. März 1952 (GVBl. S. 84) enthalten. Das G 131 und die angegriffenen Vorschriften in den beiden hessischen Angleichungsgesetzen gälten also für verschiedene Personenkreise. Das Bundes- und das Landesrecht könnten sich somit hier nicht gegenseitig berühren oder außer Kraft setzen. Die Frage einer Unvereinbarkeit der zur Prüfung gestellten Vorschriften mit dem G131 könne daher überhaupt nicht auftauchen. Fraglich könne allenfalls sein, ob eine bestimmte Person zu dem von dem einen oder zu dem von dem anderen Gesetz erfaßten Personenkreis gehöre. Ausgeschlossen aber sei es, daß dieselbe Person sowohl unter die Bundes- als auch unter die Landesregelung falle. Die Landesregierung meint, der Verwaltungsgerichtshof hätte sich auf die Prüfung beschränken müssen, ob die Kläger zu dem von § 63 G 131 erfaßten Personenkreis gehörten und ob dann § 63 Abs. 3 G 131 eine Kürzung ihrer Versorgungsbezüge ausschließe. Wäre er aber zu dem Ergebnis gekommen, daß nicht § 63 G 131, sondern die hessischen Angleichungsgesetze anzuwenden wären, dann hätte er diese Landesgesetze nicht am G 131, sondern nur unmittelbar am Grundgesetz messen dürfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aus § 63 Abs. 3 Satz 2 und 3 G 131, die keine Rahmenvorschriften darstellten, folge nicht, daß dem Landesgesetzgeber ungünstigere Regelungen für die nicht unter das G 131 fallenden Personen verwehrt seien; für eine solche Auslegung ergäben weder Wortlaut noch Sinnzusammenhang noch Entstehungsgeschichte des § 63 einen Anhaltspunkt. Außerdem würde eine solche Auslegung dem Grundgesetz widersprechen, da Art. 131 GG eine Kompetenz nur unter Beschränkung auf einen bestimmten Personenkreis gebe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die Landesregierung ist im übrigen der Auffassung, die angegriffenen Vorschriften seien mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    aa) Gleichgültig, ob man die vor 1945 enstandenen Versorgungsansprüche dem Schutz des Art. 14 GG oder dem des Art. 33 Abs. 5 GG unterstelle, ergebe sich keine Verfassungswidrigkeit der angegriffenen Vorschriften der beiden hessischen Angleichungsgesetze. Diese Vorschriften dienten vielmehr, wie § 7 G 131 auf Bundesebene, der Wiederherstellung des Rechts durch Beseitigung ungerechtfertigt erworbener Rechtspositionen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    bb) Eine Verletzung des Art. 3 GG komme nicht in Betracht, da ein Vergleich nur mit der Bundesregelung oder mit der Regelung in anderen Ländern angestellt werden könne. Eine ungleiche Behandlung könne aber insoweit nicht geltend gemacht werden, weil der jeweilige Gesetzgeber nur verpflichtet sei, innerhalb seines Herrschaftsbereiches den Gleichheitssatz zu beachten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    cc) Wenn der Verwaltungsgerichtshof die Nichtigkeit der hessischen Vorschriften auch daraus ableite, daß die hessischen Versorgungsempfänger im Gegensatz zur Regelung in § 72 G 131 keinen Ausgleich für den Verlust ihrer Versorgungsbezüge durch Gewährung eines gesetzlichen Anspruchs auf Nachversicherung oder - bei Dienstunfällen - auf Unfallfürsorge oder einen Unterhaltsbeitrag erhielten, so werde damit die Frage aufgeworfen, ob der Wegfall von Versorgungsansprüchen ohne gesetzlichen Ausgleich den sozialstaatlichen Grundsätzen widerspreche. Diese Frage sei zu verneinen. Der hessische Gesetzgeber habe den Ausgleich zwar der Verwaltung überlassen müssen, die Regelung durch den Ministerialerlaß vom 7. Dezember 1954 sei aber gegenüber der Vorschrift des § 72 G 131 nicht minder wert. Die Verwaltung sei bei ihrer Entscheidung über Anträge auf Zahlung derartiger Unterhaltsbeiträge an den Gleichheitssatz gebunden und zu fehlerfreier Ausübung des Ermessens verpflichtet. Beides könne von den Verwaltungsgerichten nachgeprüft werden, so daß die in dem Erlaß eröffnete Möglichkeit einem Rechtsanspruch gleichkomme. Hinsichtlich der Unterhaltsbeiträge für die Verletzten eines Dienstunfalles oder für deren Hinterbliebene (§ 72 Abs. 12 G 131) bestehe zwar zur Zeit kein besonderer Verwaltungserlaß; insofern müsse aber ebenfalls darauf abgestellt werden, ob im praktischen Ergebnis die hessischen Versorgungsempfänger schlechter gestellt seien. Dies sei deshalb nicht der Fall, weil über Anträge auf einen solchen Unterhaltsbeitrag die hessischen Verwaltungsbehörden nach den gleichen Grundsätzen (Gleichheitssatz, fehlerfreies Ermessen) zu entscheiden hätten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    dd) Der hessische Gesetzgeber habe auch nicht gegen den rechtsstaatlichen Grundsatz des Vertrauensschutzes verstoßen. Bis 1952 sei das rechtliche Schicksal solcher Ansprüche zweifelhaft gewesen, die unter Verstoß gegen beamtenrechtliche Grundsätze in den Jahren 1933 bis 1945 erworben worden waren. Die Betroffenen hätten nicht darauf vertrauen können, daß sie ihre vollen Bezüge weiter erhalten würden. Daß in Hessen in verhältnismäßig vielen Fällen die Versorgungsbezüge wieder entzogen worden seien, liege daran, daß nach 1946 zunächst die Versorgungsbezüge sehr großzügig ausgezahlt worden seien. Daraus könne aber kein Anspruch hergeleitet werden, daß diese Regelung aufrechterhalten bleibe. Auch heute noch gebe die Zahlung von Pensionen an Beamte, die vom nationalsozialistischen Regime besonders gefördert worden seien, in der öffentlichen Meinung Anlaß zu Beanstandungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    ee) Bei der Prüfung der Vereinbarkeit der angefochtenen Vorschriften mit dem Grundgesetz und bei deren Vergleich mit dem Bundesrecht müsse schließlich berücksichtigt werden, daß die hessische Regelung ein geschlossenes Ganzes darstelle. Das G 131 sehe außer der Nichtanerkennung von ungerechtfertigten Ernennungen und Beförderungen auch noch den Beförderungsschnitt vor. Diesen Beförderungsschnitt habe Hessen nicht eingeführt, weil alle gravierenden Fälle nach Ansicht des hessischen Gesetzgebers von § 5 Abs. 4 des Ersten Angleichungsgesetzes erfaßt würden. Würde § 5 Abs. 4 des Ersten und die entsprechende Regelung des Zweiten Angleichungsgesetzes für ungültig erklärt werden, so müßte das Land in allen einschlägigen Fällen Pensionen in voller Höhe zahlen, ohne die im G 131 vorgesehene Möglichkeit zu haben, besonders schnelle und ungerechtfertigte Beförderungen bei Bemessung der Bezüge auszuschalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Prozeßbevollmächtigte der Klägerin des Ausgangsverfahrens OS 66/56 (2 BvL 6/61) hat sich ohne eigene Stellungnahme den Ausführungen des Hessischen Verwaltungsgerichtshofes im Vorlagebeschluß angeschlossen. Andere Äußerungen sind nicht eingegangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Vorlagen sind zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die vom Verwaltungsgerichtshof für nichtig gehaltenen Vorschriften sind Bestandteile von nachkonstitutionellen formellen hessischen Landesgesetzen. Die Vorlagefrage und damit der Gegenstand der Entscheidung bedarf aber einer Eingrenzung:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) Da es sich in beiden Ausgangsverfahren um die Nichtberücksichtigung von Anstellungen und Beförderungen handelt, ist aus § 5 Abs. 4 des Ersten Angleichungsgesetzes nur Satz 1 entscheidungserheblich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Der Verwaltungsgerichtshof stellt außer § 5 Abs. 4 des Ersten Angleichungsgesetzes auch § 2 Abs. 1 Nr. 2 des Zweiten Angleichungsgesetzes zur Prüfung. Dabei ist ihm insofern ein Irrtum unterlaufen, als § 2 Abs. 1 des Zweiten Angleichungsgesetzes nur die vor dem 1. Juli 1937 eingetretenen Versorgungsfälle betrifft. Die Kläger in den beiden Ausgangsverfahren haben aber ihre Versorgungsansprüche erst in den Jahren 1939 und 1940 erworben. Entscheidungserheblich kann also nur die Vorschrift des § 2 Abs. 2 Nr. 2b des Zweiten Angleichungsgesetzes sein, die mit der vom Hessischen Verwaltungsgerichtshof angeführten Norm des § 2 Abs. 1 Nr. 2 wörtlich übereinstimmt. Dieses Versehen kann berichtigt werden. Die einschlägige Vorschrift des Zweiten Angleichungsgesetzes ist auch entscheidungserheblich, obwohl die Entziehungs- und Einspruchsbescheide in beiden Ausgangsverfahren vor Erlaß des Zweiten Angleichungsgesetzes vom 10. November 1954 erlassen worden sind, also nur auf § 5 Abs. 4 des Ersten Angleichungsgesetzes vom 18. März 1952 gestützt werden konnten. Das Zweite Angleichungsgesetz ist aber rückwirkend am 1. April 1954 in Kraft getreten. § 2 Abs. 1 Nr. 2 und § 2 Abs. 2 Nr. 2b des Zweiten Angleichungsgesetzes haben also mit Wirkung vom 1. April 1954 den § 5 Abs. 4 des Ersten Angleichungsgesetzes ersetzt. Damit ist § 5 Abs. 4 des Ersten Angleichungsgesetzes rückwirkend als Rechtsgrundlage für den Einspruchsbescheid im ersten Fall und für beide Bescheide im zweiten Fall entfallen; an seine Stelle ist jedoch § 2 Abs. 2 Nr. 2b des Zweiten Angleichungsgesetzes getreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    cc) Die vom vorlegenden Gericht für nichtig gehaltenen Vorschriften gehören zum allgemeinen hessischen Beamtenrecht. Theoretisch könnten sie auch auf Versorgungsberechtigte angewendet werden, die nicht unter Art. 131 GG fallen. Entscheidungserheblich und auf ihre Gültigkeit zu prüfen sind sie aber nur, soweit sie Personen betreffen, die unter Art. 131 GG fallen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Der Verwaltungsgerichtshof hält die bezeichneten Vorschriften der beiden Angleichungsgesetze für nichtig. Auf ihre Gültigkeit kommt es für die Entscheidung in den beiden Ausgangsverfahren an, da die Berufungen Erfolg haben und die angefochtenen Verwaltungsakte aufgehoben werden müssen, wenn die zur Prüfung vorgelegten Rechtsvorschriften nichtig sind, während der Verwaltungsgerichtshof im anderen Fall die Berufungen zurückweisen will. Der Verwaltungsgerichtshof hält die zur Prüfung gestellten Normen für ungültig wegen ihres Widerspruchs zum Bundesrecht (§ 63 G 131). Entgegen der Auffassung der Hessischen Landesregierung sind die Vorlagen nicht deshalb unzulässig, "weil es für die Entscheidung des Ausgangsstreites auf die Vereinbarkeit der zur Nachprüfung gestellten Vorschriften mit dem G 131 offensichtlich nicht ankommt". Ob die umstrittenen Vorschriften zur Materie des G 131 gehören und ob demgemäß das G131 als Prüfungsmaßstab in Betracht kommt, kann erst die materielle Prüfung ergeben. Die Auslegung, die der Verwaltungsgerichtshof dem § 63 G 131 gegeben hat, ist jedenfalls nicht offensichtlich unhaltbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Da es sich um gleichlautende Vorlagebeschlüsse handelt, sind die beiden Verfahren zur gemeinsamen Entscheidung verbunden worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die zur Prüfung gestellte Norm gibt sich äußerlich als Vorschrift des allgemeinen hessischen Beamtenrechts, und sie findet sich in Gesetzen, die nach ihrer Überschrift die Angleichung hessischen Landesbeamtenrechts an Bundesbeamtenrecht bezwecken. Sie hat aber als allgemeines Beamtenrecht im Bundesrecht kein Vorbild; eine entsprechende Vorschrift findet sich auch nicht im sonstigen Landesrecht. Das Bundesrecht kennt die Nichtberücksichtigung von Ernennungen und Beförderungen, die beamtenrechtlichen Vorschriften widersprechen oder wegen enger Verbindung zum Nationalsozialismus vorgenommen worden sind, mit bezug auf beamtenrechtliche Versorgung nur im Rahmen des Gesetzes zu Art. 131 GG (§§ 7, 48, 62, 63; vgl. andererseits § 180 BBG mit § 229 HessBG 1962).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Kläger der Ausgangsverfahren, denen gegenüber von der umstrittenen Vorschrift Gebrauch gemacht worden ist, gehören zu den Personen, die unter Art. 131 GG fallen, da sie am 8. Mai 1945 versorgungsberechtigt waren und aus anderen als beamtenrechtlichen Gründen bis zum 22. Dezember 1949 bzw. 28. Oktober 1949 keine Versorgung erhielten. Es dürfte praktisch auch kaum einen Fall geben, in dem die Vorschrift auf andere Personen angewendet werden könnte; ob sie insofern bedenkenfrei wäre, bedarf hier keiner Prüfung. Soweit sie Personen betrifft, die unter Art. 131 GG fallen, handelt es sich jedenfalls trotz der allgemeineren Fassung um eine Ausführungsvorschrift zum G131, und ihre Gültigkeit ist am Maßstab dieses Bundesgesetzes zu prüfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der Regelungsauftrag des Art. 131 Satz 2 GG bezieht sich auf alle Versorgungsberechtigten, die in irgendeinem Zeitraum zwischen dem 8. Mai 1945 und dem Inkrafttreten des Regelungsgesetzes (1. April 1951) aus anderen als beamtenrechtlichen Gründen keine oder keine volle Versorgung erhalten haben. Für diese Versorgungsberechtigten ergab sich im Lande Hessen beim Inkrafttreten des G 131 folgende verschiedene Rechtslage:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diejenigen, die - wie die Kläger der Ausgangsverfahren - kraft entsprechender Einstufung im Entnazifizierungsverfahren von der 16. Durchführungsverordnung zum Befreiungsgesetz erfaßt worden waren, erhielten volle Versorgung nach Maßgabe der Vorschriften, die vor dem 8. Mai 1945 galten. Die Rechtsverhältnisse aller anderen unter Art. 131 Satz 2 GG fallenden Versorgungsberechtigten hingegen richteten sich nach den Bestimmungen des Bundesgesetzes, das in § 7 die Nichtberücksichtigung der aus politischen Gründen erfolgten Anstellungen und Beförderungen vorgeschrieben und in § 31 den Beförderungsschnitt eingeführt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Rechtslage des Personenkreises, zu dem die Kläger der Ausgangsverfahren gehören, war im Lande Hessen beim Inkrafttreten des G 131 also von der Art, daß die Höhe der Versorgungsbezüge nicht so reguliert war, wie es § 63 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 in Verbindung mit §§ 7 und 31 G 131 als generelle Regelung vorsieht, obwohl auch diese Personen unter Art. 131 GG fallen. § 63 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 G 131 war auf sie nicht anwendbar, weil sie im Zeitpunkt des Inkrafttretens des G 131 volle Versorgung erhielten. Kraft günstigeren Landesrechts, das nach § 63 Abs. 3 Satz 2 G 131 unberührt blieb, erhielten sie vielmehr eine Versorgung, die ihnen nach dem G 131 nicht zustand.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. In dem Beschluß vom 11. Dezember 1962 - 2 BvL 2/60 - zu B II 2c hat das Bundesverfassungsgericht ausgeführt, daß die Gesetzgebungskompetenz der Länder im Bereich des Art. 131 GG erhalten geblieben ist, und daß die Länder günstigere Rechtsvorschriften, die nach § 63 Abs. 3 Satz 2 G 131 bestehenblieben, ändern und aufheben können. Soweit das Maß der durch das G 131 gewährten Versorgung nicht unterschritten wird, sind solche landesrechtlichen Vorschriften mit dem G 131 vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hessen hätte also in seinem Versorgungsanpassungsgesetz vom 18. März 1952, dem hessischen Ausführungsgesetz zum G 131, auch die Geltung der 16. Durchführungverordnung zum Befreiungsgesetz für Versorgungsberechtigte, die unter Art. 131 Satz 2 GG fallen, aufheben und die bisher nach ihr versorgten Personen in vollem Umfange dem G 131 unterstellen können. Statt dessen hat es durch die zur Prüfung gestellte Vorschrift des am selben Tage erlassenen Angleichungsgesetzes ihre Rechtslage insoweit dem G 131 angepaßt, als es eine dem § 7 G 131 entsprechende Regelung traf, die dann im Zweiten Angleichungsgesetz durch die Anordnung entsprechender Anwendung des § 7 G 131 ersetzt wurde. Während also formell die Nichtberücksichtigung von politisch bedingten Anstellungen und Beförderungen in diesen Fällen auf dem hessischen Landesrecht beruht, bedeutet die Regelung materiell, daß insoweit das günstigere Landesrecht beseitigt und die für den Bereich des Art. 131 GG allgemein geltende bundesrechtliche Vorschrift des § 7 G 131 eingeführt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Gleichziehung mit dem G 131 in diesem Teilbereich macht die hessische Regelung nicht ungünstiger als die bundesrechtliche, obwohl Hessen eine dem § 72 G 131 entsprechende Regelung aus eigenem Recht nicht schaffen konnte. Die entgegenstehende Auffassung des Verwaltungsgerichtshofs hält sich zu sehr an der äußeren formellen Gestaltung der Rechtslage. Soweit die Regelung des § 5 Abs. 4 des Ersten und des § 2 Abs. 1 Nr. 2 und § 2 Abs. 2 Nr. 2 b des Zweiten hessischen Angleichungsgesetzes Personen betrifft, die unter Art. 131 GG fallen, bedeutet sie die Rückführung der Regelung ihrer Rechtsverhältnisse auf das Maß des Bundesgesetzes zu Art. 131 GG. Sie beseitigt in diesem Teilbereich die günstigere Regelung des Landesrechts und schafft Raum für die entsprechende Anwendung des Bundesrechts. Dann muß aber der Wegfall der Versorgung nach den hessischen Angleichungsgesetzen auch zur Folge haben, daß die betroffenen Personen unter § 72 G 131 fallen. Sie sind den "unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen, die nach der in diesem Gesetz getroffenen Regelung keinen Anspruch oder keine Anwartschaft auf Alters- und Hinterbliebenenversorgung haben", gleichzustellen. Sie müssen also als nachversichert gelten; auch greift die Vorschrift des § 72 Abs. 12 G 131 über die Unfallfürsorge Platz. Wenn die Sozialversicherungsträger bisher gegenteilig entschieden haben, so können sie an ihrer Rechtsauffassung nach dieser Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts nicht mehr festhalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Der Erlaß der zur Prüfung gestellten landesrechtlichen Vorschriften hatte für einen Teil der unter Art. 131 Satz 2 GG fallenden Versorgungsberechtigten im Lande Hessen die Bedeutung, daß ihre Rechtslage der allgemeinen Regelung des Bundesgesetzes zu Art. 131 GG angepaßt wurde. Diese Vorschriften gehören jedoch formal dem Landesrecht an, und dieses Landesrecht hat nicht den Vorbehalt des § 63 Abs. 3 Satz 3 G 131 übernommen, welcher lautet: "Für einzelne Beamte, Angestellte oder Arbeiter getroffene günstigere Maßnahmen bleiben in Geltung. "Es könnte danach so scheinen, als ob auf Grund der Vorschriften der hessischen Angleichungsgesetze entgegen dem Bundesrecht Versorgungsbezüge auch dann ganz oder teilweise wegfallen sollen, wenn inzwischen "günstigere Maßnahmen" im Einzelfall getroffen worden waren. Es bedurfte aber eines solchen Vorbehaltes nicht, da in diesem Bereich keine günstigeren Maßnahmen für einzelne Versorgungsberechtigte getroffen worden waren. Es handelte sich vielmehr darum, daß nach der 16. Durchführungsverordnung zum Befreiungsgesetz vom 15. Januar 1947 "Ansprüche auf Auszahlung von Pensionen" unter bestimmten Voraussetzungen "von den zuständigen Trägern der Zahlungsverpflichtungen ... wieder zu erfüllen" waren. Die Auszahlung der Versorgungsbezüge an die Versorgungsberechtigten, die später von der Bestimmung des § 5 Abs. 4 des Angleichungsgesetzes betroffen wurden, beruhte nicht auf einer besonderen, für sie getroffenen Maßnahme, sondern sie stützte sich allein darauf, daß vor dem 8. Mai 1945 ein Versorgungsanspruch erworben und anerkannt worden war und die Versorgungsbezüge festgesetzt worden waren. In dem Beschluß vom 13. November 1962 - 2 BvL 4/60 - zu B II 3b hat das Bundesverfassungsgericht sich der Auffassung des Bundesverwaltungsgerichts angeschlossen, daß günstigere Maßnahmen im Sinne des § 63 Abs. 3 Satz 3 G 131 "nur abschließende, von den dafür zuständigen Behörden des Dienstherrn unter Anwendung des allgemeinen Beamtenrechts getroffene und rechtsbegründende Entscheidungen" sind. Solche Entscheidungen kamen im Rahmen der Wiederaufnahme der Auszahlung von früher festgesetzten Versorgungsbezügen nicht in Betracht; es ergingen nur interne Auszahlungsanordnungen, von denen dem Versorgungsempfänger Kenntnis gegeben wurde. Die Aufhebung einer günstigeren Rechtsnorm des Landesrechts, in deren Vollzug Versorgungsbezüge ausgezahlt worden waren, die auf Maßnahmen beruhten, die vor dem 8. Mai 1945 getroffen worden waren, bedeutet nicht die Außerkraftsetzung von günstigeren Maßnahmen, die nach § 63 Abs. 3 Satz 3 G 131 in Geltung blieben. Das Fehlen eines entsprechenden Vorbehalts in den hessischen Angleichungsgesetzen kann also die Rechtsgültigkeit der zur Prüfung gestellten Vorschriften nicht berühren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. § 5 Abs. 4 des Ersten und § 2 Abs. 2 Nr. 2b des Zweiten hessischen Angleichungsgesetzes müssen also materiell als Ausführungsvorschrift zum G 131 betrachtet werden, soweit sie Versorgungsberechtigte betreffen, die unter Art. 131 GG fallen. In diesem hier allein zur Prüfung stehenden Geltungsbereich kann ein Widerspruch zum einfachen Bundesrecht nicht festgestellt werden. Die Anwendung des § 7 G 131 auf Versorgungsansprüche, die vor dem 8. Mai 1945 entstanden sind, steht aber auch mit dem Grundgesetz in Einklang.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Feststellung des Bundesverfassungsgerichts in der Entscheidung vom 17. Dezember 1953, daß § 7 G 131 mit dem Grundgesetz vereinbar ist (BVerfGE 3, 58 [140, 146 f., 149f.]), bezieht sich zwar nur auf Beamtenverhältnisse, nicht auf Versorgungsverhältnisse. Diese Feststellung muß aber auch auf Versorgungsverhältnisse erstreckt werden. Wie in jener Entscheidung (aaO S. 140) bereits ausgeführt, beseitigt § 7 in Wahrheit nur Vorteile, die unter Verletzung hergebrachter Grundsätze des Berufsbeamtentums und unter Ausnutzung formaler Rechtsmöglichkeiten erreicht wurden; er hindert die Betroffenen, sich auf Rechtspositionen zu berufen, die sie - gemessen an den hergebrachten Grundsätzen des Berufsbeamtentums - unzulässigerweise erworben hatten. Mit bezug auf Versorgungsansprüche heißt es in jener Entscheidung (aaO S. 160) zwar, daß die Kürzung eines erworbenen und weiterbestehenden Versorgungsanspruchs im Rahmen des Art. 33 Abs. 5 GG zulässig sei, aber ihre Schranken in der Gewährung des standesgemäßen Unterhalts finde. Dabei ist aber zu berücksichtigen, daß in jener Entscheidung die Anwendung des § 7 auf Versorgungsansprüche nicht zu prüfen war, und daß überdies das Fortbestehen von Versorgungsansprüchen nur in zwei bestimmten Fällen "unterstellt" wurde, in denen die verstorbenen Ehemänner der verfassungsbeschwerdeführenden Witwen bereits vor 1933 in das Beamtenverhältnis eingetreten waren. In diesen Fällen entfiel von vornherein die Möglichkeit, daß der Versorgungsanspruch durch Anwendung des § 7 G 131 ganz entzogen werden konnte, weil die Anstellung vor 1933 lag. Über Versorgungsverhältnisse, die ihre Grundlage in einem erst unter der nationalsozialistischen Herrschaft begründeten Beamtenverhältnis haben, ist bisher vom Bundesverfassungsgericht nicht entschieden worden. Es liegt in der Konsequenz des Urteils vom 17. Dezember 1953 (BVerfGE 3, 58 [76ff., 133]), auch solche Versorgungsverhältnisse als mit dem Zusammenbruch erloschen anzusehen. Um so weniger kann dann Art. 33 Abs. 5 GG entgegenstehen, § 7 G 131 anzuwenden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die hessische Regelung enthält keinen Verstoß gegen den Gleichheitssatz. Was das Bundesverfassungsgericht zum G 131 ausgeführt hat (BVerfGE 3, 58 [147]), gilt auch hier: Der demokratische Staat, der sich die Beseitigung des Nationalsozialismus, insbesondere seines Staatsdenkens, zum Ziele gesetzt hat, kann nicht unter dem Gesichtspunkt des Gleichheitssatzes verpflichtet sein, Sondervorteile, die der nationalsozialistische Staat einzelnen Beamten gerade wegen ihrer engen Verbindung zum Nationalsozialismus gewährt hatte, auch innerhalb der Neuregelung für die Dauer zu erhalten. Im Rahmen des hessischen Rechts bedeutete überdies die Einführung des § 5 Abs. 4 des Ersten Angleichungsgesetzes die Herbeiführung der Gleichheit zwischen allen Versorgungsberechtigten, die unter Art. 131 GG fallen, indem die bei der frühzeitigen Wiederaufnahme der Versorgung nach der 16. Durchführungsverordnung vom 15. Januar 1947 versäumte Vorschrift über die Nichtberücksichtigung politisch bedingter Ernennungen und Beförderungen, die schon in § 3 Abs. 3 des hessischen Gesetzes über die Zahlung eines Unterhaltsbeitrages an aus politischen Gründen entlassene Beamte vom 2. Juni 1948 (GVBl. S. 73) enthalten war und später als § 7 G 131 allgemeine Geltung im Bereich des Art. 131 GG erhielt, auch auf den von der 16. Durchführungsverordnung erfaßten Personenkreis erstreckt wurde.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die Entziehung der Versorgungsbezüge durch nachträgliche Anwendung des Grundsatzes des § 7 G 131 verstößt nicht gegen das Rechtsstaatsprinzip. Die Zahlung von Versorgungsbezügen nach dem 8. Mai 1945 durch die Länder konnte jedenfalls in den Fällen, in denen das zugrunde liegende Beamtenverhältnis erst unter der nationalsozialistischen Herrschaft begründet worden war, nur den Charakter vorläufiger Fürsorgemaßnahmen haben. Die Unsicherheit über den Fortbestand dieser Rechtsverhältnisse, insbesondere auch im Hinblick auf die Maßnahmen der Besatzungsmächte, schließt die Annahme aus, diese Versorgungsempfänger hätten unantastbare Rechtspositionen erlangt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 131 GG beließ es bei dieser rechtlich zunächst ungeklärten Lage und ordnete lediglich eine künftige Regelung zur Beseitigung der zweifelhaften Rechtslage durch den Bund an. Die Verhältnisse in den Ländern standen unter dem Vorbehalt der Bundesregelung; die Leistungen auf Grund der Vorläuferregelungen zum G 131 in den Ländern erfolgten nur unter dem Vorbehalt der endgültigen Ordnung durch das zu erwartende Bundesgesetz (vgl. auch BGHZ 14, 138 [146f.]). Für den von Art. 131 GG erfaßten Personenkreis blieb es auch nach Inkrafttreten des G 131 noch bei der Vorläufigkeit des bestehenden Zustandes, bis die Länder sich entschieden hatten, ob sie von der ihnen in § 63 Abs. 3 Satz 1 und 2 G 131 eröffneten Möglichkeit zum Erlaß ergänzender Vorschriften und zur Rückführung günstigeren Landesrechts auf die Mindestregelung des G 131 Gebrauch machen wollten (vgl. den Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 11. Dezember 1962 - 2 BvL 2/60 - zu B III 5b).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Da die hessische Verwaltung die Zahlung der Versorgungsbezüge erst einstellt, nachdem die Entscheidung der obersten Dienstbehörde getroffen worden ist, braucht nicht erörtert zu werden, ob es zulässig wäre, der erst später getroffenen - deklaratorischen - Entscheidung Wirkung auf den Zeitpunkt des Inkrafttretens des Gesetzes (1. Oktober 1951) beizulegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach alledem war festzustellen, daß § 5 Abs. 4 Satz 1 des Ersten und § 2 Abs. 2 Nr. 2b des Zweiten hessischen Angleichungsgesetzes mit dem Bundesgesetz zu Art. 131 GG und mit dem Grundgesetz vereinbar waren, soweit sie die Versorgungsverhältnisse von Personen betrafen, die unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="270">
   1 BVerfGE 15, 167 (187 f.).
  </fussnote>
  <fussnote seite="272">
   2 BVerfGE 15, 80 (95 ff.).
  </fussnote>
  <fussnote seite="275">
   3 BVerfGE 15, 167 (199 ff.).
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



