<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Anwendung des Art. 80 Abs. 1 Satz 2 GG.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 18. Januar 1966 - 2 BvL 21/64 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 327 Abs. 2 des Lastenausgleichsgesetzes vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 446) und des § 30 Abs. 1 Satz 3 des Gesetzes über die Feststellung von Vertreibungsschäden und Kriegssachschäden (Feststellungsgesetz) in der Fassung vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 535), soweit diese Vorschriften die Bundesregierung ermächtigen, durch Rechtsverordnung die Zulassung für Personen zu regeln, die Vertretungen im Verfahren vor den Ausgleichsbehörden, den Feststellungsbehörden und den bei diesen gebildeten Ausschüssen übernehmen - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Verwaltungsgerichts Wiesbaden vom 30. Juli 1964 - III/2 710/55-.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Soweit § 327 Absatz 2 des Lastenausgleichsgesetzes vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 446) und § 30 Absatz 1 Satz 3 des Gesetzes über die Feststellung von Vertreibungsschäden und Kriegssachschäden (Feststellungsgesetz) in der Fassung vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 535) die Bundesregierung ermächtigen, durch Rechtsverordnung die Zulassung für Personen zu regeln, die Vertretungen im Verfahren vor den Ausgleichsbehörden, den Feststellungsbehörden und den bei diesen gebildeten Ausschüssen übernehmen, verstoßen sie gegen Artikel 80 Absatz 1 Satz 2 des Grundgesetzes und sind nichtig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. § 327 Abs. 2 des Lastenausgleichsgesetzes vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 446) - LAG - und § 30 Abs. 1 Satz 3 des Gesetzes über die Feststellung von Vertreibungsschäden und Kriegssachschäden (Feststellungsgesetz) in der Fassung vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 535) ermächtigen die Bundesregierung (§ 367 LAG) zum Erlaß von Zulassungs- und Gebührenregelungen für Personen, die Vertretungen im Verfahren vor den Ausgleichsbehörden, den Feststellungsbehörden und den bei diesen gebildeten Ausschüssen übernehmen. Diese Bestimmungen lauten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 327 LAG (1) Der Antragsteller kann sich im Verfahren vor den Ausgleichsbehörden und den bei diesen gebildeten Ausschüssen vertreten lassen; jedoch kann das persönliche Erscheinen angeordnet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Durch Rechtsverordnung kann eine Zulassungs- und Gebührenregelung für Personen, die Vertretungen im Verfahren vor den Ausgleichsbehörden und den bei diesen gebildeten Ausschüssen übernehmen, getroffen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 30 FestStG (1) Der Antragsteller kann sich im Feststellungsverfahren vertreten lassen; jedoch kann sein persönliches Erscheinen angeordnet werden. Personen, die als Angehörige von Feststellungsbehörden oder Feststellungsausschüssen oder als Angehörige der Heimatauskunftsstellen oder der bei diesen gebildeten Kommissionen tätig geworden sind, sind von der Vertretung ausgeschlossen. § 327 Abs. 2 des Lastenausgleichsgesetzes findet Anwendung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Im Verfahren vor den Verwaltungsgerichten gelten die für diese Gerichte maßgebenden Vorschriften.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf Grund dieser Vorschriften erließ die Bundesregierung die Verordnung über die Vertretung vor den Ausgleichsbehörden und Feststellungsbehörden (4. LeistungsDV-LA = 2. Feststellungs-DV) vom 24. August 1953 (BGBl. I S. 1026).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Kläger des verwaltungsgerichtlichen Ausgangsverfahrens ist Volljurist und heute als freiberuflicher Wirtschaftsjurist und Unternehmensberater tätig. Er besitzt keine Erlaubnis zur Besorgung fremder Rechtsangelegenheiten nach Art. 1 § 1 des Gesetzes zur Verhütung von Mißbräuchen auf dem Gebiete der Rechtsberatung vom 13. Dezember 1935 (RGBl. I S. 1478). Im Rahmen seiner Erwerbstätigkeit beriet und vertrat er auch Geschädigte in Lastenausgleichssachen. Die von ihm beim Leiter des Lastenausgleichsamtes Wiesbaden nach der 4. LeistungsDV-LA beantragte Zulassung zur geschäftsmäßigen Vertretung Geschädigter vor Lastenausgleichs- und Feststellungsbehörden wurde mit Bescheid vom 19. Juli 1955 wegen mangelnder persönlicher Zuverlässigkeit und Eignung abgelehnt. Nachdem sein Einspruch zurückgewiesen worden war, erhob er Anfechtungsklage zum Verwaltungsgericht Wiesbaden. Er beantragte zunächst, die Verfügung vom 19. Juli 1955 und den Einspruchsbescheid vom 11. November 1955 aufzuheben und das beklagte Land Hessen für verpflichtet zu erklären, ihm die nachgesuchte Zulassung zur geschäftsmäßigen Vertretung Geschädigter im Verfahren vor den Ausgleichsbehörden zu erteilen. Gleichzeitig bat er um Bewilligung des Armenrechts. Es wurde ihm zunächst verweigert, auf seine Beschwerde hin aber durch den Hessischen Verwaltungsgerichtshof gewährt. Veranlaßt durch den Beschluß des Hessischen Verwaltungsgerichtshofs änderte er nunmehr seine Anfechtungsklage dahin, es möge festgestellt werden, die 4. LeistungsDV-LA vom 24. August 1953 sei nichtig, weil sie gegen Art. 12 und Art. 80 GG verstoße. Weiter begehrte er die Feststellung, er benötige demgemäß eine Zulassung nicht mehr; hilfsweise verlangte er, die Verfügung vom 19. Juli 1955 und den Einspruchsbescheid vom 11. November 1955 aufzuheben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das beklagte Land Hessen widersprach der in den Anträgen des Klägers enthaltenen Klageänderung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Verwaltungsgericht Wiesbaden - III. Kammer - ließ die Klageänderung zu und setzte mit Beschluß vom 30. Juli 1964 das Verwaltungsstreitverfahren aus, um eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber einzuholen, ob die §§ 327 Abs. 2 LAG vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 446) und 30 Abs. 1 Satz 3 des Gesetzes über die Feststellung von Vertreibungsschäden und Kriegssachschäden (Feststellungsgesetz) in der Fassung vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 535), soweit diese Vorschriften zum Erlaß einer Zulassungsregelung ermächtigen, gegen Art. 80 Abs. 1 Satz 2 GG verstoßen und deshalb nichtig sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Verwaltungsgericht hält die erhobene negative Feststellungsklage für zulässig. Hinsichtlich ihrer Begründetheit ist das Gericht der Auffassung, die für die Entscheidung erhebliche 4. LeistungsDV-LA sei wegen Verstoßes gegen Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG nichtig. Die Bestimmung der 4. LeistungsDV-LA enthalte eine Regelung der Berufsausübung. Zwar sei für eine solche nach Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG grundsätzlich ein förmliches Gesetz notwendig; eine Rechtsverordnung reiche dann aus, wenn sie den Anforderungen des Art. 80 Abs. 1 Satz 2 GG genüge. Dies sei bei §§ 327 Abs. 2 LAG und 30 Abs. 1 Satz 3 FestStG aber nicht der Fall. In diesen Ermächtigungen sei lediglich der Gegenstand bezeichnet, der durch die Rechtsverordnung geregelt werden solle. Wem und unter welchen Voraussetzungen eine Zulassung zur Vertretung Geschädigter erteilt werden könne, sei darin jedoch nicht bestimmt. Auch könne für § 327 Abs. 2 LAG und § 30 Abs. 1 Satz 3 FestStG aus dem Sinnzusammenhang mit den anderen Vorschriften des Gesetzes und dem Zweck des gesamten, die Ermächtigungsnorm enthaltenden Gesetzes ein bestimmtes "Programm" für die Zulassungsregelung, das Zweck und Ausmaß der zu erlassenden Rechtsverordnung hinreichend bestimme, nicht ermittelt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Vertreter der Interessen des Ausgleichsfonds beim Verwaltungsgericht Wiesbaden hält in seiner Stellungnahme die §§ 327 Abs. 2 LAG und 30 Abs. 1 Satz 3 FestStG für mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Er führt aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Inhalt, Zweck und Ausmaß der Ermächtigung seien hinreichend bestimmt (Art. 80 Abs. 1 Satz 2 GG). Aus dem Wortlaut der Bestimmungen im Zusammenhang mit den sonstigen Regelungen des Lastenausgleichs- und Feststellungsgesetzes lasse sich mit genügender Deutlichkeit das "Programm" umreißen, das durch die zu erlassende Rechtsverordnung verwirklicht werden solle. Im Hinblick auf den Personenkreis, der für die Inanspruchnahme eines Vertreters in Frage komme, könne von vornherein nicht zweifelhaft sein, daß die durch die Rechtsverordnung vorgesehene Zulassungsregelung in erster Linie dem Schutz dieses Personenkreises dienen solle. Die vorgesehene Regelung der Zulassung müsse sich an andere Vorschriften dieser Art, insbesondere an das Gesetz zur Verhinderung von Mißbräuchen auf dem Gebiet der Rechtsberatung sowie die zu diesem Gesetz erlassene Verordnung, anlehnen. Schließlich folge bereits aus dem Begriff der Zulassung als solchem, daß eine Regelung über diesen Gegenstand an bestimmte, sich aus ihrem Zweck ergebende sachliche und persönliche Voraussetzungen anknüpfen müsse. So könne nur für denjenigen eine Zulassung vorgesehen werden, der die für die Vertretung notwendige Sachkunde besitze. Welcher Maßstab dabei angelegt werden müsse, sei aus den Regelungen des Lastenausgleichsgesetzes zu entnehmen, da der Zugelassene in der Lage sein müsse, Anträge nach diesem Gesetz sachgemäß zu vertreten. Weiterhin ergebe sich, daß eine Zulassung nur vorgesehen werden dürfe, wenn der Antragsteller die erforderliche Zuverlässigkeit und persönliche Eignung besitze. Mit dem so ermittelten Programm seien sowohl Inhalt als auch Zweck und Ausmaß der Ermächtigung ausreichend festgelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dem Verfahren ist kein Verfassungsorgan beigetreten. Es kann deshalb ohne mündliche Verhandlung entschieden werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Verwaltungsgericht Wiesbaden hat die Klageänderung, der das beklagte Land ausdrücklich widersprochen hatte, gemäß § 91 Abs. 1 VwGO als sachdienlich zugelassen. Auch hält es die Feststellungsklage gemäß § 43 VwGO für zulässig. Diese vom Verwaltungsgericht vertretene Auffassung ist nicht offensichtlich unhaltbar (BVerfGE 13, 31 [35]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. In dem Verfahren vor dem vorlegenden Gericht hängt die Entscheidung über die Anfechtungsklage davon ab, ob die Normen der §§ 327 Abs. 2 LAG und 30 Abs. 1 Satz 3 FestStG, soweit sie zum Erlaß einer Zulassungsregelung ermächtigen, mit dem Grundgesetz vereinbar sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In der Begründung des Vorlagebeschlusses ist auch dargetan, inwiefern von der Gültigkeit der zur verfassungsrechtlichen Prüfung gestellten Norm die Entscheidung des Gerichts abhängt und mit welchen Vorschriften des Grundgesetzes sie das Gericht für unvereinbar hält.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 327 Abs. 2 LAG und § 30 Abs. 1 Satz 3 FestStG sind mit Art. 80 Abs. 1 Satz 2 GG nicht vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Ermächtigungen sind zwar hinsichtlich ihres Inhalts hinreichend bestimmt. Nach diesen Vorschriften kann durch Rechtsverordnung eine Regelung der Zulassung für Personen, die die Vertretung im Verfahren vor den Ausgleichsbehörden und bei diesen gebildeten Ausschüssen übernehmen, getroffen werden. Eine solche Regelung bedeutet, daß das Auftreten von Personen als Vertreter oder Beistände vor den Lastenausgleichsund Feststellungsbehörden beschränkt oder von bestimmten Voraussetzungen abhängig gemacht werden kann. Gegenstand der Regelung ist also die Beschränkung der Vertretung vor diesen Behörden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Aus Sinn und Zweck des § 327 Abs. 2 LAG und des § 30 Abs. 1 Satz 3 FestStG in Verbindung mit den sonstigen Regelungen des Lastenausgleichs- und Feststellungsgesetzes mag sich auch noch im Wege der Auslegung das "Programm" entnehmen lassen, das durch die zu erlassende Rechtsverordnung nach dem Willen des Gesetzgebers verwirklicht werden soll.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die Ermächtigungen des § 327 Abs. 2 LAG und des § 30 Abs. 1 Satz 3 FestStG sind jedoch nicht hinreichend bestimmt hinsichtlich ihres Ausmaßes. Sie lassen dem Verordnunggeber die Freiheit, darüber zu bestimmen, ob und welche persönlichen und sachlichen Voraussetzungen für eine Zulassung verlangt werden dürfen, ob und welche fachliche Vorbildung gefordert werden darf und ob die persönliche Zuverlässigkeit des Vertreters geprüft werden kann. Für die Beantwortung dieser Fragen sind auch aus dem sonstigen Inhalt des Lastenausgleichsgesetzes und des Feststellungsgesetzes keine Anhaltspunkte zu entnehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da das Ausmaß der Ermächtigungen unbestimmt ist, sind sie nichtig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei dieser Rechtslage erübrigt es sich, die Frage zu prüfen, ob und unter welchen Voraussetzungen im Wege der Rechtsverordnung das Recht der Berufsausübung beschränkt werden kann.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



