<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 6. April 1976 - 2 BvL 10/75 - in dem Verfahren betreffend die verfassungsrechtliche Prüfung des § 28 der hamburgischen Juristenausbildungsordnung vom 10. Juli 1972 (HGVBl. S. 133 mit späteren Änderungen) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Hamburgischen Oberverwaltungsgerichts vom 27. Juni 1975 (Bf. I 30/75) -, hier: Ablehnung des Richters Dr. Zeidler durch den Antragsteller des Ausgangsverfahrens wegen Besorgnis der Befangenheit.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Das Ablehnungsgesuch wird verworfen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Verfahren der konkreten Normenkontrolle vor dem Bundesverfassungsgericht nach Art. 100 Abs. 1 GG, § 13 Nr. 11 BVerfGG kommt den Beteiligten des Ausgangsverfahrens als solchen nicht die Stellung von Verfahrensbeteiligten vor dem Bundesverfassungsgericht zu. Sie können dieses Verfahren weder in Gang bringen noch haben sie die Befugnis, wie sie für die Stellung als Beteiligter grundsätzlich kennzeichnend ist, Anträge auf Endentscheidung zu stellen. Denn das Verfahren der konkreten Normenkontrolle dient der verfassungsgerichtlichen Gewährleistung, daß objektives Recht beachtet wird; nicht ist es ein Instrument des Individualrechtsschutzes. Aus den prozessualen Möglichkeiten, die § 82 Abs. 3 BVerfGG den Beteiligten des Ausgangsverfahrens im Verfahren der konkreten Normenkontrolle vor dem Bundesverfassungsgericht einräumt, läßt sich nicht eine Stellung als Beteiligte dieses Verfahrens, insbesondere keine Befugnis zur Stellung von Prozeßanträgen herleiten. Daher ist es den Beteiligten des Ausgangsverfahrens als solchen generell verwehrt, im Verfahren der konkreten Normenkontrolle Ablehnungsanträge nach § 19 BVerfGG anzubringen.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im übrigen vermag das Vorbringen des Antragstellers eine Besorgnis der Befangenheit des abgelehnten Richters nicht zu begründen.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Geiger	Wand Hirsch Dr. Rottmann Dr. Niebler Dr. Steinberger
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
