<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 28. Februar 1979 - 1 BvR 275/74 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Rechtsbeistandes D... gegen a) die Beschlüsse des Verwaltungsgerichts Aachen vom 29. August 1973 - 1 K 503/71, 1 K 585/71, 1 K 629/71 -, b) die Beschlüsse des Verwaltungsgerichts Gelsenkirchen vom 10. Januar 1974 - 1 K 823/73, 1 K 1504/72 -, c) die Beschlüsse des Oberverwaltungsgerichts für das Land Nordrhein-Westfalen vom 11. Juni 1974 - XII B 984/73, XII B 985/73 -, vom 5. Juli 1974 - XII B 986/73 - und vom 3. Juli 1974 - XII B 127/74, XII B 128/74 -, hier: Erinnerung gegen den Kostenfestsetzungsbeschluß vom 12. Mai 1978.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Auf die Erinnerung des Beschwerdeführers wird der Kostenfestsetzungsbeschluß vom 12. Mai 1978 in der Fassung des Berichtigungsbeschlusses vom 14. Juni 1978 aufgehoben, soweit die Gebühren des Beschwerdeführers als nicht erstattungsfähig behandelt worden sind. In diesem Umfang wird die Sache zur anderweitigen Prüfung und Entscheidung an den Rechtspfleger zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Rechtspfleger hat es bei der Festsetzung der dem beschwerdeführenden Rechtsbeistand zu erstattenden notwendigen Auslagen (BVerfGE 41, 378) abgelehnt, in diese Festsetzung auch eine halbe Gebühr einzubeziehen. Auf den Beschwerdeführer müßten die für die Entschädigung von Zeugen geltenden Vorschriften entsprechend angewendet werden, die eine Erstattung von Gebühren nicht vorsähen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Erinnerung des Beschwerdeführers gegen diesen Kostenfestsetzungsbeschluß ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht beruht die Entscheidung über die Erstattung der Auslagen auf § 34 BVerfGG. Die Eigenständigkeit dieser Regelung schließt nicht aus, ergänzend Grundsätze des sonstigen Prozeßrechts heranzuziehen, soweit dem nicht Besonderheiten des verfassungsgerichtlichen Verfahrens entgegenstehen (vgl. BVerfGE 46, 321 [323]). Es bestehen insbesondere keine Bedenken gegen eine analoge Anwendung des § 91 Abs. 2 Satz 4 ZPO, wonach einem in eigener Sache obsiegenden Rechtsanwalt auch die Gebühren zu erstatten sind, die er als Gebühren eines bevollmächtigten Rechtsanwalts erstattet verlangen könnte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Von dieser Regelung ist auch der Rechtspfleger in dem angefochtenen Beschluß ausgegangen. Er hat ferner zutreffend dargelegt, daß § 91 Abs. 2 ZPO sinngemäß ebenfalls für die Erstattung der Gebühren und Auslagen des Rechtsbeistandes gilt (Art. IX § 1 Abs. 1 Satz 1 des Kostenänderungsgesetzes vom 26. Juli 1957 [BGBl. I S. 861]) und daß von dieser sinngemäßen Anwendung die Regelung des Satzes 4 über die Erstattungsfähigkeit von Gebühren in eigener Sache nicht ausgenommen ist. Entgegen der Ansicht des Rechtspflegers setzt diese sinngemäße Anwendung im verfassungsgerichtlichen Verfahren nicht voraus, daß ein beschwerdeführender Rechtsbeistand vorher förmlich als Beistand im Sinne des § 22 Abs. 1 Satz 4 BVerfGG zugelassen worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine förmliche Zulassung gemäß § 22 Abs. 1 Satz 4 BVerfGG ist nur erforderlich, wenn ein Rechtsbeistand einen anderen Beschwerdeführer im verfassungsgerichtlichen Verfahren vertreten will. In eigener Sache bedarf er hingegen außerhalb einer mündlichen Verhandlung keiner besonderen Zulassung. Es erscheint dann aber auch nicht geboten, die Erstattungsfähigkeit der Gebühren in eigener Sache von einer vorherigen Zulassung abhängig zu machen. Eine derartige Einschränkung des § 91 Abs. 2 Satz 4 ZPO ergibt sich weder aus dessen Wortlaut noch aus dessen Sinn. Für den Rechtsanwalt ist der Erstattungsanspruch ein Ausgleich für die von ihm kraft seiner allgemeinen berufsrechtlichen Befugnis zur Rechtsbesorgung bewirkte, prinzipiell nur gegen Entgelt zu erbringende geldwerte Leistung; er ist das notwendige Korrelat für die in eigener Sache als Berufsarbeit entfaltete Tätigkeit (vgl. Herbert Schmidt, NJW 1970, S. 1406; Gerold-Schmidt, BRAGO, 5. Aufl., § 1 Rdnr. 75 a.E. m.w. Nachw.; zustimmend AG Nürnberg, AnwBl. 1971, S. 59; AG Bonn, AnwBl. 1971, S. 60; LG Nürnberg-Fürth, AnwBl. 1971, S. 213; vgl. auch BFH 94, 113; BFH, BStBl. 1977 II S. 82; LAG Frankfurt, NJW 1953, S. 1080). Es ist nicht erkennbar, daß für Rechtsbeistände etwas anderes zu gelten hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Haager Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



