<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    Die Möglichkeit der Nachprüfung durch das Oberste Rückerstattungsgericht ist kein Rechtsweg im Sinne von § 90 BVerfGG.
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 12. Juli 1955 gem. § 24 BVerfGG - 1 BvR 146/55 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Louis F. gegen die Beschlüsse, 1. der Wiedergutmachungskammer Fürth vom 30. Juni 1954 - III WKV 219/51 -, 2. des Wiedergutmachungssenats des Oberlandesgerichts München vom 5. November 1954 - Wi 320/54 -.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde vom 24. April 1955 wird gemäß § 24 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht vom 12. März 1951 (BGBl. I S. 243) als unzulässig verworfen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hat gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts München - Wiedergutmachungssenat - vom 5. November 1954, gegen den sich seine Verfassungsbeschwerde vom 24. April 1955 richtet, Einspruch eingelegt, der als Antrag auf Nachprüfung dem Court of Restitution Appeals - jetzt Oberstes Rückerstattungsgericht in Nürnberg - vorgelegt worden ist. Wäre das Nachprüfungsverfahren als "Rechtsweg" im Sinne des § 90 BVerfGG anzusehen, so wäre die Verfassungsbeschwerde unzulässig, weil der Rechtsweg noch nicht erschöpft ist und eine Entscheidung nach § 90 Abs. 2 Satz 2 BVerfGG vor Erschöpfung des Rechtswegs nach Lage des Falls nicht in Frage kommt. Das Nachprüfungsverfahren vor dem Obersten Rückerstattungsgericht kann jedoch wegen des internationalen Charakters dieses Gerichts nicht dem Verfahren vor einem deutschen Gericht gleichgestellt und als Rechtsweg im Sinne des § 90 BVerfGG angesehen werden.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Monatsfrist des § 93 Abs. 1 BVerfGG lief daher seit dem 19. November 1954, da der Beschluß des Oberlandesgerichts München dem Beschwerdeführer an diesem Tage zu Händen seines Prozeßbevollmächtigten zugestellt wurde. Die Verfassungsbeschwerde ist daher verspätet.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Unter diesen Umständen kann es dahingestellt bleiben, ob die letztinstanzliche Zuständigkeit des Obersten Rückerstattungsgerichts es überhaupt zuläßt, daß Entscheidungen der Landgerichte und Oberlandesgerichte in Rückerstattungssachen mit der Verfassungsbeschwerde angegriffen werden können.
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
