<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Kirchenfreiheit im Bereich der Berufsbildung.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß (einstimmiger) des Zweiten Senats vom 14. Mai 1986 - 2 BvL 19/84 - in dem Verfahren zur Prüfung, ob § 56 Abs. 1 und 2 des Berufsbildungsgesetzes insoweit gegen Art. 140 GG in Verbindung mit Art. 137 WRV verstößt, als die Klägerin verpflichtet wird, einen Berufsbildungsausschuß nach Maßgabe der genannten Vorschrift zu errichten - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Oberverwaltungsgerichts für die Länder Niedersachsen und Schleswig-Holstein vom 25. Mai 1984 (8 OVG A 42/79) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 56 Absätze 1 und 2 des Berufsbildungsgesetzes vom 14. August 1969 (Bundesgesetzbl. I S. 1112) ist mit Artikel 140 des Grundgesetzes in Verbindung mit Artikel 137 Absatz 3 der Weimarer Reichsverfassung unvereinbar und daher nicht anzuwenden, soweit Berufsbildung im Bereich der Kirchen und sonstigen Religionsgesellschaften des öffentlichen Rechts durchgeführt wird.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlage betrifft die Frage, ob im Bereich kirchlicher Berufsbildung die vom staatlichen Gesetzgeber vorgeschriebene Zusammensetzung der Berufsbildungsausschüsse, welche mehrheitlich aus nicht von der Kirche vorgeschlagenen Mitgliedern bestehen, in die verfassungsrechtlich garantierte Kirchenautonomie eingreift.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Berufsbildungsgesetz (BBiG) vom 14. August 1969 (BGBl. I S. 1112), zuletzt geändert durch das Berufsbildungsförderungsgesetz vom 23. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1692), hat erstmals eine umfassende und bundeseinheitliche Grundlage für die berufliche Bildung geschaffen, soweit sie nicht in einem öffentlich-rechtlichen Dienstverhältnis oder auf Kauffahrteischiffen erfolgt (§ 2 Abs. 2 BBiG). Es wird wesentlich von dem nach den Vorstellungen des Gesetzgebers im Sozialstaatsprinzip wurzelnden Gedanken geprägt, Bildungsschranken abzubauen und ein allgemein zugängliches Bildungsangebot zur Verfügung zu stellen. Berufsausbildung findet grundsätzlich nur noch in staatlich anerkannten Ausbildungsberufen statt (§§ 25 Abs. 1, 28 Abs. 1 und 2 BBiG). Ihre Durchführung regeln und überwachen die "zuständigen Stellen" (§§ 44, 45 Abs. 1 BBiG). Dazu zählen in der Wirtschaft die Selbstverwaltungseinrichtungen, insbesondere Industrie- und Handelskammern, Handwerkskammern und Landwirtschaftskammern (§§ 74, 75, 79 BBiG); im öffentlichen Dienst werden die zuständigen Stellen von den obersten Bundes- bzw.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Landesbehörden für deren jeweiligen Geschäftsbereich bestimmt (§ 84 Abs. 1 BBiG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die zuständige Stelle errichtet einen Berufsbildungsausschuß. Dieser ist in allen wichtigen Angelegenheiten der beruflichen Bildung zu unterrichten und zu hören. Darüber hinaus besitzt er Beschlußfunktion für die von der zuständigen Stelle zu erlassenden Rechtsvorschriften. Die Vorschriften des Berufsbildungsgesetzes über Errichtung, Verfahren und Aufgaben des Berufsbildungsausschusses lauten im einzelnen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 56 Errichtung (1) Die zuständige Stelle errichtet einen Berufsbildungsausschuß. Ihm gehören sechs Beauftragte der Arbeitgeber, sechs Beauftragte der Arbeitnehmer und sechs Lehrer an berufsbildenden Schulen an, die Lehrer mit beratender Stimme.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Die Beauftragten der Arbeitgeber werden auf Vorschlag der zuständigen Stelle, die Beauftragten der Arbeitnehmer auf Vorschlag der im Bezirk der zuständigen Stelle bestehenden Gewerkschaften und selbständigen Vereinigungen von Arbeitnehmern mit sozial- oder berufspolitischer Zwecksetzung, die Lehrer an berufsbildenden Schulen von der nach Landesrecht zuständigen Behörde längstens für vier Jahre als Mitglieder berufen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Die Tätigkeit im Berufsbildungsausschuß ist ehrenamtlich. Für bare Auslagen und für Zeitversäumnis ist, soweit eine Entschädigung nicht von anderer Seite gewährt wird, eine angemessene Entschädigung zu zahlen, deren Höhe von der zuständigen Stelle mit Genehmigung der obersten Landesbehörde festgesetzt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Die Mitglieder können nach Anhören der an ihrer Berufung Beteiligten aus wichtigem Grund abberufen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) Die Mitglieder haben Stellvertreter, die bei Verhinderung der Mitglieder an deren Stelle treten. Die Absätze 1 bis 4 gelten für die Stellvertreter entsprechend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6) Der Berufsbildungsausschuß wählt aus seiner Mitte einen Vorsitzenden und dessen Stellvertreter. Der Vorsitzende und sein Stellvertreter sollen nicht derselben Mitgliedergruppe angehören.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 57 Beschlußfähigkeit, Abstimmung (1) Der Berufsbildungsausschuß ist beschlußfähig, wenn mehr als die Hälfte seiner stimmberechtigten Mitglieder anwesend ist. Er beschließt mit der Mehrheit der abgegebenen Stimmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Zur Wirksamkeit eines Beschlusses ist es erforderlich, daß der Gegenstand bei der Einberufung des Ausschusses bezeichnet ist, es sei denn, daß er mit Zustimmung von zwei Dritteln der stimmberechtigten Mitglieder nachträglich auf die Tagesordnung gesetzt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 58 Aufgaben (1) Der Berufsbildungsausschuß ist in allen wichtigen Angelegenheiten der beruflichen Bildung zu unterrichten und zu hören.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Der Berufsbildungsausschuß hat die auf Grund dieses Gesetzes von der zuständigen Stelle zu erlassenden Rechtsvorschriften für die Durchführung der Berufsbildung zu beschließen. Gegen Beschlüsse, die gegen Gesetz oder Satzung verstoßen, kann der zur Vertretung der zuständigen Stelle Berechtigte innerhalb einer Woche Einspruch einlegen. Der Einspruch ist zu begründen und hat aufschiebende Wirkung. Der Berufsbildungsausschuß hat seinen Beschluß zu überprüfen und erneut zu beschließen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Beschlüsse, zu deren Durchführung die für Berufsbildung im laufenden Haushalt vorgesehenen Mittel nicht ausreichen, bedürfen für ihre Wirksamkeit der Zustimmung der für den Haushaltsplan zuständigen Organe. Das gleiche gilt für Beschlüsse, zu deren Durchführung in folgenden Haushaltsjahren Mittel bereitgestellt werden müssen, die die Ausgaben für Berufsbildung des laufenden Haushalts nicht unwesentlich übersteigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 59 Geschäftsordnung Der Berufsbildungsausschuß gibt sich eine Geschäftsordnung. Sie kann die Bildung von Unterausschüssen vorsehen und bestimmen, daß ihnen nicht nur Mitglieder des Ausschusses angehören. Für die Unterausschüsse gelten § 56 Abs. 2 bis 6 und § 57 entsprechend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Die §§ 56 bis 59 BBiG gelten auch für die Kirchen und sonstigen Religionsgemeinschaften des öffentlichen Rechts. Auf Veranlassung der Kirchen ist allerdings durch das Gesetz zur Änderung des Berufsbildungsgesetzes vom 12. März 1971 (BGBl. I S. 185) der § 84 a in das Berufsbildungsgesetz eingefügt worden, der es den Kirchen (und sonstigen Religionsgemeinschaften des öffentlichen Rechts) gestattet, für kircheneigene Ausbildungsberufe die zuständigen Stellen selbst zu bestimmen, also eine kirchliche Einrichtung mit dieser Aufgabe zu betrauen. Hiernach hat die Evangelisch-lutherische Landeskirche Hannovers für ihren Bereich das Landeskirchenamt Hannover zur zuständigen Stelle im Sinne des Berufsbildungsgesetzes erklärt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Wie andere Landeskirchen führt die Evangelisch-lutherische Landeskirche Hannovers seit langem eine eigene kirchliche Verwaltungsausbildung durch. Sie hatte dazu die Ausbildungs- und Prüfungsordnung für Verwaltungslehrlinge vom 13. September 1947 (Kirchliches Amtsblatt für die Evangelisch-lutherische Landeskirche Hannovers S. 56) erlassen. Es handelte sich hierbei um einen "vergleichbar geregelten Ausbildungsberuf" im Sinne des § 108 Abs. 1 BBiG, der nach dieser Vorschrift als anerkannter Ausbildungsberuf galt. Er war folglich in dem Verzeichnis der anerkannten Ausbildungsberufe nach § 30 BBiG mit der Bezeichnung "Verwaltungsangestellter im kirchlichen Dienst (Evangelisch-lutherische Kirche)" eingetragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Nunmehr hat der staatliche Verordnungsgeber mit der Ersten Verordnung zur Änderung der Verordnung über die Berufsausbildung zum Verwaltungsfachangestellten vom 2. April 1981 (BGBl. I S. 349) den Ausbildungsberuf "Verwaltungsfachangestellter/Verwaltungsfachangestellte - Fachrichtung Kirchenverwaltung in den Gliedkirchen der Evangelischen Kirche in Deutschland" ausdrücklich staatlich anerkannt. Soweit die Ausbildung im Bereich der Kirchen stattfindet, ist er kirchlicher Ausbildungsberuf (§ 1 Satz 3 der Verordnung über die Berufsausbildung zum Verwaltungsfachangestellten/zur Verwaltungsfachangestellten). Gegenstand der Berufsausbildung sind auch spezifisch kirchliche Kenntnisse und Fertigkeiten, wie Leben und Lehre der Kirche, kirchliches Verfassungs- und Organisationsrecht sowie kirchliches Dienst- und Arbeitsrecht (§ 3 Abs. 2 Nr. 6 Buchstabe b bis d der Verordnung). Die Vorschriften über den Ausbildungsrahmenplan (eine Anleitung zur sachlichen und zeitlichen Gliederung der Fertigkeiten und Kenntnisse, die Grundlage für die Aufstellung des betrieblichen Ausbildungsplans ist) erlassen für die Zeit der Berufsausbildung in dieser Fachrichtung (§ 2 Satz 4 der Verordnung) die Kirchen (§ 4 Satz 2 Halbsatz 1 der Verordnung); diese haben damit die Möglichkeit, die kirchenspezifischen Ausbildungsinhalte selbst näher zu konkretisieren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Nachdem das Berufsbildungsgesetz von den Bundesländern auf die Ausbildungsverhältnisse der kirchlichen Verwaltung jahrelang nicht angewandt worden war, hat der Niedersächsische Kultusminister mit Erlaß vom 29. Dezember 1975 die Landeskirchenämter der Evangelisch-lutherischen Landeskirche Hannovers und der Evangelisch-lutherischen Landeskirche in Braunschweig aufgefordert, gemäß § 56 BBiG die Errichtung von Berufsbildungsausschüssen vorzunehmen und ihm je zwölf namentliche Vorschläge für die Beauftragten der Arbeitgeber zu machen, damit er die Mitglieder und deren Stellvertreter in die Berufsbildungsausschüsse berufen könne. Hiergegen hat die Hannoversche Landeskirche im Ausgangsverfahren Klage beim Verwaltungsgericht Hannover erhoben mit der Begründung, der Erlaß des Beklagten sei mit ihrem verfassungsrechtlich gewährleisteten Recht, ihre Angelegenheiten innerhalb der Schranken des für alle geltenden Gesetzes zu ordnen und zu verwalten, nicht zu vereinen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Im Verlaufe des Ausgangsverfahrens haben die Prozeßparteien Vergleichsverhandlungen geführt. Dabei hat der Beklagte seine grundsätzliche Bereitschaft erklärt, bei der Berufung der Mitglieder des Berufsbildungsausschusses a) nur Mitglieder zu berücksichtigen, die der Evangelischen Kirche angehören und zu deren Gremien wählbar sind, b) die Beauftragten der Arbeitnehmer in angemessener Anzahl jeweils von dem Verband der kirchlichen Mitarbeiter e. V., der Deutschen Angestelltengewerkschaft und des Deutschen Gewerkschaftsbundes vorschlagen zu lassen und c) auch Lehrer zu berücksichtigen, die als Lehrkräfte im kirchlichen Bereich tätig sind. Die Vergleichsverhandlungen sind erfolglos geblieben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Das Verwaltungsgericht Hannover hat die Klage durch Urteil vom 14. März 1978 abgewiesen. Zur Begründung hat es im wesentlichen dargelegt: Die Ausbildung kirchlicher Verwaltungsangestellter sei zwar eine eigene Angelegenheit der Klägerin im Sinne der Art. 140 GG, 137 Abs. 3 WRV, betreffe aber nicht den Kern des kirchlichen Auftrags. Deshalb sei die Klägerin bei der Ordnung dieser Ausbildung an das "für alle geltende Gesetz" gebunden. Dazu gehöre auch das Berufsbildungsgesetz, das dem Schutz gemeinschaftswichtiger Rechtsgüter diene. Durch ausdrückliche Vorschriften wie z.B. den § 84 a BBiG trage das Gesetz zudem den kirchlichen Besonderheiten hinreichend Rechnung. Ein Verfassungsverstoß liege auch nicht in dem Umstand, daß ein der Klägerin zuzurechnendes Organ, nämlich der Berufsbildungsausschuß, unter wesentlicher Mitwirkung des Staates gebildet werde. Wenn auch die kirchliche Organisation grundsätzlich zu den der Einwirkung des für alle geltenden Gesetzes entzogenen innerkirchlichen Angelegenheiten zähle, so könne dies doch dort nicht gelten, wo es gerade um die Organisation einer Materie gehe, die, wie Maßnahmen nach dem Berufsbildungsgesetz, eben nicht diesem innerkirchlichen Bereich zuzuordnen sei. Hier sei ein "Kondominium" von Staat und Kirche möglich und auch angemessen. Im übrigen berührten die Kompetenzen des Berufsbildungsausschusses das kirchliche Selbstbestimmungsrecht allenfalls in Randzonen. Das gelte zweifellos für die Beteiligungsrechte dieses Ausschusses, also seine Anhörung und Unterrichtung. Aber auch soweit ihm Rechtsetzungsbefugnisse zustünden, bezögen sich diese auf eher technisch-organisatorische Regelungen, denn auf materielle Ausbildungsinhalte. Sei die schlichte Anwendung des Berufsbildungsgesetzes auf die Klägerin somit bereits verfassungsrechtlich unbedenklich, so würden hier jedenfalls letzte Zweifel hinsichtlich seiner Konkretisierung durch die vom Beklagten während der Vergleichsverhandlungen in Aussicht gestellte Handhabung der Berufung der Mitglieder des Berufsbildungsausschusses beseitigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. In der Berufungsinstanz hat das Oberverwaltungsgericht für die Länder Niedersachsen und Schleswig-Holstein durch Beschluß vom 25. Mai 1984 gemäß Art. 100 Abs. 1 GG das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob § 56 Abs. 1 und 2 des Berufsbildungsgesetzes insoweit gegen Art. 140 GG i. V. m. Art. 137 WRV verstoße, als die Klägerin verpflichtet werde, einen Berufsbildungsausschuß nach Maßgabe der genannten Vorschrift zu errichten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In den Gründen des Beschlusses ist ausgeführt: Die Vorlagefrage sei entscheidungserheblich, weil bei der vom Senat angenommenen Verfassungswidrigkeit der zur Prüfung gestellten Normen unter Abänderung der angefochtenen Entscheidung der Erlaß des Beklagten vom 29. Dezember 1975 aufzuheben, andernfalls die Berufung der Klägerin gegen das klagabweisende Urteil der Vorinstanz als unbegründet zurückzuweisen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorschrift des § 56 BBiG über die Errichtung des Berufsbildungsausschusses sei in dem hier betroffenen Anwendungsbereich nicht mit den Art. 140 GG, 137 Abs. 3 WRV zu vereinen. Zwar sei nach der vom Bundesverfassungsgericht in BVerfGE 42, 312 ff. entwickelten Jedermann-Formel noch nicht ohne weiteres anzunehmen, daß sich ein staatliches Gesetz mit der kirchlichen Ausbildung von Verwaltungsangestellten nicht befassen dürfe und daß ein derartiges Gesetz kein Schranken setzendes, "für alle geltendes Gesetz" sein könne. Denn bei der Ausbildung von Verwaltungsangestellten würden elementare kirchliche Dinge nicht unbedingt berührt. Kirchliche Verwaltungsarbeit ähnele unter Berücksichtigung kirchlicher Besonderheiten der staatlichen oder kommunalen Verwaltung. Es gehe auch nicht um die Heranbildung von kirchlichen Bediensteten, die wie die Kirchenbeamten in einem besonders engen Treueverhältnis zur Kirche stünden. Arbeitsverträge zwischen der Kirche und ihren Angestellten unterlägen dem staatlichen Arbeitsrecht, wobei allerdings besondere kirchliche Anliegen zu berücksichtigen seien. Die auch unter kirchlicher Mitwirkung entstandene Verordnung über die Berufsausbildung zum Verwaltungsfachangestellten vom 2. April 1981 bestätige, daß es sich um einen Beruf des Verwaltungsfachangestellten handele, für den es lediglich unterschiedliche Fachrichtungen wie z.B. die Fachrichtung Kirchenverwaltung in den Gliedkirchen der Evangelischen Kirche in Deutschland gebe. Ein solcher einheitlicher und staatlicherseits auf bestimmte Ausbildungsgrundsätze zurückgeführter Beruf diene sowohl den Angestellten im öffentlichen Dienst als auch denjenigen in den Kirchen mit der dadurch bedingten größeren Durchlässigkeit für die Angestellten in den einzelnen in der Bundesrepublik Deutschland bestehenden Verwaltungszweigen. Hier bestehe auch ein staatliches Interesse, ohne daß derartige Regelungen notwendig zentrale kirchliche Anliegen, wie sie durch Art. 137 Abs. 3 WRV geschützt werden sollten, beeinträchtigen müßten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Regelung des § 56 Abs. 2 BBiG überschreite die nach den verfassungsrechtlichen Normen hinzunehmende Grenze aber dadurch, daß sie in die durch Art. 137 Abs. 3 WRV gewährleistete Ämter- und Organisationsautonomie der Kirchen eingreife. Denn die Mitglieder des von der zuständigen Stelle, hier also dem Landeskirchenamt Hannover, zu errichtenden Ausschusses würden von einer staatlichen Behörde, vorliegend von dem für kirchliche Angelegenheiten zuständigen Beklagten, berufen, wobei der kirchlichen Stelle ein Vorschlagsrecht nur für ein Drittel der Mitglieder (Beauftragte der Arbeitgeber) zustehe, während die Kirche auf die Berufung der übrigen Mitglieder (je ein Drittel Beauftragte der Arbeitnehmer und Lehrer an berufsbildenden Schulen) auch nicht über ein Vorschlagsrecht Einfluß zu nehmen vermöge. Der Berufsbildungsausschuß sei jedoch ein Organ der zuständigen Stelle. Nach dem Berufsbildungsgesetz werde demgemäß ein kirchliches Organ der Berufsbildung durch staatliche Entscheidung besetzt, wobei der Kirche auf die Berufung der Mitglieder überwiegend überhaupt kein Mitwirkungsrecht zugestanden werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch diese organisationsrechtliche Regelung, bei der es entgegen der Auffassung des Verwaltungsgerichts nicht darauf ankomme, ob der Berufsbildungsausschuß inhaltliche oder nur formale Einwirkung auf die Berufsbildung nehmen könne, werde gegen Art. 137 Abs. 3 WRV verstoßen. Es werde in elementarer Weise in den innerkirchlichen Bereich der Organisations- und Ämterhoheit der Kirche eingegriffen. Wenn der Kirche auch vom Staat bei beiderseitig interessierenden Angelegenheiten, die nicht zentrale Anliegen der Kirchen beträfen, staatliche Vorschriften gemacht werden könnten, so müsse sie sich doch die Personen, durch die sie handele, selbst aussuchen können. Sie müsse befugt sein, ihre Einrichtungen und Organe aus eigener Kompetenz heraus zu bestimmen und zu errichten. Das ergebe auch die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts BVerfGE 53, 366 ff. zum Krankenhausgesetz Nordrhein-Westfalen. Die dortigen Regelungen seien nicht so weit gegangen, daß der Staat wie hier kirchliche Ämter habe besetzen wollen. Schon die staatliche Bestimmung der Leitungs- und Entscheidungsstrukturen sei vom Bundesverfassungsgericht als Verstoß gegen die Organisations- und Personalhoheit der Kirche angesehen worden. Würde darüber hinaus zugelassen, daß die Kirche durch staatlich besetzte Organe handeln und durch diese Normsetzungen vornehmen lassen müßte, so könnte von der verfassungsrechtlich garantierten Ämterautonomie der Kirche nicht mehr gesprochen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Äußerungsberechtigten haben von Stellungnahmen abgesehen. Der zuständige 7. Senat des Bundesverwaltungsgerichts hat sich dahingehend geäußert, daß ihm zwar spezielle Erfahrungen auf dem hier einschlägigen Rechtsgebiet fehlten, daß er aber nach kursorischer Prüfung - lege man die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zugrunde - der Auffassung des vorlegenden Gerichts zuneige. Das Bundesarbeitsgericht hat mitgeteilt, daß es aus seiner Rechtsprechung keine Erfahrungsaspekte zu der Vorlagefrage aufzeigen könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Richter Dr. Mahrenholz ist von der Ausübung seines Richteramtes im vorliegenden Verfahren ausgeschlossen, weil er im Sinne des § 18 Abs. 1 Nr. 1 BVerfGG "an der Sache beteiligt"
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    war. Der im Ausgangsverfahren angefochtene Erlaß des Niedersächsischen Kultusministers vom 29. Dezember 1975 ist in der Zeit ergangen, als der Richter dieses Amt bekleidete. Dies war auch noch bei Einreichung der Klageschrift der Fall, dagegen nicht mehr bei deren Zustellung. Obwohl der Richter damit nicht als Beklagter Partei des Ausgangsverfahrens geworden ist, sind die Voraussetzungen des § 18 Abs. 1 Nr. 1 BVerfGG, der hier allein als Ausschließungsgrund in Betracht kommt, erfüllt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zu dem Begriff der Tätigkeit "in derselben Sache" in § 18 Abs. 1 Nr. 2 BVerfGG hat das Bundesverfassungsgericht in einem Beschluß gemäß § 93 a Abs. 3 BVerfGG a. F. bereits ausgeführt (BVerfGE 47, 105 [108 f.]), daß dieser Begriff in einem konkreten, strikt verfahrensbezogenen Sinne auszulegen sei. Es müsse sich hierbei regelmäßig um eine Tätigkeit in dem verfassungsgerichtlichen Verfahren selbst oder im Ausgangsverfahren handeln. Ob in Ausnahmefällen eine Tätigkeit in einem anderen Verfahren als im Ausgangsverfahren den Ausschluß dann zu rechtfertigen vermag, wenn sie sich unmittelbar gegen einen Beteiligten des Ausgangsverfahrens richtet und zwischen beiden Verfahren ein enger sachlicher Zusammenhang besteht, blieb in der Entscheidung ausdrücklich offen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Erwägungen gelten sinngemäß auch für die Auslegung des § 18 Abs. 1 Nr. 1 BVerfGG (vgl. Klein in Maunz/Schmidt-Bleibtreu/Klein/Ulsamer, BVerfGG, § 18 Rdnr. 3). Sie sind für dessen Anwendungsbereich dahin zu ergänzen, daß ein Richter auch dann an der Sache beteiligt war, wenn den Gegenstand des Ausgangsverfahrens ein Verwaltungsakt bildet, für den er seinerzeit als Behördenleiter Verantwortung zu tragen hatte. Dies trifft hinsichtlich des im Ausgangsverfahren angefochtenen Erlasses des Niedersächsischen Kultusministers auf den ausgeschlossenen Richter zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die verfassungsrechtlichen Bedenken, die das vorlegende Gericht darlegt, sind begründet. Die Vorschriften des § 56 Abs. 1 und 2 BBiG verstoßen gegen das verfassungskräftig gewährleistete Selbstbestimmungsrecht der Kirchen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Art. 140 GG in Verbindung mit Art. 137 Abs. 3 WRV garantiert den Religionsgesellschaften, als auch den Kirchen, die Freiheit, ihre Angelegenheiten selbständig innerhalb der Schranken des für alle geltenden Gesetzes zu ordnen und zu verwalten. Die Garantie freier Ordnung und Verwaltung der eigenen Angelegenheiten ist eine notwendige, rechtlich selbständige Gewährleistung, die der Freiheit des religiösen Lebens und Wirkens der Kirchen und Religionsgemeinschaften (Art. 4 Abs. 2 GG) die zur Wahrnehmung dieser Aufgaben unerläßliche Freiheit der Bestimmung über Organisation, Normsetzung und Verwaltung hinzufügt (vgl. BVerfGE 42, 312 [332]; 53, 366 [401]; 57, 220 [244]; 66, 1 [20]; 70, 138 [164]). Daß diese Garantie nur "innerhalb der Schranken des für alle geltenden Gesetzes" gegeben ist, besagt nicht, daß jedes allgemeine staatliche Gesetz, sofern es nur aus weltlicher Sicht von der zu regelnden Materie her als vernünftig erscheint, ohne weiteres in den den Kirchen zustehenden Autonomiebereich eingreifen könnte (vgl. BVerfGE 53, 366 [404]). Bei rein inneren kirchlichen Angelegenheiten kann ein staatliches Gesetz für die Kirche überhaupt keine Schranke ihres Handelns bilden (vgl. BVerfGE 18, 385 [386ff.]; 42, 312 [334]; 66, 1 [20]). Aber auch in dem Bereich, in dem der Staat zum Schutze anderer für das Gemeinwesen bedeutsamer Rechtsgüter ordnen und gestalten kann, trifft ein dem kirchlichen Selbstbestimmungsrecht Schranken ziehendes Gesetz seinerseits auf eine ebensolche Schranke, nämlich auf die materielle Wertentscheidung der Verfassung, die über den für die Staatsgewalt ohnehin unantastbaren Freiheitsraum der Kirchen hinaus ihre und ihrer Einrichtungen besondere Eigenständigkeit gegenüber dem Staat anerkennt (vgl. BVerfGE 53, 366 [404] m. w. N.). Dieser Wechselwirkung von Kirchenfreiheit und Schrankenzweck ist durch entsprechende Güterabwägung Rechnung zu tragen. Dabei ist dem Selbstverständnis der Kirchen ein besonderes Gewicht beizumessen (vgl. BVerfGE 53, 366 [401]; 66, 1 [22]; 70, 138 [167]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. a) Die Berufsbildung im kirchlichen Bereich wie etwa die Ausbildung zum kirchlichen Verwaltungsdienst zählt einerseits zu den kircheneigenen Angelegenheiten im Sinn des Art. 137 Abs. 3 WRV; denn das Berufsbild des kirchlichen Dienstes wird insgesamt vom kirchlichen Grundauftrag geprägt und erhält von daher seine verfassungsrechtlich geschützte Eigenart (vgl. BVerfGE 70, 138 [165]). Andererseits unterliegt diese kirchliche Berufsausbildung, der nicht nur für den Bereich der Kirchen Bedeutung zukommt, auch der Verantwortung des Staates für das Gemeinwohl. Das Berufsbildungsrecht dient hier in Konkretisierung des Sozialstaatsprinzips (Art. 2O Abs. 1, 28 Abs. 1 Satz 1 GG) vorrangig dem Schutz der Auszubildenden als der sozial Schwächeren. Der Staat muß ihren Anspruch auf eine umfassende fachliche Berufsausbildung sicherstellen. Diesem Ziel dienen auch die ordnungs- und organisationsrechtlichen Vorschriften des Berufsbildungsgesetzes über die "Regelung und Überwachung der Berufsausbildung" durch die zuständige Stelle (§§ 44, 45) sowie über den "Berufsbildungsausschuß der zuständigen Stelle" (§§ 56 bis 59).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Danach sind die zu prüfenden Bestimmungen über die Zusammensetzung des Berufsbildungsausschusses nicht von vornherein auf die Kirchen unanwendbar, soweit sie als Ausbildungsträger tätig werden. Andererseits gelten diese Vorschriften nicht bereits deshalb für die Kirchen, weil sie Teil der vom Staat geschaffenen Regelungen des beruflichen Bildungswesens sind; denn die durch Art. 140 GG i. V. m. Art. 137 Abs. 3 WRV garantierte Kirchenautonomie verwehrt es dem Staat, seinen Gesetzen in beliebigem Umfang im Bereich der Kirchen Geltung zu verschaffen (vgl. BVerfGE 66, 1 [20]). Die Vorlagefrage kann daher nur aufgrund einer Abwägung des kirchlichen Selbstbestimmungsrechts einerseits und der Bedeutung des mit den zu prüfenden Normen verfolgten Zieles für das Gemeinwohl andererseits beantwortet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Im Blick auf diese verfassungsrechtlichen Vorgaben hat der Gesetzgeber 1971 die Vorschrift des § 84 a BBiG normiert, die den Kirchen (und sonstigen Religionsgemeinschaften des öffentlichen Rechts) die Befugnis zuweist, für ihren Bereich die zuständige Stelle für die Berufsausbildung in kircheneigenen Ausbildungsberufen zu bestimmen. Er hat damit eine Regelung ähnlich den in § 118 Abs. 2 des Betriebsverfassungsgesetzes und in § 112 des Bundespersonalvertretungsgesetzes getroffen. Indem der Staat die zuständige Stelle, die einen wichtigen Einfluß auf die Berufsausbildung insbesondere durch die Kompetenzen zum Überwachen (§§ 23, 45), Registrieren (§ 31), Prüfen (§ 36) und Regeln (§§ 41, 44 BBiG) ausübt, nicht selbst bestimmt, sondern dies der Kirche überläßt, hat er das kirchliche Selbstbestimmungsrecht jedenfalls hinreichend beachtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die zur Prüfung stehenden Vorschriften des Berufsbildungsgesetzes über die Zusammensetzung des Berufsbildungsausschusses nehmen hingegen nicht die gebotene Rücksicht auf die verfassungsmäßig gesicherten Belange der Kirchen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der Berufsbildungsausschuß ist nach der Konzeption des Gesetzes als ein Organ der zuständigen Stelle geschaffen, die ihn errichtet (§ 56 Abs. 1 Satz 1 BBiG), hier also einer kirchlichen Stelle; nur deshalb kann er nach Maßgabe des § 58 Abs. 2 BBiG über die von dieser Stelle zu erlassenden Rechtsvorschriften beschließen. Diese Organstellung entspricht auch dem erklärten Willen des Gesetzgebers (vgl. den schriftlichen Bericht des Ausschusses für Arbeit, BTDrucks. V/4260, S. 20). Die zuständige - kirchliche - Stelle kann niemals allein entscheiden. Vielmehr ist in allen wichtigen Angelegenheiten der beruflichen Ausbildung der Berufsbildungsausschuß zu beteiligen (§ 58 Abs. 1 BBiG). Rechtsvorschriften beschließt sogar nur er (§ 58 Abs. 2 Satz 1 BBiG); seine Beschlüsse gelten insoweit - kraft einer gesetzlichen Fiktion - als solche der zuständigen Stelle (vgl. den schriftlichen Bericht des Ausschusses für Arbeit, a.a.O., S. 21). Diese besitzt zwar ein aufschiebendes Vetorecht; durch dessen Ausübung ist der Ausschuß aber lediglich zur Überprüfung seines Beschlusses gehalten (§ 58 Abs. 2 Sätze 2 bis 4 BBiG). Nur im Falle einer Überschreitung der im Haushalt vorgesehenen Mittel ist die Beschlußkompetenz des Berufsbildungsausschusses durch das Erfordernis der Zustimmung der für den Haushaltsplan zuständigen Organe begrenzt (§ 58 Ab. 3 BBiG). Zudem steht dem Ausschuß eine Regelungsbefugnis im Sinne einer subsidiären Allzuständigkeit im Rahmen des vorgegebenen Gesetzes- und Verordnungsrechts zur "Durchführung der Berufsbildung" zu (vgl. § 44 BBiG). Die Meinung des Verwaltungsgerichts im Ausgangsverfahren, die Regelungsbefugnis des Ausschusses sei rechtlich unbedeutend, da sie lediglich den technisch-organisatorischen Vollzug und nicht die inhaltliche Gestaltung der Ausbildung betreffe, ist demnach ersichtlich unrichtig. Immerhin beschließt der Ausschuß u. a. die Prüfungsordnung, die Vorschriften zur Überwachung der persönlichen und fachlichen Eignung der Ausbilder sowie der Eignung der Ausbildungsstätten, über die Abkürzung und Verlängerung der Ausbildungszeit, über das Prüfungswesen, über die Anzahl und Durchführung von Zwischenprüfungen, zur Förderung der Berufsausbildung und zur Beilegung von Streitigkeiten aus Ausbildungsverhältnissen, ferner die Bestimmungen über die Tätigkeit und Zahl der zu bestellenden Ausbildungsberater.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Trotz dieser vom Gesetzgeber geschaffenen Organstellung und Regelungsbefugnis wird der Berufsbildungsausschuß nur formal von der zuständigen Stelle "errichtet" (§ 56 Abs. 1 Satz 1 BBiG). Die Ernennung und gegebenenfalls die Abberufung seiner Mitglieder obliegen nicht dieser - hier: kirchlichen - Stelle, als deren Organ er tätig wird, sondern der nach Landesrecht zuständigen staatlichen Behörde. Der zuständigen Stelle steht nur ein Vorschlagsrecht für ein Drittel der Mitglieder, nämlich die sechs Beauftragten der Arbeitgeber zu, während die sechs Beauftragten der Arbeitnehmer von den im Bezirk der zuständigen Stelle bestehenden Gewerkschaften und selbständigen Vereinigungen von Arbeitnehmern mit sozial- oder berufspolitischer Zwecksetzung vorgeschlagen werden; die sechs Lehrer an berufsbildenden Schulen, die allerdings nur beratende Stimme haben, werden unmittelbar von der staatlichen Behörde berufen (§ 56 Abs. 1 Satz 2, Abs. 2 BBiG). Die Abberufung der Mitglieder, die aus wichtigem Grund möglich ist, liegt allein bei der staatlichen Behörde; sie ist allerdings zur vorherigen Anhörung der an der Berufung beteiligten Stellen verpflichtet (§ 56 Abs. 4 BBiG). Der Berufsbildungsausschuß beschließt mit der Mehrheit der abgegebenen Stimmen (§ 57 Abs. 1 Satz 2 BBiG); demzufolge bedarf grundsätzlich jede Entscheidung der Zustimmung wenigstens eines Mitglieds, das nicht von der zuständigen (kirchlichen) Stelle vorgeschlagen worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob und inwieweit sich aus dieser Art der Bildung und Beschickung der Berufsbildungsausschüsse Bedenken im Hinblick auf das Prinzip der parlamentarischen Verantwortlichkeit in der repräsentativen Demokratie oder Probleme hinsichtlich ihres organisationsrechtlichen Status (vgl. Wentzel, Autonomes Berufsbildungsrecht und Grundgesetz, S. 220) ergeben, kann dahingestellt bleiben. Für die hier anzustellende verfassungsrechtliche Prüfung ist entscheidend, welche rechtliche Ausgestaltung der Berufsbildungsausschuß durch die Entscheidung des Gesetzgebers erfahren hat und erfahren sollte. Die gesetzliche Regelung hat für den hier in Rede stehenden Bereich kirchlicher Berufsbildung zur Folge, daß über wesentliche Fragen der Gestaltung des kirchlichen Dienstes ein Gremium beschließt, dessen Mitglieder zu zwei Dritteln von außerkirchlichen Organisationen bzw. staatlichen Behörden bestimmt werden. Die von der zuständigen kirchlichen Stelle entsandten Mitglieder des Berufsbildungsausschusses sind nicht in der Lage, einen Beschluß gegen den Willen der übrigen stimmberechtigten Mitglieder durchzusetzen. Obwohl Beschlüsse des Ausschusses als solche der von der Kirche bestimmten zuständigen (kirchlichen) Stelle gelten, sind sie damit vom Konsens von Personen abhängig, die nicht von dieser kirchlichen Stelle ausgewählt sind, möglicherweise der Kirche nicht einmal angehören oder ihr aus anderen Gründen fernstehen. Die Kirchen können daher in Gestalt der zuständigen Stelle über ihre eigenen Angelegenheiten nicht mehr selbst entscheiden. Ihnen wird vielmehr der normative Wille eines Gremiums als eigene Entscheidung zugeordnet und aufgezwungen, das seiner inneren Struktur nach keinerlei repräsentativen Charakter für sie besitzt, weil nur ein Drittel seiner Mitglieder auf kirchlichen Vorschlag berufen wird. Hierdurch wird auf diesem Gebiet die kirchliche Willensbildung und Organisation in erheblichem Maße beeinflußt, wenn nicht sogar entscheidend bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Damit greifen die beanstandeten Bestimmungen des Berufsbildungsgesetzes in das den Kirchen von Verfassungs wegen zustehende Selbstbestimmungsrecht, insbesondere in ihre Organisationsgewalt und Personalhoheit ein, ohne daß eine solche Regelung im kirchlichen Bereich aus zwingenden Gründen geboten wäre (vgl. BVerfGE 53, 366 [404 f.]). Nützlichkeitserwägungen reichen nicht aus, wenn es um das "Procedere" in der kirchlichen Berufsbildung geht. Da diese vom kirchlichen Grundauftrag mitumfaßt wird, zu dem sich der weltanschaulich neutrale Staat nicht äußern darf, kann er den Kirchen auch nicht vorschreiben, wie und in welcher Form sie ihren Auftrag wahrnehmen. Wohl trägt der Staat Verantwortung für das (fachliche) Ausbildungsresultat; er muß aber den Kirchen grundsätzlich die Wege offenhalten, die zu dem Ziel einer angemessenen Ausbildung führen. Auch unter anderen Gesichtspunkten sind "dringende Gründe des gemeinen Wohls" (BVerfGE 53, 366 [407]), die die beanstandeten Vorschriften zu rechtfertigen vermöchten, nicht ersichtlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. a) Die sich daraus ergebende Verfassungswidrigkeit der zur Prüfung gestellten Vorschriften beschränkt sich nicht nur auf die Art der Zusammensetzung und die Berufung des Berufsbildungsausschusses nach § 56 Abs. 2 BBiG. Sie bezieht sich auch auf die Festlegung der Anzahl der Mitglieder dieses Ausschusses durch § 56 Ab. l Satz 2 BBiG. Die Bildung von Berufsbildungsausschüssen mit 18 Mitgliedern würde der Anzahl der bei den kirchlichen Verwaltungen Auszubildenden in keiner Weise entsprechen. So haben nach dem Verwaltungsvorgang des Beklagten des Ausgangsverfahrens in den Jahren 1973 und 1974 in der Evangelischlutherischen Landeskirche Hannovers lediglich 55 bzw. 71 Ausbildungsverhältnisse bestanden. In kleineren Landeskirchen wird danach von einer noch weitaus geringeren Anzahl Auszubildender auszugehen sein. Da für sämtliche Mitglieder des Berufsbildungsausschusses auch noch Vertreter bestellt werden müssen (§ 56 Abs. 5 BBiG), würde für die Kirchen bei der vorgeschriebenen Bildung des Ausschusses der personelle Aufwand in keinem angemessenen Verhältnis zu der Zahl der Auszubildenden stehen. Auch aus diesem Grunde muß es der Organisationshoheit der Kirchen vorbehalten bleiben, in welcher Weise sie Berufsbildungsausschüsse einrichten, die ihren Bedürfnissen auch in bezug auf die Anzahl der Ausschußmitglieder gerecht werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Als Folge der Verfassungswidrigkeit der Bestimmungen über Anzahl der Mitglieder des Berufsbildungsausschusses und Art seiner Zusammensetzung im kirchlichen Bereich verliert die Vorschrift des § 56 Abs. 1 Satz 1 BBiG, wonach die zuständige Stelle einen Berufsbildungsausschuß errichtet, insoweit ihren Sinngehalt. Sie ist Teil der Gesamtregelung und damit Gegenstand der verfassungsgerichtlichen Unvereinbarkeitserklärung.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Einer verfassungskonformen Auslegung der beanstandeten Vorschriften steht die Eindeutigkeit der gesetzlichen Regelung entgegen. Das Gebot solcher Auslegung legitimiert nicht dazu, Wortlaut und Sinn des Gesetzes beiseite zu schieben oder zu verändern (vgl. BVerfGE 8, 28 [34]; 8, 38 [41]; 18, 97 [111]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger Böckenförde Der Richter Klein ist an der Unterschrift verhindert. Zeidler
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



