<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Urteil des Ersten Senats vom 21. Juni 1974 auf die mündliche Verhandlung vom 21. Juni 1974 - 1 BvQ 4/74 - in dem Verfahren über den Antrag, durch einstweilige Anordnung das Inkrafttreten des Fünften Strafrechtsreformgesetzes aufzuschieben, Antragstellerin : Landesregierung von Baden-Württemberg, vertreten durch das Justizministerium Baden-Württemberg, Stuttgart 1, Schillerplatz 4.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. § 218 a Strafgesetzbuch in der Fassung des Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts (5. StrRG) vom 18. Juni 1974 (Bundesgesetzbl. I S. 1297) tritt einstweilen nicht in Kraft.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. § 218 b und § 219 Strafgesetzbuch in der Fassung dieses Gesetzes sind auch auf Schwangerschaftsabbrüche in den ersten zwölf Wochen seit der Empfängnis anzuwenden.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Der mit Einwilligung der Schwangeren von einem Arzt innerhalb der ersten zwölf Wochen seit der Empfängnis vorgenommene Schwangerschaftsabbruch ist nicht nach § 218 Strafgesetzbuch strafbar, wenn an der Schwangeren eine rechtswidrige Tat nach § 176 Strafgesetzbuch (sexueller Mißbrauch von Kindern), § 177 Strafgesetzbuch (Vergewaltigung) oder § 179 Absatz 1 Strafgesetzbuch (sexueller Mißbrauch Widerstandsunfähiger) vorgenommen worden ist und dringende Gründe für die Annahme sprechen, daß die Schwangerschaft auf der Tat beruht.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Ein gerichtlich anhängiges Strafverfahren wegen einer Tat, die nach § 218 a Strafgesetzbuch nicht strafbar wäre, wird bis zur Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über die Vereinbarkeit dieser Vorschrift mit dem Grundgesetz ausgesetzt.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    4. Eine rechtskräftig verhängte Strafe, die wegen einer Tat verhängt worden ist, die nach § 218 a Strafgesetzbuch nicht strafbar wäre, darf bis zur vorbezeichneten Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts nicht vollstreckt werden.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Landesregierung von Baden-Württemberg hat am 20. Juni 1974 den Antrag gestellt, im Wege der einstweiligen Anordnung gemäß § 32 BVerfGG das Inkrafttreten des Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts (5. StrRG) vom 18. Juni 1974, das heute (am 21. Juni 1974) im Bundesgesetzblatt I Seite 1297 verkündet worden ist und gemäß Art. 12 Abs. 1 des Gesetzes in seinen wesentlichen Bestimmungen am Tage nach seiner Verkündung in Kraft tritt, bis zur Entscheidung über einen noch zu stellenden Normenkontrollantrag (Art. 93 Abs. 1 Nr. 2 GG, § 76 BVerfGG) aufzuschieben. Nach Auffassung der Antragstellerin verstößt das Gesetz gegen Art. 2 Abs. 2 GG und ist ohne die erforderliche Zustimmung des Bundesrats zustande gekommen. Die verfassungsrechtlichen Bedenken richten sich insbesondere gegen den durch dieses Gesetz in das Strafgesetzbuch neu eingefügten § 218 a. Er lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Straflosigkeit des Schwangerschaftsabbruchs in den ersten zwölf Wochen Der mit Einwilligung der Schwangeren von einem Arzt vorgenommene Schwangerschaftsabbruch ist nicht nach § 218 strafbar, wenn seit der Empfängnis nicht mehr als zwölf Wochen verstrichen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragstellerin hält den Erlaß einer einstweiligen Anordnung zur Vermeidung schwerer Nachteile für das Gemeinwohl für dringend geboten; denn andernfalls würden bis zur Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts in der Hauptsache auf der Grundlage des Fünften Strafrechtsreformgesetzes eine Vielzahl von Schwangerschaftsunterbrechungen durchgeführt werden. Komme das Bundesverfassungsgericht später zu dem Ergebnis, daß die Fristenlösung verfassungswidrig sei, so wäre inzwischen ungeborenes Leben in vielen Fällen verfassungswidrig getötet worden, zumal da nach den Erfahrungen in anderen Ländern gerade in der ersten Zeit nach der Freigabe mit einer erheblichen Zunahme der Schwangerschaftsunterbrechungen zu rechnen sei. Wie hoch man auch immer das Interesse an dem sofortigen Vollzug des Fünften Strafrechtsreformgesetzes bewerten möge, so müsse es jedenfalls bei der hier gebotenen Abwägung gegenüber der Achtung vor dem durch die Verfassung geschützten menschlichen Leben zurücktreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß die beanstandete Regelung mit der Verfassung vereinbar sei. Sie widerspricht der Behauptung, das in Rede stehende Gesetz werde zu einer Steigerung der Gesamtzahl der legalen und illegalen Schwangerschaftsabbrüche führen. Die Entscheidung über die beantragte einstweilige Anordnung stellt sie in die Verantwortung des Bundesverfassungsgerichts.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung ist begründet; bei der gebotenen Abwägung der für und gegen eine einstweilige Anordnung sprechenden Gründe überwiegen diejenigen, die eine Anordnung rechtfertigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist bei der Prüfung, ob eine einstweilige Anordnung gegen den Vollzug eines Gesetzes zum gemeinen Wohl dringend geboten ist, ein strenger Maßstab anzulegen. Dabei haben die Gründe, welche die Antragstellerin für die Verfassungswidrigkeit der angegriffenen Norm anführt, außer Betracht zu bleiben, es sei denn, der Hauptantrag erweise sich von vornherein als unzulässig oder offensichtlich unbegründet (vgl. BVerfGE 7, 367 [371]; 24, 252 [259]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es sind allein die Folgen abzuwägen, die eintreten würden, wenn eine einstweilige Anordnung nicht erginge, der Hauptantrag aber Erfolg hätte, gegenüber den Nachteilen, die entstünden, wenn die begehrte einstweilige Anordnung erlassen würde, dem Hauptantrag aber der Erfolg zu versagen wäre (vgl. BVerfGE 18, 151 [153]; 31, 381 [386]; 34, 341 [342 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der zu erwartende Hauptantrag erscheint weder unzulässig noch offensichtlich unbegründet. Er wirft gewichtige verfassungsrechtliche Fragen auf.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die danach gebotene Abwägung ergibt folgendes: Ergeht eine einstweilige Anordnung nicht, wird aber später die Fristenlösung des § 218 a StGB n. F. wegen Verstoßes gegen Art. 2 Abs. 2 GG für verfassungswidrig erklärt, so würde in der Zwischenzeit unter der Deckung einer verfassungswidrigen Norm in einer ungewissen Zahl von Fällen sich entwickelndes menschliches Leben zerstört. Angesichts des hohen Wertes, den die Verfassung in mehreren ihrer Normen dem menschlichen Leben beimißt, wäre dies ein schwer erträgliches Ergebnis.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Erginge eine einstweilige Anordnung in dem von der Antragstellerin begehrten Umfang, würde aber später die beanstandete Regelung für verfassungsmäßig erklärt, so hätte dies zur Folge, daß die mit dem Gesetz erstrebten Verbesserungen des weithin als unbefriedigend empfundenen Zustandes erst nach einiger Zeit wirksam würden. Die damit für die Betroffenen verbundenen Nachteile werden nicht verkannt. Soweit sie besonders schwer wiegen, hat das Gericht dem durch eine differenzierende Regelung Rechnung getragen, die nicht mehr als unbedingt geboten von der gesetzgeberischen Entscheidung abweicht. Daraus rechtfertigen sich die im Tenor getroffenen Anordnungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Benda Ritterspach	Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Dr. Böhmer	Dr. Faller Dr. Brox	Dr. Simon
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



