<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Eine Verletzung des § 222 Abs. 2 ZPO kann zugleich einen Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG enthalten.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 16. Februar 1965 - 2 BvR 114/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Arbeiters ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Dr.... - gegen das Urteil des Landgerichts Hamburg vom 1. Juli 1959 - 18 S 188/58.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Urteil des Landgerichts Hamburg vom 1. Juli 1959 - 18 S 188/58 - verletzt das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes; es wird aufgehoben. Die Sache wird an das Landgericht Hamburg zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer wurde als unehelicher Vater der ... verklagt und vom Amtsgericht Hamburg zur Unterhaltszahlung verurteilt. Gegen diese Entscheidung legte er Berufung ein. Auf seinen Antrag erhob das Landgericht Hamburg ein Blutgruppengutachten, das zu folgendem Ergebnis kam: "Während sich auf Grund der Blutgruppen-, MN-Faktoren-, Kell-, P- u. Cw-Verteilung, infolge der ungünstigen Verteilung zwischen Mutter und Kind, ein Gutachten über die Vaterschaft eines Mannes überhaupt nicht erstatten läßt, ist der Beklagte"... "auf Grund der Rh- und Rh-Untergruppenverteilung als Erzeuger des Kindes"... "möglich, keinesfalls kann er ausgeschlossen werden." In der Verhandlung vom 10. Juni 1959 vor dem Landgericht Hamburg wurde Termin zur Verkündung einer Entscheidung anberaumt auf Mittwoch, den 24. Juni 1959. Den Parteivertretern wurde "noch nachgelassen, binnen einer Woche Schriftsätze einzureichen". Am 18. Juni 1959 zwischen Dienstschluß und 24 Uhr ging im Ziviljustizgebäude Hamburg ein Schriftsatz des Beschwerdeführers ein, in dem er die Glaubwürdigkeit der Kindsmutter zu widerlegen suchte. Er bot Beweis dafür an, daß sich die Kindsmutter entgegen ihrer Behauptung bis Anfang März 1955 im Lager Uelzen aufgehalten und in der Zeit vom Januar bis etwa April 1955, also noch innerhalb der Empfängniszeit, Geschlechtsverkehr mit dem Ehemann ihrer Schwester gehabt habe. Ferner beantragte der Beschwerdeführer die Einholung eines erbbiologischen Gutachtens. Mit Urteil vom 1. Juli 1959 wurde die Berufung vom Landgericht Hamburg verworfen. In den Gründen führt das Gericht aus, ein Mehrverkehr der Kindsmutter mit einem anderen Mann innerhalb der gesetzlichen Empfängniszeit sei nicht bewiesen. Angesichts der vom Beschwerdeführer früher zu gerichtlichem Protokoll abgegebenen anderslautenden Erklärungen könne das Gericht seine jetzige Einlassung, er habe mit der Kindsmutter innerhalb der gesetzlichen Empfängniszeit überhaupt keinen Geschlechtsverkehr gehabt, nicht glauben, zumal sie auch zu der von der Kindsmutter beschworenen Aussage im Widerspruch stehe. Nach dem Blutgruppengutachten sei die Vaterschaft des Beschwerdeführers durchaus möglich. Die Entscheidung schließt mit folgenden Sätzen: "Den Inhalt des Schriftsatzes des Beklagten vom 18. Juni 1959 konnte das Gericht nicht mehr berücksichtigen, da er zu spät eingegangen ist. In der mündlichen Verhandlung vom 10. Juni 1959 war den Parteien nachgelassen worden, innerhalb einer Woche noch Schriftsätze einzureichen. Diese Frist lief am 17. Juni 1959 ab."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Hiergegen richtet sich die Verfassungsbeschwerde, mit der Verletzung der Art. 3 und 103 Abs. 1 GG gerügt wird. Der Beschwerdeführer meint, die im Schriftsatz vom 18. Juni 1959 angebotenen Beweise hätten unter allen Umständen erhoben werden müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Senat der Freien und Hansestadt Hamburg, dem Gelegenheit zur Äußerung gegeben worden ist, hat von einer Stellungnahme abgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Jugendbehörde der Freien und Hansestadt Hamburg hat als Amtsvormund der Klägerin des Ausgangsverfahrens beantragt, die Verfassungsbeschwerde zurückzuweisen. Sie wendet ein, dem Beschwerdeführer fehle das Rechtsschutzinteresse für das Verfassungsbeschwerde-Verfahren, weil er in den verflossenen fünf Jahren den Unterhalt für die Klägerin bezahlt habe. Ferner hätte der Beschwerdeführer nach Ansicht der Jugendbehörde auf Grund der seit 1. Januar 1962 geltenden Fassung des § 644 ZPO eine Statusklage erheben können mit dem Ziel der Feststellung, daß er nicht Erzeuger der Klägerin sei. Das Landgericht Hamburg habe auch Art. 103 Abs. 1 GG nicht verletzt. Der Vorschrift sei Genüge getan, wenn den Prozeßparteien überhaupt Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben werde. Im vorliegenden Falle wäre, so führt der Amtsvormund der Klägerin aus, das rechtliche Gehör allenfalls dann verweigert worden, wenn sich das Landgericht zu dem Schriftsatz des Beschwerdeführers vom 18. Juni 1959 überhaupt nicht geäußert, also auch nicht zu erkennen gegeben hätte, daß es den rechtzeitigen Eingang geprüft habe. Ein Irrtum bei Überprüfung der Rechtzeitigkeit des Eingangs sei nicht vergleichbar mit der Ablehnung, sich mit einem Parteivorbringen überhaupt zu befassen. Es müsse auch bezweifelt werden, ob die Prozeßpartei, wie es hier geschehen sei, unter dem Schutz des Art. 103 Abs. 1 GG eine Frist bis gleichsam zur letzten Minute ausnutzen dürfe. Der Verdacht sei nicht ausgeschlossen, daß der Beschwerdeführer den Unterhaltsprozeß zu verschleppen versucht habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die form- und fristgerecht erhobene Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Entgegen der Ansicht des Amtsvormunds der Klägerin im Ausgangsverfahren kann dem Beschwerdeführer ein Rechtsschutzinteresse im Verfassungsbeschwerde-Verfahren nicht deshalb abgesprochen werden, weil er die Möglichkeit hat, mit der Statusklage im Sinne von § 640 Abs. 1 ZPO die Feststellung zu erlangen, er sei nicht Erzeuger der Klägerin. Sein Obsiegen in einem solchen Statusprozeß ist von anderen Voraussetzungen abhängig als ein Erfolg im Verfahren auf Verfassungsbeschwerde. Der Beschwerdeführer müßte, um das Berufungsurteil mit Hilfe der Statusklage außer Wirksamkeit zu setzen, das Nichtbestehen eines Vater-Kindverhältnisses zu der Klägerin beweisen. Mit der Verfassungsbeschwerde kann er dagegen erreichen, daß die angefochtene Entscheidung schon wegen Verstoßes gegen Art. 103 Abs. 1 GG aufgehoben wird. Das Rechtsschutzinteresse an der Beseitigung des Urteils vom 1. Juli 1959 hat der Beschwerdeführer auch nicht durch Unterhaltszahlung auf Grund seiner rechtskräftigen Verurteilung verloren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Dem Anspruch auf rechtliches Gehör entspricht die Pflicht des Gerichts, Anträge und Ausführungen der Verfahrensbeteiligten zur Kenntnis zu nehmen und bei seiner Entscheidung in Erwägung zu ziehen (BVerfGE 11, 218 [220]; 14, 320 [323]), soweit das Vorbringen nach den Prozeßvorschriften nicht ausnahmsweise unberücksichtigt bleiben muß.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die im Termin vom 10. Juni 1959 vor dem Landgericht Hamburg den Parteien gesetzte Äußerungsfrist endete, da der 17. Juni 1959 ein gesetzlicher Feiertag war (Gesetz vom 4. August 1953 - BGBl. I S. 778 -), gemäß § 222 Abs. 1 ZPO in Verbindung mit §§ 187 Abs. 1, 188 Abs. 2 BGB und § 222 Abs. 2 ZPO erst mit Ablauf des 18. Juni 1959. Der am gleichen Tag eingegangene Schriftsatz des Beschwerdeführers vom 18. Juni 1959 war also rechtzeitig nachgereicht worden. Sein Inhalt hätte vom Gericht in Erwägung gezogen werden müssen. Dies ist nicht schon durch die Erwähnung des Schriftsatzes in den Entscheidungsgründen geschehen. Das Landgericht hat vielmehr ausdrücklich erklärt, es habe den Inhalt des Schreibens nicht mehr berücksichtigen können, weil es zu spät eingegangen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann dabei offenbleiben, ob die Voraussetzungen, unter denen ein Gericht nach § 272 a ZPO eine Nachschubfrist gewähren kann, gegeben waren. Wenn das Gericht - und sei es auch unzulässigerweise - einer Partei eine Äußerungsfrist einräumt, so muß es einen innerhalb dieser Frist eingegangenen Schriftsatz bei seiner Entscheidung in Erwägung ziehen. Die Partei kann darauf vertrauen, daß eine vom Gericht selbst eröffnete Möglichkeit, bis zu einem bestimmten Zeitpunkt "gehört" zu werden, nicht verkürzt wird (vgl. BVerfGE 12, 110 [113]). Ebenso kann die Partei darauf vertrauen, daß das Gericht sich bei der Berechnung dieser Äußerungsfrist an die gesetzlichen Bestimmungen hält. Eine Verletzung dieser Bestimmungen einfachen Rechts kann daher zugleich einen Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG enthalten. Er ist daher auch dann verletzt, wenn das Gericht - wie im vorliegenden Fall - § 222 Abs. 2 ZPO aus Rechtsirrtum oder Versehen nicht angewendet hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann nicht ausgeschlossen werden, daß das angegriffene Urteil auf dieser Verletzung des Art. 103 Abs. 1 GG beruht. Das Gericht hat im Urteil zutreffend festgestellt, daß mit dem Schriftsatz vom 18. Juni 1959 "neue Tatsachen vorgetragen und Beweismittel benannt" worden sind. Die Beweisanträge des Beschwerdeführers in diesem Schriftsatz, insbesondere der Antrag auf Vernehmung des Ehemannes der Schwester der Kindsmutter über seine Beziehungen zur Kindsmutter und auf Erhebung eines erbbiologischen Gutachtens waren für den Erfolg der Berufung, die Richtigkeit der Behauptung des Beschwerdeführers unterstellt, so bedeutsam, daß sich das Urteil vom 1. Juli 1959 mit ihnen auseinandergesetzt hatte, wenn das Landgericht nicht geglaubt hätte, sie wegen verspäteten Vorbringens außer acht zu lassen zu müssen. Da die Entscheidung infolge der Unsicherheit des Blutgruppengutachtens im wesentlichen auf die Glaubwürdigkeit der Kindsmutter und die Unglaubwürdigkeit des Beschwerdeführers gestützt ist, kann nicht ausgeschlossen werden, daß die Berufung Erfolg gehabt hätte, wenn das Gericht den Inhalt des Schriftsatzes vom 18. Juni 1959 berücksichtigt hätte.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



