<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 6. April 1976 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvL 12/75 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 162 Abs. 3 der Strafprozeßordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 7. Januar 1975 (BGBl. I S. 129) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Trittau vom 15. September 1975 - Gs 139/75 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Im Rahmen der Vorbereitung der öffentlichen Klage kann die Staatsanwaltschaft, wenn sie eine richterliche Untersuchungshandlung für erforderlich hält, einen entsprechenden Antrag bei dem Amtsgericht stellen, in dessen Bezirk diese Handlung vorzunehmen ist (§ 162 Abs. 1 Satz 1 StPO in der Fassung der Bekanntmachung vom 7. Januar 1975 [BGBl. I S. 129]). Der Richter hat zu prüfen, ob die beantragte Handlung nach den Umständen des Falles gesetzlich zulässig ist (§ 162 Abs. 3 StPO).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Staatsanwaltschaft bei dem Landgericht Lübeck, die gegen die Eheleute L. wegen Verdachts des Betruges ermittelt, beantragte bei dem Amtsgericht Trittau die richterliche Vernehmung der Beschuldigten, nachdem diese einer polizeilichen Vorladung keine Folge geleistet hatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Beschluß vom 4. Juli 1975 lehnte das Amtsgericht den Antrag ab. Zur Begründung führte es aus, die Staatsanwaltschaft könne die Beschuldigten selbst laden und vernehmen; sie habe jetzt sogar das Recht, sie zum Zwecke der Vernehmung vorführen zu lassen (§ 163a StPO in der geänderten Fassung von Art. 1 Nr. 46 des Ersten Gesetzes zur Reform des Strafverfahrensrechts vom 9. Dezember 1974 [BGBl. I S. 3393]). Grundsätzlich sei daher für eine richterliche Vernehmung kein Raum mehr. Sie komme nur noch ausnahmsweise in Betracht. Ein Ausnahmefall liege aber nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf Beschwerde der Staatsanwaltschaft hob das Landgericht Lübeck diese Entscheidung durch Beschluß vom 11. August 1975 auf. In den Gründen heißt es:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu Unrecht habe das Amtsgericht seine Zuständigkeit für die von der Staatsanwaltschaft beantragte Vernehmung verneint. Es könne lediglich prüfen, ob die beantragte Handlung gesetzlich zulässig sei, was hier aber außer Frage stehe. Zweckmäßigkeitserwägungen dürfe es hingegen nicht anstellen. Hieran habe auch das Erste Gesetz zur Reform des Strafverfahrensrechts nichts geändert. Das Amtsgericht müsse deshalb dem Antrag der Staatsanwaltschaft entsprechen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Als daraufhin die Staatsanwaltschaft ihren Antrag auf richterliche Vernehmung der Beschuldigten erneuerte, setzte das Amtsgericht Trittau durch Beschluß vom 15. September 1975 das Verfahren aus und legte dem Bundesverfassungsgericht die Frage vor, ob § 162 Abs. 3 StPO mit Art. 35 Abs. 1 GG vereinbar sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung machte es geltend:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da die Staatsanwaltschaft die Beschuldigten selbst vernehmen könne, beruhe der Antrag auf Ermessensmißbrauch und sei somit nichtig. Daran ändere die Entscheidung des Landgerichts nichts. Wenn dieses Gericht die Beschwerde für begründet erachte, müsse es gemäß § 309 Abs. 2 StPO die in der Sache erforderliche Entscheidung selbst erlassen; unzulässig sei es jedoch, lediglich die angefochtene Entscheidung aufzuheben und den Erstrichter anzuweisen, eine bestimmte Maßnahme zu treffen. Daher begründe der Beschluß des Beschwerdegerichts für das Amtsgericht keine Verpflichtung, die beantragte Handlung vorzunehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Entscheidung des Amtsgerichts hänge nun davon ab, ob es gemäß § 162 Abs. 3 StPO nur die Zulässigkeit der beantragten Handlung zu prüfen habe oder auch - entgegen dem Wortlaut des Gesetzes - die Zulässigkeit des Antrages selbst. Soweit das Gesetz die weiter gehende, auch die Zulässigkeit des Antrags umfassende Prüfung verbiete, verstoße es gegen Art. 35 Abs. 1 GG, weil danach nur einem zulässigen Amtshilfeersuchen stattzugeben sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Amtsgericht hat nach Art. 100 Abs. 1 GG nicht die Befugnis, im gegenwärtigen Verfahrensstadium noch eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über die Vereinbarkeit des § 162 Abs. 3 StPO mit dem Grundgesetz einzuholen. Denn Recht und Pflicht zur Vorlage setzen voraus, daß der vorlegende Richter in seinem Verfahren eine Entscheidung zu treffen hat, die von der Gültigkeit des zur Prüfung gestellten Gesetzes abhängt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dies aber ist hier nicht der Fall. Das Amtsgericht hat nicht mehr darüber zu entscheiden, ob es dem Antrag der Staatsanwaltschaft auf Vernehmung der Beschuldigten Folge geben muß oder nicht. Diese Entscheidung ist schon gefallen, weil das Landgericht auf Beschwerde der Staatsanwaltschaft hin den die Vernehmung ablehnenden Beschluß des Amtsgerichts aufgehoben und festgestellt hat, daß dem Antrag zu entsprechen ist. Damit steht für das Amtsgericht fest, daß es die Beschuldigten zu vernehmen hat. Für eine neuerliche Entscheidung hierüber ist kein Raum.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Auffassung des Amtsgerichts, es sei an den Beschluß des Landgerichts nicht gebunden, geht fehl. Sie läßt sich insbesondere nicht mit der Behauptung begründen, das Beschwerdegericht habe entgegen § 309 Abs. 2 StPO nicht in der Sache entschieden. Denn diese Behauptung trifft ersichtlich nicht zu. Sie beruht auf einer Verkennung der "Sache", die im vorliegenden Beschwerdeverfahren zur Entscheidung stand. Lehnt das Amtsgericht einen Vernehmungsantrag der Staatsanwaltschaft ab und legt diese hiergegen Beschwerde ein, so ist die "Sache", über die das Beschwerdegericht zu befinden hat, die Rechtmäßigkeit der Ablehnung oder - anders gewendet - die Frage, ob das Amtsgericht zur Vornahme der beantragten Handlung verpflichtet ist. Darüber hat das Landgericht entschieden. Sein Beschluß vom 11. August 1975 bringt dies unzweideutig zum Ausdruck. Daran ändert es nichts, daß die Beschlußformel lediglich die Aufhebung der ablehnenden Entscheidung ausspricht. Denn angesichts der Beschlußgründe, die bei der Bestimmung der Tragweite und Bedeutung des Beschlußtenors Berücksichtigung fordern, unterliegt es keinem Zweifel, daß die Verpflichtung des Amtsgerichts zur Vornahme der beantragten Handlung festgestellt werden sollte und festgestellt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Demgemäß hat das Amtsgericht zu verfahren, ohne daß es noch eine Entscheidung zu treffen hätte, für die es darauf ankommen könnte, ob nach seiner Auffassung § 162 Abs. 3 StPO mit der Verfassung in Einklang steht oder nicht (vgl. BVerfGE 2, 406 [411 f.]; 6, 222 [242]; 12, 67 [72 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im übrigen hat das Bundesverfassungsgericht bereits entschieden, daß die Verpflichtung des Ermittlungsrichters, Vernehmungsersuchen der Staatsanwaltschaft Folge zu leisten, grundsätzlich mit der Verfassung vereinbar ist (BVerfGE 31, 43 [45 f.] zu § 162 Abs. 1 StPO in der Fassung der Bekanntmachung vom 17. September 1965 [BGBl. I S. 1373]). Daran hat sich durch die inzwischen getroffene Neuregelung nichts geändert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Zeidler	Dr. Geiger Wand Hirsch Dr. Rottmann Dr. Steinberger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



