<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zum Verfahren bei der Amtsenthebung eines Notars.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 6. Juli 1977 - 1 BvR 3/77 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Rechtsanwalts und Notars G ... gegen a) den Beschluß des Bundesgerichtshofs vom 8. November 1976 - NotZ 6/76 -, b) den Beschluß des Oberlandesgerichts Frankfurt - Senat für Notarsachen - vom 22. April 1976 - Not 1/76 -, c) die Verfügung des Präsidenten des Landgerichts Frankfurt vom 12. Januar 1976 - XI G 692 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Die Verfügung des Präsidenten des Landgerichts Frankfurt vom 12. Januar 1976 - XI G 692 - und die sie bestätigenden Beschlüsse des Oberlandesgerichts Frankfurt - Senat für Notarsachen - vom 22. April 1976 - Not 1/76 - und des Bundesgerichtshofs vom 8. November 1976 - NotZ 6/76 -verletzen das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 12 Absatz 1 des Grundgesetzes in Verbindung mit dem Rechtsstaatsprinzip. Sie werden aufgehoben. Die Sache wird zur Entscheidung über die Kosten an das Oberlandesgericht zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die Bundesrepublik Deutschland hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der beschwerdeführende Anwaltsnotar macht geltend, er sei zu Unrecht seines Amtes als Notar vorläufig enthoben worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das öffentliche Amt, das ein Notar bekleidet, erlischt gemäß § 47 BNotO u. a. durch Amtsenthebung oder - bei Rechtsanwälten, die für die Dauer ihrer Zulassung bei einem bestimmten Gericht gleichzeitig als Notar bestellt worden sind (Anwaltsnotare) - durch Wegfall der Zulassung als Rechtsanwalt. Über die Amtsenthebung bestimmt die Bundesnotarordnung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 50 (1) Der Notar ist seines Amtes zu entheben, 1.-5. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6. wenn er infolge eines körperlichen Gebrechens oder wegen Schwäche seiner körperlichen oder geistigen Kräfte zur ordnungsgemäßen Ausübung seines Amtes dauernd unfähig ist; 7. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) (3) Die Amtsenthebung geschieht durch die Landesjustizverwaltung nach Anhörung der Notarkammer. Der Notar ist vorher zu hören. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ihre Befugnis zur Amtsenthebung kann die Landesjustizverwaltung nicht auf nachgeordnete Behörden übertragen (§ 112). Über die Anfechtung einer solchen Maßnahme entscheidet in erster Instanz das Oberlandesgericht und auf sofortige Beschwerde in zweiter Instanz der Bundesgerichtshof (§ 111).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bundesnotarordnung ermächtigt ferner in § 54 die Aufsichtsbehörde - das ist gemäß § 92 der Landgerichtspräsident -, den Notar vorläufig seines Amtes zu entheben. Eine solche vorläufige Maßnahme "kann" die Aufsichtsbehörde u. a. dann anordnen, "wenn sie die Voraussetzungen des § 50 für gegeben hält" (§ 54 Abs. 1 Nr. 2). Während der Dauer der vorläufigen Amtsenthebung hat sich der Notar jeder Amtshandlung zu enthalten; seine Akten und Bücher sowie Siegel, Stempel und Amtsschild hat das Amtsgericht in Verwahrung zu nehmen, sofern kein Vertreter bestellt wird (§ 55). Auch gegen diese vorläufige Maßnahme kann der Betroffene gemäß § 111 das Oberlandesgericht und in zweiter Instanz den Bundesgerichtshof anrufen. Sein Antrag auf gerichtliche Entscheidung hat jedoch grundsätzlich keine aufschiebende Wirkung; das Oberlandesgericht kann lediglich unter analoger Anwendung des § 24 Abs. 3 FGG die Vollziehung der angefochtenen Maßnahme aussetzen (BGHZ 39, 162).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der 1920 geborene Beschwerdeführer wurde 1956 zur Rechtsanwaltschaft zugelassen und 1970 zum Notar für den Oberlandesgerichtsbezirk Frankfurt bestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Jahre 1973 war ihm vom Landgerichtspräsidenten im Zusammenhang mit einer unwirksamen Beurkundung ein Verweis erteilt worden. Diese Disziplinarmaßnahme hob das Oberlandesgericht zwar im April 1975 auf, weil der Beschwerdeführer infolge augenscheinlicher Rechtsblindheit nicht schuldhaft gehandelt habe. Doch legte es die Prüfung nahe, ob ein Notar, der seine Amtspflichten ohne Verschulden so gründlich mißverstehe und völlig uneinsichtig auf seinem sich als Unrecht erwiesenen Recht bestehe, geeignet sei, seinen Pflichten gegenüber dem rechtsuchenden Publikum zu genügen. Daraufhin fragte der Landgerichtspräsident beim Beschwerdeführer an, ob dieser im Zusammenhang mit der Prüfung, ob eine Amtsenthebung in Betracht komme, freiwillig zu einer amtsärztlichen Untersuchung bereit sei. Da der Beschwerdeführer sein Einverständnis nicht erklärte, ordnete der Landgerichtspräsident sodann mit Schreiben vom 5. August 1975 die amtsärztliche Untersuchung an. Der dagegen gestellte Antrag auf gerichtliche Entscheidung blieb in beiden Instanzen erfolglos; eine Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers wurde mangels Erfolgsaussichten nicht zur Entscheidung angenommen, wobei berücksichtigt wurde, daß der Beschwerdeführer auch nicht zur Beibringung eines privatärztlichen Gutachtens über seinen Gesundheitszustand bereit war (1 BvR 190/76).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Noch vor rechtskräftigem Abschluß des zuvor genannten Verfahrens ordnete der Landgerichtspräsident durch sofort vollziehbare Verfügung vom 12. Januar 1976 gemäß § 54 Abs. 1 Nr. 2 in Verbindung mit § 50 Abs. 1 Nr. 6 BNotO die vorläufige Amtsenthebung des Beschwerdeführers an. Zur Begründung wird ausgeführt, im Rahmen des gegen den Beschwerdeführer durchgeführten Disziplinarverfahrens hätten eine Reihe seiner schriftlichen Eingaben und sein Gesamtverhalten gezeigt, daß er offensichtlich nicht mehr zur ordnungsgemäßen Ausübung seines Amtes in der Lage sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Antrag des Beschwerdeführers, die Vollziehung der vorläufigen Amtsenthebung einstweilen auszusetzen, blieb in allen Instanzen erfolglos. Auch sein gegen die vorläufige Amtsenthebung gerichteter Antrag auf gerichtliche Entscheidung wurde vom Oberlandesgericht durch den angefochtenen Beschluß vom 22. April 1976 zurückgewiesen, nachdem in der mündlichen Verhandlung ein Sachverständiger anhand der Eingaben des Beschwerdeführers und in dessen Abwesenheit zu der "vorläufigen Beurteilung" gelangt war, es bestehe der dringende Verdacht, daß der Beschwerdeführer an einer wahnbildenden Psychose leide.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die sofortige Beschwerde des Beschwerdeführers hatte keinen Erfolg. In dem angefochtenen Beschluß vom 8. November 1976 führt der Bundesgerichtshof aus, mit den Belangen der Rechtsuchenden und den Aufgaben eines Notars sei es nicht vereinbar, ihn in seinem Amt zu belassen, wenn gegen seine Prozeßfähigkeit begründete Zweifel bestünden. Die vorläufige Amtsenthebung sei grundsätzlich geboten, wenn tatsächliche Anhaltspunkte dafür vorhanden seien, daß die Voraussetzungen für eine endgültige Amtsenthebung aus Gründen des § 50 Abs. 1 Nr. 6 BNotO vorlägen. Solche Anhaltspunkte ergäben sich einerseits aus der vom Oberlandesgericht eingeholten vorläufigen Beurteilung eines Nervenfacharztes. Andererseits habe der Senat in der mündlichen Verhandlung selbst den Eindruck gewonnen, daß derzeit jedenfalls gewichtige Zweifel bestünden, ob der Beschwerdeführer in der Lage sei, seine Entschließungen in dem seine Amtsenthebung als Notar betreffenden Fragenkreis von vernünftigen Erwägungen abhängig zu machen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Auffassung des Bundesgerichtshofs ist die beanstandete Maßnahme auch nicht deshalb aufzuheben, weil das förmliche Amtsenthebungsverfahren noch nicht eingeleitet worden sei. Bei einem Anwaltsnotar begegne es grundsätzlich keinen Bedenken, wenn die Aufsichtsbehörde den einstweiligen Schutz der Rechtsuchenden im notariellen Bereich mit Blick auf ein entsprechendes Hauptverfahren nach der Bundesrechtsanwaltsordnung zu verwirklichen suche. Ein solches Verfahren, in dem über die für den Anwaltsberuf ebenso wie für das Notaramt erforderliche geistige Eignung des Beschwerdeführers entschieden werde, habe der Landgerichtspräsident inzwischen durch die am 30. August 1976 ausgesprochene Rücknahme der anwaltlichen Zulassung eingeleitet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Gegen die vorläufige Amtsenthebung und die sie bestätigenden Entscheidungen hat der Beschwerdeführer fristgerecht Verfassungsbeschwerde erhoben. Er rügt eine Verletzung seiner Grundrechte aus Art. 1 Abs. 1, Art. 2 Abs. 1, Art. 3 Abs. 1 und Art. 12 Abs. 1 GG und trägt zur Begründung vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Fachgerichte seien zu Unrecht davon ausgegangen, daß in seiner Person zureichende tatsächliche Anhaltspunkte für eine Amtsenthebung wegen geistiger Schwäche vorlägen. Es sei untragbar und unverhältnismäßig, den Schuldausschluß in dem zu seinen Gunsten entschiedenen Disziplinarverfahren in den Vorwurf mangelnder gesundheitlicher Eignung zu verkehren und aus einem längst erledigten Einzelfall ohne Berücksichtigung der langjährigen erfolgreichen Gesamttätigkeit derart weitreichende Folgerungen zu ziehen. Der vom Oberlandesgericht gehörte, von ihm abgelehnte Sachverständige habe seine vorläufige Stellungnahme lediglich aufgrund der Akten abgegeben, die er als juristischer Laie nicht zureichend beurteilen könne. Für einen kerngesunden Juristen sei es auch unzumutbar, sich durch Beibringung eines ärztlichen Gegengutachtens selbst zu entwürdigen, zumal es darüber keine gesetzlichen Vorschriften gebe. Im Vergleich zu den Nur-Notaren werde er unter Verletzung des Gleichheitsgrundsatzes dadurch beeinträchtigt, daß seine Amtsenthebung als Notar auf dem Weg über die Entziehung seiner Zulassung zur Anwaltschaft betrieben werde; damit werde zugleich die zeitliche Befristung auf drei Monate unterlaufen, wie sie das Beamtenrecht für eine vorläufige Untersagung der Führung von Dienstgeschäften vorsehe und die analog für die vorläufige Amtsenthebung von Notaren gelten müsse.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Hessische Ministerpräsident hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet. Ernstliche Zweifel gegen die Verfassungsmäßigkeit der Gesetzesvorschriften, auf denen die vorläufige Amtsenthebung beruhe, seien nicht ersichtlich. Auch deren Anwendung, die vom Bundesverfassungsgericht nur begrenzt nachgeprüft werden könne, begegne keinen Bedenken. Da allein strittig gewesen sei, ob beim Beschwerdeführer eine geistige Schwäche vorliege, der Beschwerdeführer aber jede Mitwirkung an der Klärung dieser Frage verweigert habe, sei es verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden, daß die Gerichte ihren Entscheidungen die vom Gutachter getroffenen vorläufigen Feststellungen zugrunde gelegt hätten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Noch vor Erlaß der angefochtenen Beschwerdeentscheidung des Bundesgerichtshofs hatte der zuständige Landgerichtspräsident durch Verfügung vom 30. August 1976 die Zulassung des Beschwerdeführers zur Rechtsanwaltschaft mit der Begründung zurückgenommen, dieser sei wegen Schwäche seiner geistigen Kräfte dauernd unfähig, den Rechtsanwaltsberuf ordnungsgemäß auszuüben, und sein weiteres Verbleiben in der Rechtsanwaltschaft gefährde die Rechtspflege (§ 14 Abs. 1 Nr. 4 BRAO). Über diese Rücknahme hat der Ehrengerichtshof für Rechtsanwälte am 25. April 1977 verhandelt. Der Hessische Minister der Justiz hat mit Schreiben vom 29. April 1977 mitgeteilt, er sehe im Hinblick auf die vom Beschwerdeführer eingereichte Verfassungsbeschwerde zunächst davon ab, das endgültige Amtsenthebungsverfahren nach der Bundesnotarordnung einzuleiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zulässige Verfassungsbeschwerde ist begründet. Die Verfügung vom 12. Januar 1976 über die vorläufige Amtsenthebung und die sie bestätigenden Gerichtsentscheidungen verletzen den Beschwerdeführer in seinem Grundrecht aus Art. 12 Abs. 1 GG in Verbindung mit dem Rechtsstaatsprinzip.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Bei der Nachprüfung der beanstandeten Maßnahme kann davon ausgegangen werden, daß diese auf einer verfassungsrechtlich unbedenklichen gesetzlichen Regelung beruht. Die Vorschrift des § 50 Abs. 1 Nr. 6 BNotO, wonach ein Notar seines Amtes zu entheben ist, wenn er wegen Schwäche seiner körperlichen oder geistigen Kräfte zur ordnungsgemäßen Ausübung seines Amtes "dauernd" unfähig ist, hält sich im Rahmen des Regelungsvorbehalts des Art. 12 Abs. 1 GG (zur Anwendung des Art. 12 Abs. 1 GG auf den staatlich gebundenen Notarberuf vgl. BVerfGE 16, 6 [21 ff.]; 17, 371 [377 ff.]). Sie schränkt das Grundrecht der Berufsfreiheit zum Schutz wichtiger Gemeinschaftsgüter und unter Wahrung des Grundsatzes der Verhältnismäßigkeit ein (vgl. BVerfGE 37,67 [77] zur Prozeßfähigkeit eines Rechtsanwalts).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das gleiche gilt für die weitere Vorschrift des § 54 Abs. 1 Nr. 2 BNotO, wonach der Notar vorläufig seines Amtes enthoben werden "kann", wenn die Aufsichtsbehörde die zuvor genannten Voraussetzungen für eine endgültige Amtsenthebung für gegeben hält. Die Möglichkeit, Eilmaßnahmen dieser Art zu treffen, ist unerläßlich und - wie in der Rechtsprechung wiederholt anerkannt wurde - verfassungsrechtlich grundsätzlich zulässig (vgl. zuletzt Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 2. März 1977 - 1 BvR 124/76 - = NJW 1977, S. 892, zum vorläufigen Berufsverbot für Rechtsanwälte). Greifen solche Maßnahmen aufgrund einer nur summarischen Prüfung einschneidend in die Berufsfreiheit ein, setzt ihre Anordnung allerdings grundsätzlich die besondere Feststellung voraus, daß sie schon vor Rechtskraft des Hauptverfahrens als Präventivmaßnahme zur Abwehr konkreter Gefahren für wichtige Gemeinschaftsgüter erforderlich sind. Der Umstand, daß der Gesetzgeber dieses zusätzliche Erfordernis nicht ausdrücklich vorgeschrieben hat, ist in Fällen der vorliegenden Art jedenfalls deshalb unschädlich, weil die Voraussetzungen für eine vorläufige Amtsenthebung gemäß § 54 Abs. 1 Nr. 2 in Verbindung mit § 50 Abs. 1 Nr. 6 BNotO ihrerseits so schwer wiegen, daß mit ihrer Feststellung zugleich die weitere Feststellung einer konkreten Gefährdung der dem Notar anvertrauten Aufgaben verbunden sein wird (vgl. auch den bereits erwähnten Beschluß vom 2. März 1977).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Bei der verfassungsrechtlichen Nachprüfung kann ferner davon ausgegangen werden, daß auch die Anwendung der zuvor genannten Regelung auf den Fall des Beschwerdeführers an sich verfassungsrechtlich noch nicht zu beanstanden ist. Ob im Einzelfall ausreichende tatsächliche Anhaltspunkte für eine dauernde Amtsunfähigkeit im Sinne des § 50 Abs. 1 Nr. 6 BNotO vorliegen und ob deshalb die Aufsichtsbehörde von ihrer Befugnis zur vorläufigen Amtsenthebung Gebrauch macht, ist eine Frage der Auslegung und Anwendung einfachen Rechts, die den zuständigen Fachgerichten obliegt und verfassungsgerichtlich nur begrenzt nachprüfbar ist (vgl. BVerfGE 18, 85 [92 f.]; 42, 143 [147 ff.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Bundesgerichtshof hat in der angefochtenen Entscheidung seinerseits ausgeführt, eine vorläufige Amtsenthebung dürfe entsprechend ihrem Zweck und im Hinblick auf ihre einschneidenden Wirkungen nur dann angeordnet werden, wenn zwingende Gründe der Rechtspflege, insbesondere der Schutz der Rechtsuchenden, es erforderten. Der Notar erfülle als Träger eines öffentlichen Amtes wichtige Aufgaben auf dem Gebiet der vorsorgenden Rechtspflege; ihm obliege eine Rechtsbetreuung, die durch rechtskundige Mitwirkung bei der Gestaltung privater Rechtsbeziehungen in besonderem Maße der Rechtssicherheit und Streitverhütung diene. Mit dieser Aufgabe und den zu schützenden Belangen der Rechtsuchenden sei es unvereinbar, die Amtstätigkeit eines Notars so lange zuzulassen, bis die über die geistige Verfassung des Amtsträgers anzustellenden Ermittlungen mit hinreichender Sicherheit die Feststellung einer Dienstunfähigkeit erlaubten. Eine vorläufige Amtsenthebung sei vielmehr grundsätzlich geboten, wenn zureichende tatsächliche Anhaltspunkte dafür bestünden, daß die Voraussetzungen für eine Amtsenthebung wegen Amtsunfähigkeit vorlägen. Die Feststellung, ob im Einzelfall ausreichende Anhaltspunkte vorhanden seien, hat der Bundesgerichtshof als im Rechtsweg voll nachprüfbar beurteilt und demgemäß die beanstandete Maßnahme der Aufsichtsbehörde in ihren tatsächlichen Grundlagen einer näheren Überprüfung unterzogen. Es ist nicht erkennbar, daß diese Würdigung auf einer grundsätzlich unrichtigen Auffassung von der Bedeutung eines Grundrechts beruht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn auch die gesetzliche Regelung über die vorläufige Amtsenthebung sowie deren Anwendung auf den Beschwerdeführer als solche nicht zu beanstanden sind, so verstößt doch das angewandte Verfahren gegen Art. 12 Abs. 1 GG in Verbindung mit dem Rechtsstaatsgebot, so daß die angegriffene Maßnahme und die sie bestätigenden gerichtlichen Entscheidungen aufzuheben sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Schon eine vorläufige Amtsenthebung, aber auch die zugrundeliegende Annahme, ein Notar sei wegen Schwäche seiner geistigen Kräfte amtsunfähig, wirken sich folgenschwer für die durch Art. 12 Abs. 1 GG geschützte Berufstätigkeit aus und beeinträchtigen den Betroffenen erheblich in seiner menschlichen Existenz. Deshalb muß um so sorgfältiger auf eine streng rechtsstaatliche Ausgestaltung des Verfahrens geachtet werden, in dem über Zweifel an der Amtsfähigkeit entschieden wird (vgl. BVerfGE 37, 67 [77 f.] zur Prozeßfähigkeit eines Rechtsanwalts). Dieser Forderung trägt die gesetzliche Regelung dadurch Rechnung, daß sie für den Fall der Amtsenthebung wegen Amtsunfähigkeit in § 50 Abs. 3 BNotO die Möglichkeit eines besonderen vorgeschalteten Feststellungsverfahrens vorsieht, in dem schon vor der Anordnung der Amtsenthebung Zweifel über die Amtsunfähigkeit gerichtlich geklärt werden können. Diese Möglichkeit wird gegenstandslos, wenn - wie im vorliegenden Fall - die insoweit allein zuständige Landesjustizverwaltung von einer Einleitung des förmlichen Amtsenthebungsverfahrens gemäß § 50 BNotO absieht und wenn der als Aufsichtsbehörde zuständige Landgerichtspräsident seinerseits alsbald eine vorläufige Amtsenthebung gemäß § 54 BNotO anordnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach dem Gesetz ist zwar auch eine solche Verfahrensgestaltung zulässig und kann nach Lage des Einzelfalls geboten sein. Gerade bei der Anordnung und Aufrechterhaltung einstweiliger Sicherungsmaßnahmen muß aber vermieden werden, den Betroffenen durch Art und Dauer des Verfahrensablaufs unverhältnismäßig zu belasten (vgl. auch BVerfGE 32, 87[93] für den Fall eines Haftbefehls). Da eine vorläufige Amtsenthebung nicht auf Dauer berechnet ist, sie sich andererseits aber für den Betroffenen gleichwohl als eine Maßnahme von existenzgefährdender Bedeutung erweist, die sich zudem nur auf einen Verdacht gründet, erscheint es insbesondere geboten, daß nach der Anordnung der vorläufigen Amtsenthebung das förmliche Amtsenthebungsverfahren in angemessener Frist eingeleitet wird. Geschieht dies nicht, ändert die vorläufige Amtsenthebung ihren Charakter: Das lediglich vorläufig gedachte Verbot der Amtsausübung verselbständigt sich, und es tritt eine weitere Verschärfung der ohnehin einschneidenden Wirkungen der Maßnahme ein. Dies kann um so weniger hingenommen werden, als in dem der vorläufigen Amtsenthebung vergleichbaren Institut des Beamtenrechts - dem Verbot der Führung der Dienstgeschäfte (vgl. §§ 41 BRRG, 60 Abs. 1 BBG; zu deren Vergleichbarkeit vgl. Seybold-Hornig, Bundesnotarordnung, 5. Aufl., 1976, Rdnr. 1 zu § 54) - die Befristung der Maßnahme von Gesetzes wegen ausdrücklich festgelegt ist: Wird das förmliche Disziplinarverfahren nicht fristgerecht eingeleitet, so erlischt das Verbot kraft Gesetzes. Dabei ist diese Maßnahme für den betroffenen Beamten ungleich milder als die vorläufige Amtsenthebung eines Notars; denn ihm verbleiben die vollen Bezüge, und selbst im Falle vorläufiger Dienstenthebung können lediglich bis zu 50 % der beamtenrechtlichen Bezüge einbehalten werden, während der Notar durch die vorläufige Amtsenthebung seine Einnahmen völlig verliert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein weiteres kommt hinzu: Obwohl die Auswirkungen der vorläufigen Amtsenthebung auch im Falle ihrer späteren Aufhebung weitgehend irreparabel sind, stehen dem Betroffenen zunächst nur eingeschränkte Rechtsschutzmöglichkeiten zur Verfügung. Denn die gerichtliche Nachprüfung der vorläufigen Amtsenthebung beschränkt sich regelmäßig auf die Frage, ob die Aufsichtsbehörde die Voraussetzungen der Amtsunfähigkeit für gegeben halten durfte. Da dies schon dann der Fall ist, wenn - wie der Bundesgerichtshof zutreffend ausführt - ausreichende tatsächliche Anhaltspunkte für eine Amtsunfähigkeit vorliegen, bleibt die eigentliche Frage, ob diese Voraussetzungen tatsächlich bestehen, offen. Sie kann nur und erst in dem Amtsenthebungsverfahren nach § 50 Abs. 3 BNotO endgültig geklärt werden. Wird dieses Verfahren nicht eingeleitet, wird dem Betroffenen auch der effektive Rechtsschutz verkürzt. Wenn aber Entscheidungen der Verwaltungsbehörde vor der gerichtlichen Überprüfung vollzogen und damit vollendete Tatsachen geschaffen werden, deren Wirkungen sich im Laufe der Zeit noch weiter verfestigen, dann gehört es zu der rechtsstaatlich gebotenen Effektivität des Rechtsschutzes, daß er alsbald verwirklicht wird (BVerfGE 35, 382 [405]). Daher ist die zuständige Behörde nach Anordnung der vorläufigen Amtsenthebung gehalten, das Amtsenthebungsverfahren als eigentliches Hauptsachverfahren alsbald einzuleiten, mit möglichster Beschleunigung zu betreiben und abzuschließen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Dieser Verpflichtung ist die zuständige Behörde bislang nicht nachgekommen, obwohl seit der vorläufigen Amtsenthebung des Beschwerdeführers inzwischen anderthalb Jahre vergangen sind. Demgemäß klingen auch in dem angegriffenen Beschluß des Bundesgerichtshofs - wie schon in seinem früheren Beschluß vom 16. August 1976 - Bedenken wegen der verzögerlichen Behandlung des Hauptverfahrens an. Der Ansicht, diese Bedenken könnten wegen des inzwischen eingeleiteten Verfahrens auf Rücknahme der anwaltlichen Zulassung zurückgestellt werden, kann jedenfalls im jetzigen Zeitpunkt nicht mehr gefolgt werden. Seit der letzten Entscheidung des Bundesgerichtshofs ist inzwischen ein weiteres halbes Jahr vergangen, ohne daß eine definitive gerichtliche Klärung der Amtsunfähigkeit erfolgt ist. Davon abgesehen bietet das Verfahren auf Rücknahme der anwaltlichen Zulassung keine Gewähr, daß es mit der gebotenen Beschleunigung zu einer solchen Klärung führt. Denn die Rechtsanwaltsordnung macht die Rücknahme der Zulassung nicht nur davon abhängig, daß der Betroffene berufsunfähig ist; sein weiteres Verbleiben in der Rechtsanwaltschaft muß darüber hinaus die Rechtspflege gefährden (§ 14 Abs. 1 Nr. 4 BRAO). Wird diese weitere Voraussetzung verneint - die zur Stellungnahme zuständige Rechtsanwaltskammer hatte in diesem Zusammenhang darauf hingewiesen, die Anwaltspraxis des Beschwerdeführers sei nicht sehr umfangreich und in den letzten Jahren seien keine Beschwerden eingegangen -, bleibt weiterhin die für die Amtsausübung des Notars maßgebliche Frage offen, ob Amtsunfähigkeit vorliegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach alledem waren die angefochtenen Entscheidungen aufzuheben. Die Erstattung der notwendigen Auslagen beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Haager Dr. Böhmer Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="428">
   1 Abgedruckt BVerfGE 44 Nr. 7 S. 105 ff.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



