<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 7. Dezember 1977 - 2 BvF 1, 2, 4, 5/77 - in den Verfahren 1. über den Antrag, das Gesetz zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes und des Zivildienstgesetzes vom 13. Juli 1977 - BGBl. I S. 1229 - als unvereinbar mit dem Grundgesetz für nichtig zu erklären und Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung, Antragsteller: Dr. Helmut Kohl, MdB, Dr. Friedrich Zimmermann, MdB und 213 weitere Mitglieder des Deutschen Bundestages - Bevollmächtigte: Rechtsanwalt Dr. Hermann Maassen, Schubertstraße 12, Bonn-Bad Godesberg, Prof. Dr. Dieter Blumenwitz, Domerschulstraße 16, Würzburg - 2 BvF 1/77 -; 2. über den Antrag, das Gesetz zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes und des Zivildienstgesetzes vom 13. Juli 1977 - BGBl. I S. 1229 - als mit dem Grundgesetz nicht vereinbar für nichtig zu erklären, Antragsteller: Bayerische Staatsregierung, vertreten durch den Ministerpräsidenten, Prinzregentenstraße 7, München 22 - 2 BvF 2/77 -; 3. über den Antrag, das Gesetz zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes und des Zivildienstgesetzes vom 13. Juli 1977 - BGBl. I S. 1229 - als mit dem Grundgesetz nicht vereinbar für nichtig zu erklären, Antragsteller: Regierung des Landes Rheinland-Pfalz, vertreten durch den Ministerpräsidenten - Bevollmächtigter: Prof. Dr. Hans Heinrich Rupp, Am Marienpfad 29, Mainz 1 - 2 BvF 4/77 -; 4. über den Antrag, festzustellen, daß das Gesetz zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes und des Zivildienstgesetzes vom 13. Juli 1977 - BGBl. I S. 1229 - mit dem Grundgesetz nicht vereinbar und deshalb nichtig ist, Antragsteller: Regierung des Landes Baden-Württemberg, vertreten durch das Innenministerium Baden-Württemberg, Dorotheenstraße 6, Stuttgart - 2 BvF 5/77 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Das Gesetz zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes und des Zivildienstgesetzes vom 13. Juli 1977 (Bundesgesetzbl. I S. 1229) wird ab 16. Dezember 1977 bis zur Verkündung einer Entscheidung in der Hauptsache außer Anwendung gesetzt.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Das Wehrpflichtgesetz vom 21. Juli 1956 und das Zivildienstgesetz vom 13. Januar 1960 sind ab 16. Dezember 1977 bis zur Verkündung einer Entscheidung in der Hauptsache in ihren am 31. Juli 1977 geltenden Fassungen anzuwenden.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Soweit in der Zeit vom 1. August 1977 bis zum Ablauf des 15. Dezember 1977 Zivildienstverhältnisse mit Kriegsdienstverweigerern begründet worden sind oder ein schriftlicher Annahmebescheid des Bundesamtes für den Zivildienst ergangen ist und soweit Kriegsdienstverweigerer vom 1. August 1977 bis zum Ablauf des 15. Dezember 1977 andere Dienste und Tätigkeiten aufgenommen oder verbindlich vereinbart haben, die nach dem Zivildienstgesetz (Bekanntmachung der Neufassung vom 7. November 1977 - Bundesgesetzbl. I S. 2039 -) als gleichwertig anerkannt sind, bleiben diese Rechtsverhältnisse unberührt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Erlaß der einstweiligen Anordnung von Amts wegen ist statthaft und zulässig. Die anhängigen Normenkontrollverfahren stellen einen Streitfall im Sinne des § 32 Abs. 1 BVerfGG dar. Die Gerichtsbarkeit des Bundesverfassungsgerichts für diesen Streitfall ist gegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die in den Verfahren zur Hauptsache gestellten Anträge sind weder offensichtlich unzulässig noch offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aufgrund der mündlichen Verhandlung am 30. November und 1. Dezember 1977 steht fest, daß es am Stichtag 1. Dezember 1977 - vorbehaltlich ihrer Verfügbarkeit im Einzelfall - annähernd 130000 Kriegsdienstverweigerer gab, die noch keinen Zivildienst angetreten haben. Dieser Zahl stehen nur 34000 Zivildienstplätze gegenüber. Von diesen Plätzen sind zudem gegenwärtig nur etwa 11 000 besetzbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Damit ist evident, daß zahlreiche Kriegsdienstverweigerer in absehbarer Zeit tatsächlich nicht zum Zivildienst eingezogen werden können. Daran ändert es auch nichts, daß nach dem Vorbringen der Bundesregierung seit dem 1. August 1977 die verfügbaren Kriegsdienstverweigerer weitgehend zum Zivildienst herangezogen worden sind; dies beruht nicht zuletzt darauf, daß bereits vor dem 1. August 1977 verfügbare Kriegsdienstverweigerer vorsorglich nicht mehr zum Zivildienst einberufen wurden. Die in § 25 a Abs. 1 des Wehrpflichtgesetzes (Bekanntmachung der Neufassung vom 7. November 1977 -BGBl. I S. 2021 - WpflG n. F.) enthaltene - vielfach als freies Wahlrecht verstandene - Regelung wirkt sich dahin aus, daß durch einfache Willenserklärung die Nichtheranziehung zum Wehrdienst unverzüglich bewirkt werden kann, zugleich aber mit einer Heranziehung zum Zivildienst in der Mehrzahl der Fälle nicht gerechnet zu werden braucht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese tatsächlichen Verhältnisse haben in den letzten vier Monaten ein Anschwellen der Kriegsdienstverweigerungserklärungen um ein Mehrfaches im Vergleich zu den Vorjahren zur Folge gehabt. Im Jahre 1977 werden annähernd 25 v.H. der Wehrpflichtigen eines Jahrganges von dieser Möglichkeit Gebrauch gemacht haben. Dieser Anteil würde sich in den Monaten Januar und Februar 1978 erfahrungsgemäß noch erhöhen, weil in diesen beiden Monaten die Heranziehung des neuen Jahrganges von Wehrpflichtigen und auch die Einberufung der früher zurückgestellten Wehrpflichtigen ansteht. Es besteht die Gefahr, -daß die Zahl der in diesem Zeitabschnitt zu erwartenden Weigerungserklärungen eine Höhe erreicht, mit der weder der Gesetzgeber noch die mit der Bewältigung der Aufgaben des Ersatzwesens betrauten Dienststellen im entferntesten gerechnet haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei dieser Sachlage ist es zur Abwehr schwerer Nachteile für das gemeine Wohl dringend geboten (§ 32 Abs. 1 BVerfGG), das zur Prüfung gestellte Gesetz bis zur Entscheidung über die Hauptsache außer Anwendung zu setzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der Prüfung der Voraussetzungen für eine einstweilige Anordnung ist ein strenger Maßstab anzulegen; die für eine vorläufige Regelung sprechenden Gründe müssen so schwerwiegend sein, daß sie den Erlaß einer einstweiligen Anordnung unabweisbar machen (vgl. BVerfGE 3, 41 [44]; 3, 52 [56]). Das Bundesverfassungsgericht darf in Sonderheit von seiner Befugnis, den Vollzug eines Gesetzes auszusetzen, nur mit größter Zurückhaltung Gebrauch machen (vgl. BVerfGE 3, 41 [44]; 3, 52 [55]; Beschluß des Zweiten Senats vom 29. März 1977 - 2 BvE 1/77 - = BVerfGE 44, 245 [248]). Auch bei Berücksichtigung dieser Grundsätze muß die einstweilige Anordnung ergehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dafür spricht folgende Abwägung:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ergeht die einstweilige Anordnung und erweisen sich die Anträge in der Hauptsache später als unbegründet, so erleidet dadurch niemand einen ins Gewicht fallenden Nachteil. Die Rechte der Kriegsdienstverweigerer bleiben im Ergebnis gewahrt, lediglich die endgültige Entscheidung über die Anerkennung ihres Rechtes, den Kriegsdienst mit der Waffe aus Gewissensgründen zu verweigern, wird zeitlich verschoben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Demgegenüber sind die Nachteile, die entstehen, wenn der Erlaß der einstweiligen Anordnung unterbleibt und sich später herausstellen sollte, daß das zur Prüfung gestellte Gesetz keinen Bestand hat, von großem Gewicht:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die mündliche Verhandlung hat ergeben, daß die gegenwärtige Organisation des Zivildienstes außerstande ist, die unerwartet sprunghaft gestiegene Zahl der Kriegsdienstverweigerer aufzunehmen. Wie schon dargelegt, dürfte sich das Mißverhältnis zwischen der Zahl der Kriegsdienstverweigerungen und der Zahl der im Zivildienst zur Verfügung stehenden Plätze weiter verschärfen. Daraus folgt, daß sich bei der gegenwärtigen Lage eine erhebliche Zahl von Wehrpflichtigen durch Abgabe der Erklärung nach § 25 a Abs. 1 WpflG n. F. sowohl dem Wehrdienst als auch dem Ersatzdienst entziehen kann, wobei der Anreiz zur mißbräuchlichen Berufung auf Art. 4 Abs. 3 GG um so größer wird, je mehr die Aussichten, durch eine solche Erklärung auch dem Ersatzdienst zu entgehen, steigen. Diese Entwicklung läuft der an sich verfassungsrechtlich unbedenklichen Zielsetzung des Gesetzgebers, das herkömmliche Anerkennungsverfahren durch eine nach seiner Vorstellung geeignetere Alternative zu ersetzen, geradezu entgegen; sie könnte sogar dazu führen, die Verwirklichung dieser gesetzgeberischen Absicht auf lange Sicht faktisch unmöglich zu machen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hinzu kommt: Die Bundeswehr würde ohne den Erlaß einer einstweiligen Anordnung schon im Jahre 1978 auf einen nicht unerheblichen Teil der verfügbaren Wehrpflichtigen verzichten und deshalb andere Gruppen, darunter beschränkt verwendungsfähige Wehrpflichtige (Signierziffer 3) in einer bisher nicht gekannten Größenordnung, zum Wehrdienst heranziehen müssen. Dies bedeutet u. a., daß Wehrpflichtige, die nach den bisher geltenden Regeln der Bedarfsplanung der Bundeswehr zum Wehrdienst nicht einberufen würden, jetzt nur deshalb herangezogen werden müssen, weil sich andere, auch tauglichere Wehrpflichtige, wie die erheblich gestiegenen Zahlen der Weigerungserklärungen zeigen, lediglich in Ausnützung der ihnen in § 25 a Abs. 1 WpflG n. F. eröffneten Möglichkeit, nicht aber aufgrund einer die Verweigerung des Kriegsdienstes mit der Waffe rechtfertigenden Gewissensentscheidung, ihrer Wehrdienstpflicht entziehen. Diese Entwicklung ist bei wirklichkeitsnaher Betrachtung schon aus organisationstechnischen Gründen in der Regel nicht mehr rückgängig zu machen, wenn der Erlaß einer einstweiligen Anordnung unterbleibt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die aufgezeigte Fehlentwicklung stellt einen wichtigen Grund im Sinne des § 32 BVerfGG dar, der den Erlaß einer einstweiligen Anordnung im Interesse des gemeinen Wohls dringend gebietet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Zeidler Dr. Rinck	Wand Hirsch Dr. Rottmann	Dr. Niebler Dr. Steinberger	Träger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



