<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 19. April 1956 - 2 BvP 4/56 - in dem Verfahren über die Beschwerde einer Anzahl von Wahlberechtigten aus der Stadt Geesthacht, Land Schleswig-Holstein, vertreten durch ihren Vertrauensmann, gegen die Nichtzulassung eines Volksbegehrens im Gebiet der Stadt Geesthacht (Bescheid des Bundesministers des Innern vom 13. Februar 1956).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Beschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I. Die Stadt Geesthacht, die seit dem Ende des Mittelalters (1420) unter der beiderstädtischen Verwaltung der Hansestädte Hamburg und Lübeck stand und seit 1. Januar 1868 zum Staatsgebiet der Freien und Hansestadt Hamburg gehörte, ist durch § 1 Abs. 2 des Gesetzes über Groß-Hamburg und andere Gebietsbereinigungen vom 26. Januar 1937 (RGBl. I S. 91) auf das Land Preußen, Provinz Schleswig-Holstein, unter Eingliederung in den Landkreis Herzogtum Lauenburg übergegangen. Dieser Provinz hat Geesthacht angehört, bis Schleswig-Holstein durch Verordnung Nr. 46 vom 23. August 1946 der Britischen Militärregierung (ABl. BrMilReg. S. 305) den Status eines selbständigen Landes erhielt. Es ist auch weiterhin bei diesem Lande verblieben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine genügende Anzahl von Wahlberechtigten (315 von 13432 wahlberechtigten Einwohnern) aus der Stadt Geesthacht hat beim Bundesminister des Innern gemäß dem Gesetz über Volksbegehren und Volksentscheid bei Neugliederung des Bundesgebietes nach Art. 29 Abs. 2 bis 6 des Grundgesetzes vom 23. Dezember 1955 (BGBl. I S. 835) einen Antrag auf Zulassung eines Volksbegehrens im Gebiet der Stadt Geesthacht mit dem Ziel gestellt, daß Geesthacht an die Freie Hansestadt Hamburg zurückgegliedert wird. Dieser Antrag wurde vom Bundesminister des Innern mit Bescheid vom 13. Februar 1956 mit der Begründung abgelehnt, daß die Stadt Geesthacht nicht als ein Gebietsteil im Sinne des Art. 29 Abs. 2 GG angesehen werden könne und daß außerdem die Landeszugehörigkeit Geesthachts nicht nach dem 8. Mai 1945 geändert worden sei. Der ablehnende Bescheid wurde dem Vertrauensmann der Antragsteller am 18. Februar 1956 zugestellt. Mit Schreiben vom 29. Februar 1956 hat der Vertrauensmann gegen diese Entscheidung Beschwerde beim Bundesverfassungsgericht eingelegt. Die Beschwerde ist beim Gericht am 1. März 1956, also fristgemäß eingegangen. Sie ist durch den Schriftsatz des Stellvertreters des Vertrauensmannes vom 10. März 1956 begründet worden. Die Beschwerdeanträge lauten: "Es wird beantragt, 1. unter Aufhebung des Ablehnungsbescheides des Bundesministers, zugestellt am 18. Februar 1956, das beantragte Volksbegehren in der Stadtgemeinde Geesthacht zuzulassen, 2. in einer Vollstreckbarkeitserklärung abweichend von dem Endtermin des 5. Mai 1956 eine neue Frist für die Durchführung eines Volksbegehrens in der Stadtgemeinde Geesthacht festzusetzen und die Dauer dieser Frist so zu bemessen, daß für die Vorbereitung des Volksbegehrens eine ausreichende Zeit bleibt."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister des Innern hat sich durch Schriftsatz vom 5. April 1956 auf die Beschwerdebegründung geäußert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sowohl der Vertrauensmann der Beschwerdeführer als auch der Bundesminister des Innern haben angeregt, das Bundesverfassungsgericht möge im schriftlichen Verfahren entscheiden. Das Gericht hat demgemäß beschlossen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II. Die Beschwerde ist gemäß § 5 Abs. 4 des Gesetzes über Volksbegehren und Volksentscheid bei Neugliederung des Bundesgebietes nach Art. 29 Abs. 2 bis 6 des Grundgesetzes vom 23. Dezember 1955 zulässig. Sie ist aber sachlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für die Beurteilung der Rechtslage kommt es ausschließlich darauf an, ob für die Stadt Geesthacht die Voraussetzungen des Art. 29 Abs. 2 GG gegeben sind. Diese Frage ist zu verneinen, weil Geesthacht nicht als Gebietsteil im Sinne des Art. 29 Abs. 2 GG anzusprechen ist und weil außerdem durch den Antrag auf Zulassung des Volksbegehrens nicht die Änderung einer nach dem 8. Mai 1945 getroffenen Entscheidung über die Landeszugehörigkeit begehrt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Recht, durch Volksbegehren eine Änderung der Landeszugehörigkeit zu fordern, mit der sich der Bundesgesetzgeber befassen muß, setzt voraus, daß sich das Begehren auf einen Gebietsteil bezieht, der aus Anlaß der nach dem 8. Mai 1945 erfolgten Errichtung deutscher Länder einem Land zugeteilt worden ist, zu dem er früher nicht gehörte und daß die Bevölkerung die Veränderung nicht durch Volksabstimmung gebilligt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wie sich aus dem Wortlaut des Art. 29 Abs. 2 GG ergibt, kann das Ziel eines Volksbegehrens nur darin bestehen, daß die nach dem 8. Mai 1945 getroffene Entscheidung über die Landeszugehörigkeit eines Gebietsteiles geändert werde. Diese Entscheidung ist es also, gegen die es sich wenden muß. Das Volksbegehren muß sich demnach, soll es zulässig sein, negativ gegen diese Entscheidung als solche und die durch sie hervorgerufene Veränderung richten und positiv an Stelle der mißbilligten jetzigen Landeszugehörigkeit eine andere, davon verschiedene anstreben. Das Volksbegehren muß sich dagegen richten, daß nach dem 8. Mai 1945 für ein bestimmtes Gebiet die Landeszugehörigkeit ohne Befragung des Volkes geändert worden ist. Die Zielsetzung des beabsichtigten Volksbegehrens muß also durch eine Änderung der Landeszugehörigkeit, die nach dem 8. Mai 1945 vollzogen worden ist, unmittelbar veranlaßt worden sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ist bei der Neubildung der Länder nach dem 8. Mai 1945 ein Gebiet, das früher einem anderen Lande zugehörte, einem der neuen Länder zugeteilt worden, so ist der dem räumlichen Umfange nach kleinste Gebietsteil im Sinne des Art. 29 Abs. 2 GG, für den also ein Volksbegehren gefordert werden kann, das ganze Gebiet, das in das andere Land übergeführt oder mit anderen Teilen zu dem neuen Land zusammengeschlossen worden ist. Wie der Senat in seinem Urteil in der gleichzeitig anhängigen Beschwerdesache der 62 hessischen Gemeinden - 2 BvP 2/56 - ausspricht, stellt die heute zu einem Land gehörende Fläche eines alten Landes nur als Ganzes einen Gebietsteil im Sinne von Art. 29 Abs. 2 GG dar. Soweit § 1 Abs. 2 des Gesetzes über Volksbegehren und Volksentscheid bei Neugliederung des Bundesgebiets nach Art. 29 Abs. 2 bis 6 des Grundgesetzes vom 23. Dezember 1955 (BGBl I S. 835) nichts anderes besagen will, bestehen gegen seine Vereinbarkeit mit Art. 29 Abs. 2 GG keine Bedenken. Der Bundesminister des Innern hat diese Bestimmung daher mit Recht zur Begründung des angefochtenen Bescheides herangezogen. Die Frage, ob es darüber hinaus noch räumlich größere "Gebietsteile" im Sinne des Art. 29 Abs. 2 GG geben kann, ist im vorliegenden Falle bedeutungslos und braucht daher hier nicht entschieden zu werden. Hingegen ist die Auffassung der Beschwerdeführer, unter Gebietsteil im Sinne des Art. 29 Abs. 2 GG sei auch die kleinste politische Einheit, somit auch jede politische Gemeinde zu verstehen, rechtsirrig. Gebietsteil bedeutet Teil eines Gebietes. Es handelt sich dabei nicht um eine politische, sondern um eine flächenmäßige Einheit, die durch ein historisch-politisches Schicksal (Änderung der Landeszugehörigkeit nach dem 8. Mai 1945) bestimmt wird. Eine Gebietskörperschaft dagegen ist eine politische Einheit, und zwar eine juristische Person, die hoheitliche Gewalt über die Bevölkerung eines bestimmten Gebietes ausübt. Art. 29 Abs 2 GG hebt aber offensichtlich nicht auf solche nur politische Einheiten innerhalb eines Gebietes ab, das seine Landeszugehörigkeit geändert hat, sondern meint das Gebiet als Ganzes, zu dem eine oder viele Gebietskörperschaften verschiedener Art gehören können. Eine Gemeinde kann daher ein Gebietsteil sein, sie braucht aber diese Eigenschaft nicht zu besitzen. Ob ihr aber diese Eigenschaft zukommt, ist nach den historischen Gegebenheiten zu beurteilen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Stadt Geesthacht gehörte am 8. Mai 1945 dem Lande Preußen und innerhalb Preußens der Provinz Schleswig-Holstein an. Das ehemalige Land Preußen hat jedoch zu bestehen aufgehört. Die Auflösung des Landes Preußen hat nichts daran geändert, daß Geesthacht im Verband der früheren Provinz Schleswig-Holstein verblieb, die als selbständige Gebietskörperschaft weiterbestand, bis sie durch Verordnung der Britischen Militärregierung vom 23. August 1946 den Status eines selbständigen Landes erhielt. Bei der Beurteilung dieser Fakten unter dem Gesichtspunkt des Art. 29 Abs. 2 GG kann allenfalls die Frage auftauchen, ob das gesamte Schleswig-Holstein als ein Gebietsteil im Sinne des Art. 29 Abs. 2 GG zu betrachten ist, der seine Landeszugehörigkeit geändert hat, und zwar deshalb, weil die Provinz zum selbständigen Land geworden ist. Teile dieser ehemaligen Provinz können nicht als selbständige "Gebietsteile" angesehen werden; denn sie haben nur das Schicksal der ganzen Provinz geteilt. Das trifft auch auf die Stadt Geesthacht zu. Sie ist Teil eines "Gebietsteiles", so daß für sie allein ein Volksbegehren im Sinne des Art. 29 Abs. 2 GG nicht beantragt werden kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Volksbegehren, das die Beschwerdeführer beantragt haben, richtet sich nicht gegen eine nach dem 8. Mai 1945 vollzogene Veränderung der Landeszugehörigkeit, sondern verfolgt das Ziel, die schon durch Gesetz vom 26. Januar 1937 vorgenommene Ausgliederung der Stadt Geesthacht aus dem Land Hamburg wieder rückgängig zu machen. Es wendet sich also in Wahrheit gegen jene Ausgliederung und ist deshalb nicht durch eine nach dem 8. Mai 1945 erfolgte Veränderung der Landeszugehörigkeit veranlaßt. Ein derartiges Volksbegehren ist nach Art. 29 Abs. 2 GG nicht möglich, weil dort ausdrücklich bestimmt ist, daß im Wege des Volksbegehrens nur die Änderung einer solchen Entscheidung über die Landeszugehörigkeit gefordert werden kann, die nach dem 8. Mai 1945 erfolgt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerde war daher als unbegründet zurückzuweisen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="69">
   1 S. oben Nr. 10.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



