<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zum Begründungszwang bei Vorlagebeschlüssen, die die Erzwingungshaft zur Abgabe einer eidesstattlichen Versicherung (§ 901 ZPO) betreffen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 20. Juni 1978 - 1 BvL 30, 31, 32, 33, 34, 35/78 - in den Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 901 ZPO - Vorlagebeschlüsse des Amtsgerichts Hamburg-Harburg vom 14. April 1978 (617 M 3801/77, 617 M 4172/77, 617 M 4551/77, 617 M 3104/77, 617 M 325/78, 617 M 4911/77) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlagen sind unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlagebeschlüsse werfen die Frage auf, ob es verfassungsrechtlich zu beanstanden ist, daß gegen einen Schuldner, der in dem gemäß § 900 ZPO zur Abgabe der eidesstattlichen Versicherung anberaumten Termin nicht erscheint, die Haft auch dann anzuordnen ist, wenn die Zwangsvollstreckung wegen einer verhältnismäßig geringen Forderung betrieben wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Führt die Zwangsvollstreckung wegen Geldforderungen in das bewegliche Vermögen nicht zur vollständigen Befriedigung des Gläubigers, so hat der Schuldner auf Antrag des Gläubigers ein Verzeichnis seines Vermögens vorzulegen und an Eides Statt zu versichern, daß er die von ihm verlangten Angaben nach bestem Wissen und Gewissen richtig und vollständig gemacht habe (§ 807 ZPO). Zur Abgabe der eidesstattlichen Versicherung wird auf Antrag des Gläubigers ein Termin bestimmt; die Terminsladung ist dem Schuldner selbst zuzustellen (§ 900 Abs. 1 bis 3 ZPO). Bestreitet der Schuldner die Verpflichtung zur Abgabe der eidesstattlichen Versicherung, so hat das Gericht über den Widerspruch zu entscheiden; die Versicherung ist grundsätzlich erst nach Rechtskraft der Entscheidung abzugeben (§ 900 Abs. 5 ZPO). Die Abgabe der Versicherung kann durch Haft erzwungen werden, deren Dauer gemäß § 913 ZPO sechs Monate nicht übersteigen darf und deren Kosten der Gläubiger gemäß § 911 ZPO vorauszuzahlen hat. Wer die eidesstattliche Versicherung abgegeben hat oder gegen wen Erzwingungshaft angeordnet worden ist, wird in ein Schuldnerverzeichnis eingetragen; über die Eintragung, die unter bestimmten Voraussetzungen zu löschen ist, kann jedermann Auskunft verlangen (§ 915 ZPO).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Über die Anordnung der Erzwingungshaft bestimmt die Zivilprozeßordnung in den vom vorlegenden Gericht beanstandeten Vorschriften folgendes:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 901 Gegen den Schuldner, der in dem zur Abgabe der eidesstattlichen Versicherung bestimmten Termin nicht erscheint oder die Abgabe der eidesstattlichen Versicherung ohne Grund verweigert, hat das Gericht zur Erzwingung der Abgabe auf Antrag die Haft anzuordnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 908 Das Gericht hat bei Anordnung der Haft einen Haftbefehl zu erlassen, in dem der Gläubiger, der Schuldner und der Grund der Verhaftung zu bezeichnen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Gläubiger der Ausgangsverfahren - ein Verkehrsunternehmen, ein Versandhaus und eine ärztliche Rechtsschutzstelle - betreiben aufgrund von Vollstreckungsbefehlen die Zwangsvollstreckung gegen mehrere Schuldner wegen Forderungen zwischen 16,00 DM und 46,50 DM zuzüglich aufgelaufener Verfahrenskosten zwischen 51,30 DM und 184,35 DM. Nach erfolglosen Pfändungsversuchen haben die Gläubiger die Anberaumung eines Termins zur Abgabe der eidesstattlichen Versicherung und vorsorglich für den Fall des Nichterscheinens die Anordnung der Erzwingungshaft beantragt. Die Schuldner sind zu diesem Termin im Wege der Ersatzzustellung geladen worden, jedoch nicht erschienen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht hat die Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage zur Entscheidung vorgelegt, ob die in § 901 ZPO zwingend vorgeschriebene Anordnung der Haft mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Auffassung des vorlegenden Gerichts ist die Regelung der §§ 901, 908 ZPO für Fälle der vorliegenden Art, in denen es um die Vollstreckung geringfügiger Hauptforderungen gehe, verfassungswidrig. Zum einen verstoße die Regelung gegen Art. 104 Abs. 2 GG, weil über den Zeitpunkt des Beginns und die Dauer der Haft nicht vom Richter zu entscheiden sei (Matschke, Die Haft des Schuldners im Offenbarungseidverfahren und das Grundgesetz, 1970, S. 95). Ferner stehe die Anordnung einer Haft, die nach Belieben des Gläubigers bis zu sechs Monaten dauern könne, als staatliches Beugemittel außer Verhältnis zu dem zu erreichenden Zweck, möge auch der Schuldner die drohende Haft jederzeit durch Abgabe der eidesstattlichen Erklärung abwenden können. Selbst wenn die Haft nicht vollstreckt werde, weil der Gläubiger den Kostenvorschuß nicht zahle, stelle bereits ihre Anordnung einen verfassungswidrigen Nachteil dar. Da der Haftbefehl zeitlich unbegrenzt vollstreckbar sei, drohe dem Schuldner unbegrenzt Verhaftung. Die ebenfalls erfolgende Eintragung in das Schuldnerverzeichnis dürfte nicht geeignet sein, den Schuldner zu der erstrebten Vermögensoffenlegung zu veranlassen. Sei aber diese Maßnahme ohne nachfolgende Vollziehung des Haftbefehls kein geeignetes Mittel zur Erreichung des vom Gesetz angestrebten Zweckes, so sei sie ebenfalls wegen Verstoßes gegen die Art. 2 und 20 Abs. 3 GG verfassungswidrig. Verfassungsgemäß wäre allenfalls eine Regelung, nach der schon die Anordnung der Haft von der Zahlung des Haftkostenvorschusses abhängig sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Vorlagen sind nicht deshalb unzulässig, weil die beanstandete Regelung bereits vorkonstitutioneller Bestandteil der Zivilprozeßordnung war; denn spätestens mit der Neugestaltung des Vierten Abschnitts des Achten Buches der Zivilprozeßordnung, durch die der frühere Offenbarungseid in eine eidesstattliche Versicherung umgewandelt wurde (Art. 2 des Gesetzes vom 27. Juni 1970[BGBl. I S. 911]), hat der Bundesgesetzgeber diese Regelung in seinen Willen aufgenommen (vgl. BVerfGE 45, 187 [221] m. w. Nachw.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Begründung der Vorlagebeschlüsse genügt jedoch nicht den Anforderungen, die nach der Rechtsprechung gemäß Art. 100 Abs. 1 GG, § 80 Abs. 2 BVerfGG an die Zulässigkeit eines konkreten Normenkontrollantrags zu stellen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach ständiger Rechtsprechung muß die Begründung des Vorlagebeschlusses angeben, inwiefern die Entscheidung des vorlegenden Gerichts von der Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Rechtsvorschrift abhängt und mit welcher übergeordneten Rechtsnorm sie unvereinbar ist. Da dieser Begründungszwang das Bundesverfassungsgericht entlasten soll, hat das vorlegende Gericht in den Gründen seines Beschlusses den Sachverhalt, soweit er für die rechtliche Beurteilung wesentlich ist, und die rechtlichen Erwägungen erschöpfend darzulegen (BVerfGE 37, 328 [333 f.] m. w. Nachw.). Das schließt auch die Berücksichtigung weiterer gesetzlicher Vorschriften ein, wenn dies für die Beurteilung der beanstandeten Norm wesentlich ist. Soweit sich andererseits die geltend gemachten verfassungsrechtlichen Bedenken gegen Vorschriften richten, von deren Anwendung die im Ausgangsverfahren zu treffende Entscheidung noch nicht unmittelbar abhängt, ist besonders sorgfältig zu prüfen, ob die Inanspruchnahme des Bundesverfassungsgerichts im gegenwärtigen Zeitpunkt unerläßlich ist (BVerfGE 42, 42 [50]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In den vorliegenden Fallen ist im derzeitigen Stadium der Ausgangsverfahren lediglich über die Antrage auf Anordnung der Haft gemäß § 901 ZPO und auf Erlaß eines Haftbefehls gemäß § 908 ZPO gegen die nicht erschienenen Schuldner zu entscheiden. Für die Beurteilung dieser Vorschriften können zwar auch die Folgen der Haftanordnung und demgemäß die Bedenken, die das vorlegende Gericht im Hinblick auf den Haftvollzug und die Eintragung in das Schuldnerverzeichnis äußert, von Bedeutung sein. Das ändert aber nichts daran, daß für das gegenwärtige Verfahrensstadium lediglich die Vorschriften der §§ 901, 908 ZPO entscheidungserheblich und demgemäß zur verfassungsrechtlichen Prüfung gestellt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In bezug auf diese Vorschriften beschränken sich die Vorlagebeschlüsse auf die Begründung, daß angesichts der geringen Höhe der Hauptforderungen die Anordnung der Haft, die zeitlich unbegrenzt vollstreckbar sei und bis zu sechs Monaten dauern könne, als staatliches Beugemittel unverhältnismäßig sei. Daß der mit Verfassungsrang ausgestattete Grundsatz der Verhältnismäßigkeit gerade auch für die verfassungsrechtliche Beurteilung von Regelungen über die Erzwingungshaft von Bedeutung ist, hat das Bundesverfassungsgericht bereits bei der Prüfung des § 96 des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten ausgeführt (BVerfGE 43, 101 [106 f.]). In dieser Entscheidung ist aber zugleich klargestellt worden, daß dieser Grundsatz nicht schon generell eine Erzwingungshaft wegen geringer Geldforderungen verbietet. Schon früher hatte der Bundesgerichtshof hervorgehoben, mit dem Zwang zur Abgabe der eidesstattlichen Versicherung werde bezweckt, dem Gläubiger gegenüber einem zahlungsfähigen, aber nicht zahlungswilligen Schuldner zu seinem Recht zu verhelfen; er dürfe nicht dazu führen, den Schuldner stärker in Konflikte zu bringen, als dieser Zweck es erfordere (BGHSt 19, 126 [130]). Ob die Anordnung einer Erzwingungshaft wirklich unverhältnismäßig ist, läßt sich nicht abstrakt und unabhängig von der jeweiligen Sachlage und den Schutzmöglichkeiten beurteilen, die das Gesetz dem Schuldner gewährt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zu diesen Schutzmöglichkeiten gehört insbesondere, daß das Gericht in Härtefällen Vollstreckungsschutz gemäß § 765 a ZPO gewähren und bei Zahlungsbereitschaft des Schuldners den Termin gemäß § 900 Abs. 4 ZPO vertagen kann. Eine Haftanordnung als Versäumnisfolge kann auch dann entfallen, wenn das Gericht dafür hält, daß der Schuldner ohne sein Verschulden - etwa infolge schuldloser Unkenntnis von einer Ersatzzustellung - am Erscheinen verhindert war (Stein-Jonas, ZPO, 19. Aufl., 1975, Anm. IV 2 a zu § 900). Ein Rechtsschutzbedürfnis für die Erzwingung der Vermögensoffenbarung wird dann verneint, wenn der Gläubiger das Vermögen des Schuldners bereits kennt oder weiß, daß pfändbares Vermögen nicht vorhanden ist (Baumbach-Lauterbach-Albers-Hartmann, ZPO, 36. Aufl., 1978, Anm. 3 A zu § 900; vgl. ferner Stein-Jonas, a.a.O., Fußn. 6 zu § 900; Koch, Offenbarungseid und Haft, 1965, S. 59 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das vorlegende Gericht hat alle diese Möglichkeiten nicht in seine Betrachtung einbezogen. Angesichts der Vielgestaltigkeit der Lebenssachverhalte, die von der beanstandeten Regelung erfaßt werden, wäre aber eine Berücksichtigung der Schutzmöglichkeiten zugunsten des Schuldners zur erschöpfenden Darlegung der rechtlichen Erwägungen erforderlich gewesen. Soweit nämlich die genannten Möglichkeiten eingreifen, sind die beanstandeten Vorschriften nicht entscheidungserheblich. Ihre Anwendung kommt vielmehr in solchen Fällen in Betracht, in denen der zur Zahlung verurteilte Schuldner trotz ordnungsgemäßer Ladung nicht erscheint, in denen der Gläubiger die Vermögensverhältnisse des Schuldners nicht übersieht und in denen die Voraussetzungen für Vollstreckungsschutz oder eine Vertagung zum Zwecke zwischenzeitlicher Tilgung nicht vorliegen oder vom Schuldner nicht in Anspruch genommen werden. Zu den danach verbleibenden Fällen gehören gerade auch diejenigen solcher Schuldner, die zur Tilgung von Kleinforderungen durchaus in der Lage sein könnten. Die Begründung der Vorlagebeschlüsse läßt nicht erkennen, inwiefern nach Auffassung des vorlegenden Gerichts hier bereits die Anordnung der Erzwingungshaft unverhältnismäßig im Sinne der Rechtsprechung ist, also zur Erreichung des gesetzgeberischen Ziels ungeeignet oder nicht erforderlich ist oder den Betroffenen übermäßig belastet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Haager Der Richter Dr. Böhmer ist an der Unterschrift verhindert. Dr. Benda Dr. Simon	Dr. Faller Dr. Hesse Der Richter Dr. Katzenstein ist an der Unterschrift verhindert. Dr. Benda Dr. Niemeyer
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



