<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Gestaltungsbefugnis des Gesetzgebers bei Übergangsvorschriften, die nur für kurze Dauer gelten und zu keinen wesentlichen Ungleichheiten führen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 19. April 1977 gemäß § 24 BVerfGG - 1 BvL 17/75 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des Art. 4 des Dritten Gesetzes zur Änderung des Zweiten Wohngeldgesetzes vom 10. Dezember 1973 (BGBl. I S. 1855) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Verwaltungsgerichts Hannover - I. Kammer Osnabrück - von 3. Juni 1975 (I A 154/74) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Artikel 4 Absatz 2 des Dritten Gesetzes zur Änderung des Zweiten Wohngeldgesetzes vom 10. Dezember 1973 (Bundesgesetzbl. I S. 1855) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der Vorlage ist die Frage, ob es mit dem Grundgesetz vereinbar ist, daß die durch das Dritte Gesetz zur Änderung des Zweiten Wohngeldgesetzes vom 10. Dezember 1973 (BGBl. I S. 1855) - 3. ÄndG zum 2. WoGG - gesetzlich eingeführten Verbesserungen von Wohngeldansprüchen den Berechtigten zu verschiedenen Zeitpunkten zugute kamen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die vom vorlegenden Gericht zur Prüfung gestellte Vorschrift des Art. 4 lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Inkrafttreten (1) Artikel 2 tritt am Tage der Verkündung dieses Gesetzes, die übrigen Vorschriften treten am 1. Januar 1974 in Kraft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Ist über einen vor dem 1. Januar 1974 gestellten Antrag bis zu diesem Tag noch nicht entschieden, so ist Wohngeld nach dem Zweiten Wohngeldgesetz in der bisherigen Fassung bis zum 31. Dezember 1973, für die darauffolgende Zeit nach dem Zweiten Wohngeldgesetz in der durch dieses Gesetz geänderten Fassung zu gewähren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Vorschrift hatte zur Folge, daß die gesetzlichen Verbesserungen der Wohngeldansprüche den Berechtigten, über deren Ansprüche schon vor dem Inkrafttreten des Gesetzes entschieden war, erst nach dem Ende des Zeitraumes, für den ihnen Wohngeld bewilligt war, zugute kamen. Da nach § 27 Abs. 2 des Zweiten Wohngeldgesetzes vom 14. Dezember 1970 (BGBl. I S. 1637) - 2. WoGG - das Wohngeld in der Regel für zwölf Monate bewilligt wird (Bewilligungszeitraum), traten für diese Wohngeldberechtigten die Wirkungen des Gesetzes bis zu einem Jahr nach seinem Inkrafttreten ein. Während dieses Bewilligungszeitraumes wird gemäß § 29 des 2. WoGG das Wohngeld nur bei im Gesetz näher umschriebenen wesentlichen Veränderungen der Verhältnisse neu festgesetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Kläger des Ausgangsverfahrens bewohnt ein Eigenheim, zu dessen Errichtung er sich verschuldet hat. Seine Ehefrau und er sind als Heimarbeiter tätig. Sie haben fünf Kinder, die bei ihnen wohnen. Seit 1971 bezog der Kläger Wohngeld. Der Bewilligungszeitraum lag jeweils zwischen dem 1. August und dem 31. Juli des folgenden Jahres. Bevor es zum Ausgangsverfahren kam, war das Wohngeld mit Wirkung bis 31. Juli 1974 mit 211 DM monatlich bewilligt worden. Nach Inkrafttreten des Dritten Gesetzes zur Änderung de&amp; Zweiten Wohngeldgesetzes beantragte der Kläger des Ausgangsverfahrens alsbald die Erhöhung des Wohngeldes nach den Vorschriften des am 1. Januar 1974 in Kraft getretenen Gesetzes. Die Behörde des Landkreises lehnte diesen Antrag unter Hinweis auf Art. 4 Abs. 2 des Gesetzes mit der Begründung ab, daß die Erhöhungen des Wohngeldes erst mit Beginn des neuen Bewilligungszeitraums ab 1. August 1974 vorzunehmen seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Nach erfolglosem Widerspruchsverfahren erhob der Kläger des Ausgangsverfahrens Klage zum Verwaltungsgericht. Er beantragte zugleich die vorläufige Bewilligung des Mehrbetrages im Wege der einstweiligen Anordnung, der ihm von dem als Beschwerdegericht angerufenen Oberverwaltungsgericht in Höhe von 22 DM monatlich bis Juli 1974 zugesprochen wurde. In der Begründung des Beschlusses äußerte das Oberverwaltungsgericht Bedenken gegen die Verfassungsmäßigkeit der Vorschrift des Art. 4 des 3. ÄndG zum 2. WoGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. In der Hauptsache hat das angerufene Verwaltungsgericht das Verfahren ausgesetzt. Es hat dem Bundesverfassungsgericht die Frage zur Entscheidung vorgelegt, ob Art. 4 des 3. ÄndG zum 2. WoGG mit Art. 3 des Grundgesetzes vereinbar sei. Das Gericht hält es für willkürlich, daß der Gesetzgeber den Zeitpunkt für die Erhöhung des Wohngeldes an den zufälligen Umstand anknüpft, ob im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Gesetzes bereits über einen Antrag auf Wohngeld entschieden sei. Die Absicht des Gesetzgebers, hierdurch eine Flut von Neubewilligungsanträgen zum 1. Januar 1974 im Interesse der Entlastung der Verwaltung zu vermeiden, könne die Regelung nicht rechtfertigen. Es sei ohnedies nicht ausgeschlossen, daß Wohngeldberechtigte den nach § 29 Abs. 2 des 2. WoGG zulässigen Antrag auf Erhöhung des Wohngeldes wegen Veränderung der dem Wohngeldbescheid zugrunde liegenden Umstände stellten. Im übrigen entspreche das gleichzeitige Wirksamwerden der Verbesserung sozialer Leistungen allgemeinen Gerechtigkeitsvorstellungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Der Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau, der für die Bundesregierung Stellung genommen hat, hält die vorgelegte Norm für verfassungsgemäß. Die Festlegung verschiedener Stichtage für die Einführung der Leistungsverbesserungen sei aus Gründen der Verwaltungsökonomie geboten gewesen. Die Anknüpfung der Gewährung der neuen Leistung an die Bewilligungszeiträume wirke teilweise auch zugunsten der Betroffenen. Sofern Nachteile einträten, seien diese geringfügig und gingen zumeist über 20 DM monatlich nicht hinaus. Im übrigen schaffe § 29 Abs. 1 des 2. WoGG ein notwendiges soziales Korrektiv, weil bei erheblicheren Veränderungen vor Ablauf des Bewilligungsbescheides ein günstigerer Bescheid auch unter Berücksichtigung der Leistungsverbesserungen des Dritten Gesetzes zur Änderung des Zweiten Wohngeldgesetzes ergehen könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6. Nach der Auffassung des VIII. Senats des Bundesverwaltungsgerichts ist die durch die vorgelegte Vorschrift in Verbindung mit § 29 Abs. 2 des 2. WoGG geschaffene Rechtslage mit dem allgemeinen Gleichheitssatz vereinbar. Die gesetzliche Lösung sei aus Gründen der Verwaltungsökonomie sachgerecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    7. Der Kläger des Ausgangsverfahrens hat sich in seiner Stellungnahme der Ansicht des vorlegenden Gerichts angeschlossen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die vom vorlegenden Gericht erhobenen Bedenken sind unbegründet im Sinne von § 24 Satz 1 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Prüfungsmaßstab ist Art. 3 Abs. 1 GG. Nach der zu prüfenden Norm konnten Wohngeldberechtigte, die im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Gesetzes schon einen Bewilligungsbescheid erhalten hatten, der später ablief als der Bescheid anderer Berechtigter, die Vergünstigungen des Gesetzes erst entsprechend später in Anspruch nehmen. Sie wurden dadurch gegenüber diesen anderen Berechtigten ungleich behandelt. Die Vergleichbarkeit im Verhältnis der Wohngeldberechtigten, die schon einen Bewilligungsbescheid hatten, zu denen, die im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Gesetzes zwar einen Anspruch auf den Bezug von Wohngeld, jedoch noch keinen Bescheid hatten, ist weniger deutlich, sie mag aber mit der Folge unterstellt werden, daß auch insoweit die gesetzliche Regelung zu Ungleichheiten führte, weil die eine Gruppe der Berechtigten schon ab 1. Januar 1974, die andere erst später Verbesserungen des Dritten Gesetzes zur Änderung des Zweiten Wohngeldgesetzes in Anspruch nehmen konnte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Grundsätzlich obliegt dem Gesetzgeber die Entscheidung, ob, in welchem Umfange, aber auch wann er eine Verbesserung von gesetzlichen Sozialleistungen gewähren will. Bei der Abgrenzung der Leistungsempfänger jedoch ist er an den allgemeinen Gleichheitssatz gebunden. Regelungen, die innerhalb eines vergleichbaren Personenkreises einzelne Gruppen bevorzugen oder benachteiligen, müssen für eine an der Gerechtigkeit orientierte Betrachtungsweise den geregelten Lebensverhältnissen entsprechen und durch vernünftige, sachliche Gründe gerechtfertigt sein (vgl. BVerfGE 38, 187 [197] m.w.N.; 39, 316 [326 f.]). Das gilt auch, wenn der Gesetzgeber gleiche Leistungen zu verschiedenen Zeitpunkten gewährt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Geschieht das im Rahmen von Übergangsvorschriften der in Rede stehenden Art, so ist die Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers um so größer, je geringfügiger die Ungleichheit nach Dauer oder Höhe ist. Im vorliegenden Falle war zwar die zeitliche Verzögerung, die in extremen Fällen dazu führen konnte, daß Wohngeldberechtigte die Verbesserung des Dritten Gesetzes zur Änderung des Zweiten Wohngeldgesetzes erst ein Jahr nach dem Inkrafttreten bezogen, nicht gänzlich unerheblich. Indessen ist die dadurch hervorgerufene Ungleichheit, insbesondere die mögliche finanzielle Benachteiligung einzelner Gruppen, absolut und im Verhältnis zu den Wohngeldzahlungen, auf die sie Anspruch haben, gering. Bei einem Vergleich der dem Gesetz beigefügten Tabellen zeigt sich, daß die gesetzlichen Verbesserungen kaum je mehr als 20 DM monatlich ausmachen; darauf hat die Bundesregierung zutreffend hingewiesen. Auch im Verhältnis zu dem jeweiligen Wohngeldanspruch konnte ein erheblicher Ausfall von Wohngeld durch die Verzögerung deswegen nicht verursacht werden, weil § 29 Abs. 2 des 2. WoGG dem Berechtigten ohne Rücksicht auf die Laufzeit seines Bewilligungsbescheides den Anspruch auf Erhöhung seines Wohngeldes gibt, wenn sich die der Wohngeldbewilligung zugrunde liegenden Belastungen oder sein Einkommen um mehr als 15 % während des Bewilligungszeitraumes ändern.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Unter diesen Umständen durfte der Gesetzgeber die Leistungsverbesserung entsprechend dem System der Wohngeldbewilligung im Zweiten Wohngeldgesetz einführen. Wohngeld wird in der Regel für zwölf Monate bewilligt (§ 27 Abs. 1 des 2. WoGG). Nur in dem verhältnismäßig seltenen Fall des § 29 des Gesetzes sind Veränderungen des Wohngeldbescheides zugunsten des Berechtigten vorgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Im übrigen rechtfertigt sich die Regelung auch aus Gründen der Verwaltungspraktikabilität. Das Bundesverfassungsgericht hat wiederholt ausgesprochen, daß der Gesetzgeber den praktischen Erfordernissen der Verwaltung Rechnung tragen kann (vgl. BVerfGE 9, 20 [32]; 27, 220 [230]). Diesem Gesichtspunkt kann insbesondere als Rechtfertigung für eine Ungleichbehandlung bei der Regelung von Massenerscheinungen eine besondere Bedeutung zukommen (vgl. BVerfGE 21, 209 [217 f.]; 25, 101 [109]; 37, 1 [31]). Allerdings gilt dies nur mit Einschränkungen; der Gesichtspunkt der Verwaltungsökonomie darf nur in geringfügigen und besonders gelagerten Fällen zu Ungleichheiten führen, während stärkere Belastungen ganzer Gruppen das Maß des verfassungsrechtlich Zulässigen auch überschreiten können (vgl. BVerfGE 27, 220 [230]). Im vorliegenden Fall ist es zwar unverkennbar, daß durch die vorgelegte Norm größere Gruppen benachteiligt werden, aber ihre Ungleichbehandlung ist weder dauerhaft noch sehr erheblich; zudem muß auch berücksichtigt werden, daß eine Verpflichtung des Gesetzgebers, schon bei Überleitungsvorschriften im Interesse sozialer Gerechtigkeit überall strikte Gleichförmigkeit zu wahren, die allgemeine Einführung sozialer Leistungsverbesserungen zeitlich erheblich verschieben müßte - ein Ergebnis, das gewiß sozialer Gerechtigkeit nicht entsprechen würde (vgl. BVerfGE 40,121 [140]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die vorgelegte Norm diente in sachgerechter Weise der Verwaltungspraktikabilität, weil sie verhinderte, daß die Verwaltung alsbald im Zeitpunkt des Inkrafttretens der Leistungsverbesserung des Wohngeldes mit Anträgen überflutet wurde. Es ist einleuchtend, daß dabei Schwierigkeiten hätten auftauchen können, dies um so mehr, als die Verwaltung nach der Vorschrift des § 26 Abs. 2 des 2. WoGG gehalten ist, schon dann, wenn sie einen Antrag nicht binnen drei Monaten erledigen kann, zu prüfen, ob eine vorläufige Bewilligung erfolgen muß. Demgegenüber trifft die Überlegung in der Vorlage nicht zu, daß schon deshalb mit stark vermehrten Anträgen gerechnet werden mußte, weil die beanstandete Regelung Wohngeldberechtigte nicht daran hinderte, Veränderungsanträge nach § 29 Abs. 1 des 2. WoGG zu stellen. Der Gesetzgeber brauchte aber nicht - wie sich inzwischen bestätigt hat - damit zu rechnen, daß besonders viele Berechtigte von dieser an genau umschriebene Voraussetzungen geknüpften Möglichkeit tatsächlich Gebrauch machten. Schließlich läßt sich dem Gesichtspunkt der Verwaltungsökonomie gegenüber auch nicht einwenden, es wäre dem Gesetzgeber möglich gewesen, gesetzlich zu regeln, daß der Wohngeldberechtigte zwar erst nach Ablauf des Bewilligungszeitraums einen Antrag auf neue Bewilligung stellen, jedoch dann rückwirkend ab 1. Januar 1974 den erhöhten Betrag beanspruchen könne. Verfassungsrechtlich jedenfalls ist der Gesetzgeber nicht gehalten, eine derartige im System des Wohngeldes atypische Rückwirkung einzuführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Bei der vorstehenden Prüfung hat es sein Bewenden. Zwar hat das Bundesverfassungsgericht wiederholt ausgesprochen, daß bei einer verfassungsrechtlichen Prüfung nach Art. 3 Abs. 1 GG das Sozialstaatsprinzip (Art. 20 Abs. 1 GG) zu berücksichtigen sei, wenn die in Frage stehende Regelung staatliche Leistungen zum Zwecke der sozialen Sicherung bestimmter Personen betrifft (vgl. BVerfGE 38, 187 [197]; 39, 316 [326 f.]). Diese Rechtsprechung besagt aber nicht, daß der dem Gesetzgeber regelmäßig zukommende Gestaltungsspielraum im Rahmen des Art. 3 Abs. 1 GG unter der Einwirkung des Sozialstaatsgebotes auch dann verkürzt wird, wenn es sich, wie vorliegend, um eine praktikable Überleitungsnorm handelt, die als Nebenfolge eine zeitlich begrenzte und geringfügige Ungleichbehandlung bewirkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Haager	Dr. Böhmer Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse Dr. Katzenstein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



