<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 14. Oktober 1992 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvE 14/90 - in dem Verfahren über den Antrag festzustellen, daß der Antragsteller durch die Behandlung seiner Abänderungsanträge zur 2. Beratung des Entwurfes eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 18. Mai 1990 über die Schaffung einer Währungs-, Wirtschafts- und Sozialunion zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik - Drucksachen 11/7171,11/7350,11/7351 - dadurch in seinen Rechten aus Artikel 38 Absatz 1 Grundgesetz verletzt worden ist, daß 1. seine Abänderungsanträge aus den Anschreiben an die Antragsgegnerin zu 2) vom 19. und 20. Juni 1990 nicht gemäß § 82 Absatz 1 Satz 2, 2. Halbsatz GeschOBT vor der Sitzung verteilt oder während der Sitzung verlesen worden sind, 2. der Antragsteller in der 217. Sitzung des Deutschen Bundestages vom 21. Juni 1990 gehindert worden ist, weitere Abänderungsanträge mündlich zu stellen Antragsteller: Herr W... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Renate Eckoldt und Kollegen, Kirchenallee 25, Hamburg l -, Antragsgegner: 1. Deutscher Bundestag, vertreten durch den Präsidenten, Bundeshaus, Bonn 1, 2. Präsident des Deutschen Bundestages, Bundeshaus, Bonn 1.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag wird verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antragsteller war Mitglied des 11. Deutschen Bundestages. Für die zweite Lesung der Gesetzesentwürfe der Fraktionen der CDU/CSU und F.D.P. und der Bundesregierung für ein Gesetz zu dem Vertrag vom 18. Mai 1990 über die Schaffung einer Währungs-, Wirtschafts- und Sozialunion zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik (BTDrucks. 11/7171, 11/7350, 11/7351), die am 21. Juni 1990 stattfinden sollte, überreichte der Antragsteller der Bundestagsverwaltung am 19. Juni 1990 sechzig Änderungsanträge. Nachdem ihm Bedenken gegen die geschäftsordnungsmäßige Zulässigkeit dieser Anträge mitgeteilt worden waren, legte der Antragsteller während des 20. Juni 1990 mehrere hundert weitere Änderungsanträge vor. Sie wurden nach einer Entscheidung des Präsidenten des Bundestages ohne weitere Bearbeitung, Registrierung und Vervielfältigung in vier Exemplaren kopiert und am folgenden Morgen mit Hinweisschildern in der Vorhalle des Plenarsaals zur Einsicht ausgelegt. Zu Beginn der zweiten Beratung am 21. Juni 1990 wies der amtierende Präsident darauf hin, daß aus technischen Gründen nur so hätte verfahren werden können (Plenarprot. 11/217, S. 17160 A). Geschäftsordnungsanträge des Antragstellers, seine Änderungsanträge mit je einer Drucksachen-Nummer zu versehen, entsprechend der Geschäftsordnung zu behandeln und jedem Abgeordneten ins Fach zu legen, wurden abgelehnt (a.a.O. S. 17161 D).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Verlaufe der Debatte versuchte der Antragsteller, weitere Abänderungsanträge mündlich zu stellen. Nachdem er das Wort erhalten hatte, begann er, diese zu verlesen. Nach fünf Minuten entzog ihm der Präsident des Bundestages unter Hinweis darauf, daß die Redezeit beendet sei, das Wort (a.a.O. S. 17269 B).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antragsteller begehrt mit seinen am 19. Dezember 1990 eingegangenen, gegen den Deutschen Bundestag und den Präsidenten des Bundestages gerichteten Anträgen die Feststellung, daß er in seinen Rechten aus Art. 38 Abs. 1 GG dadurch verletzt worden ist, daß seine Abänderungsanträge vom 19. und 20. Juni 1990 nicht gemäß § 82 Abs. 1 Satz 2 2. Halbs. GOBT vor der Sitzung verteilt oder während der Sitzung verlesen worden sind, und daß er in der Sitzung des Deutschen Bundestages vom 21. Juni 1990 gehindert worden ist, weitere Abänderungsanträge mündlich zu stellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragsgegner halten die Anträge für unzulässig, jedenfalls aber für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag ist unzulässig. Die Frage, ob der Antragsteller mit Ablauf der Wahlperiode des 11. Deutschen Bundestages die Parteifähigkeit verloren hat, kann dahinstehen. Offenbleiben kann auch, inwieweit der dem Antragsteller durch Art. 38 Abs. 1 GG gewährleistete repräsentative verfassungsrechtliche Status die ihm in § 82 Abs. 1 GOBT eingeräumten Befugnisse umfaßt (vgl. BVerfGE 80, 188 [218]). Jedenfalls fehlt das auch im Organstreitverfahren auf seiten des Antragstellers erforderliche Rechtsschutzbedürfnis (vgl. BVerfGE 62, 1 [33]; 67,100 [127]; 68, 1 [77]). Der Antragsteller ist nicht mehr Mitglied des Bundestages. Dieser oder ein ähnlicher Streit kann sich zwischen den Beteiligten nicht wiederholen. Ein sonstiges schutzwürdiges Interesse an der Klärung der Frage, ob die Behandlung seiner Änderungsanträge zum Gesetz zu dem Vertrag über die Schaffung einer Währungs-, Wirtschafts- und Sozialunion zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik ihn in seinen Rechten als Abgeordneter verletzt hat, ist nicht ersichtlich. Der Senat sieht auch sonst keine Veranlassung, das Verfahren fortzuführen, wobei hier dahinstehen kann, ob er dies trotz des fehlenden Rechtsschutzbedürfnisses auf seiten des Antragstellers könnte, wenn er das öffentliche Interesse hieran bejahte (vgl. hierzu BVerfGE 24, 299 [300]; 83,175 [181]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Mahrenholz	Böckenförde Klein Graßhof	Kruis Kirchhof Winter	Sommer
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



