<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Es verstößt gegen § 39 des Hochschulrahmengesetzes, wenn das Hochschulrecht eines Landes für die Wahlen zu den Kollegialorganen der Hochschulen ausschließlich das Mehrheitswahlrecht vorsieht.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 28. März 1984 - 2 BvL 3, 4, 5, 6/82 - in den Verfahren zur Prüfung der Frage, ob § 26 Abs. 2 Satz 1 des Hochschulgesetzes des Landes Schleswig-Holstein in der Fassung vom 1. März 1979, geändert durch Gesetz vom 10. Oktober 1980 (GVOBl. Schl.-H. S. 288), mit § 39 Satz 1 des Hochschulrahmengesetzes des Bundes vom 26. Januar 1976 (BGBl. I S. 185), zuletzt geändert durch Gesetz vom 10. Mai 1980 (BGBl. I S. 561), vereinbar ist - Aussetzungsund Vorlagebeschlüsse des Schleswig-Holsteinischen Verwaltungsgerichts - 9. Kammer - vom 9. Oktober 1981 - 9 A 253/81 (90), 9 A 254/81 (90), 9 A 255/81 (90), 9 A 256/81 (90) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 26 Absatz 2 Satz 1 Hochschulgesetz des Landes Schleswig-Holstein in der Fassung vom 1. März 1979 (Gesetz- und Verordnungsbl. S. 123), geändert durch Gesetz vom 10. Oktober 1980 (Gesetz- und Verordnungsbl. S. 288), ist mit § 39 Satz 1 des Hochschulrahmengesetzes vom 26. Januar 1976 (Bundesgesetzbl I S. 185), zuletzt geändert durch Gesetz vom 10. Mai 1980 (Bundesgesetzbl. I S. 561), insoweit unvereinbar und damit nichtig, als danach die Wahl der Vertreter der Gruppe der Professoren und der Gruppe der Hochschulassistenten, wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter und Lehrkräfte für besondere Aufgaben in den Senat und in das Konsistorium der Hochschulen des Landes Schleswig-Holstein ausschließlich nach den Grundsätzen des Mehrheitswahlrechts durchzuführen ist.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlagebeschlüsse betreffen die Frage, ob § 26 Abs. 2 Satz 1 des Hochschulgesetzes des Landes Schleswig-Holstein, der bestimmt, daß die Wahlen in die Gremien der Hochschulen nach den Grundsätzen der Mehrheitswahl durchzuführen sind, mit § 39 Satz 1 Hochschulrahmengesetz vereinbar ist. Nach dieser Vorschrift werden die Vertreter der Mitgliedergruppen in den zentralen Kollegialorganen und in den Fachbereichsräten der Hochschule in der Regel nach den Grundsätzen der personalisierten Verhältniswahl gewählt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Mit dem Erlaß des Hochschulrahmengesetzes im Jahre 1976 (BGBl. I S. 185 - im folgenden: HRG) hat der Bund von seiner Rahmengesetzgebungskompetenz zur Regelung der allgemeinen Grundsätze des Hochschulwesens nach Art. 75 Nr. 1 a GG Gebrauch gemacht. Das Hochschulrahmengesetz regelt u. a. die Stellung der Mitglieder der Hochschule, die Zusammensetzung der Hochschulgremien und die Wahlen hierzu.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für das Wahlverfahren bestimmt § 39 HRG, soweit hier einschlägig:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 39 Wahlen Die Vertreter der Mitgliedergruppen in den zentralen Kollegialorganen und im Fachbereichsrat werden in freier, gleicher und geheimer Wahl von den jeweiligen Mitgliedergruppen und in der Regel nach den Grundsätzen der personalisierten Verhältniswahl gewählt. . .
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Um sein Hochschulrecht innerhalb der in § 72 Abs. 1 HRG bestimmten Dreijahresfrist an die bundesrechtlichen Vorgaben anzupassen, änderte das Land Schleswig-Holstein sein Hochschulgesetz vom 2. Mai 1973 (GVOBl. S. 153 - im folgenden: HSG) durch das Gesetz zur Änderung des Hochschulgesetzes vom 22. Dezember 1978 (GVOBl. S. 356), das am 1. Januar 1979 in Kraft trat. Die Neufassung wurde am 1. März 1979 bekanntgemacht (GVOBl. S. 123). Nach § 26 Abs. 2 dieses Gesetzes gilt für die Wahlen zu den Hochschulorganen das Mehrheitswahlrecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 26 HSG lautet auszugsweise wie folgt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wahlen § 26 (1) Die Wahlen zu den Hochschulorganen werden von der Hochschule durch Satzung (Wahlordnung) geregelt. Dabei ist vorzusehen, daß die Hochschulorgane in allgemeiner, gleicher, freier und geheimer Wahl gewählt werden ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Die Mitglieder jeder Gruppe nach § 23 Abs. 1 Nr. 1 bis 4 wählen aus ihrer Mitte ihre Vertreter in die Gremien der Hochschule nach den Grundsätzen der Mehrheitswahl ohne das Recht der Stimmenhäufung und unmittelbar ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 23 Abs. 1 HSG faßt die Mitglieder der Hochschule in Gruppen zusammen; die Professoren sowie die Hochschulassistenten, die wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter im Dienst des Landes und die Lehrkräfte für besondere Aufgaben bilden jeweils eine Gruppe (§ 23 Abs. 1 Nr. 1 und 2 HSG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Kläger des Ausgangsverfahrens zu 2 BvL 3/82 sind elf Professoren und ein Dozent, die Kläger des Ausgangsverfahrens zu 2 BvL 6/82 sind zwei wissenschaftliche Angestellte und ein wissenschaftlicher Direktor der beklagten Christian-Albrechts-Universität zu Kiel. Sie alle fechten die am 21. Januar 1981 durchgeführte Wahl zum Senat der Beklagten an. Die Kläger des Ausgangsverfahrens zu 2 BvL 4/82 sind zehn Professoren und ein Dozent, die Kläger des Ausgangsverfahrens zu 2 BvL 5/82 sind drei wissenschaftliche Angestellte, ein wissenschaftlicher Direktor und ein Privatdozent der Beklagten. Sie fechten die am selben Tag durchgeführte Wahl zum Konsistorium an.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Beklagte erließ am 30. Oktober 1980 für die angefochtenen Wahlen eine Bekanntmachung, worin sie die auf die Gruppe der Professoren entfallenden Sitze im Senat auf 14, im Konsistorium auf 35, die von der Gruppe der Hochschulassistenten, der wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter im Dienst des Landes und der Lehrkräfte für besondere Aufgaben zu besetzenden Sitze im Senat auf vier, im Konsistorium auf zehn festsetzte, wobei die Sitze der letztgenannten Gruppe im Verhältnis 1 : 1 zwischen den Hochschulassistenten und den übrigen Gruppenmitgliedern aufgeteilt wurden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Neben mehreren Einzelwahlvorschlägen, die auf je einen Professor und einen Stellvertreter lauteten, wurde für die Wahl der Professoren ein sogenannter Listenvorschlag zur Wahl sowohl zum Senat als auch zum Konsistorium eingereicht. Keiner der klagenden Professoren war auf einem Listenvorschlag aufgeführt. Ein Teil von ihnen kandidierte für eines der beiden oder für beide Gremien als Direktbewerber oder Stellvertreter. Alle Kandidaten der Liste der Professoren wurden in den Senat und in das Konsistorium gewählt, die klagenden Professoren wurden nicht gewählt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Kläger der Ausgangsverfahren zu 2 BvL 5/82 und 2 BvL 6/82 sind Mitglieder des Verbandes Hochschule und Wissenschaft (VHW) und kandidierten für diesen Verband in der Gruppe nach § 23 Abs. 1 Nr. 2 HSG. Die Kläger wurden nicht gewählt, während die (gewerkschaftlichen) Listen der anderen Mitbewerber sowie - bei der Wahl zum Konsistorium - ein Einzelbewerber erfolgreich waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Ohne von der Möglichkeit des Einspruchs beim Wahlausschuß Gebrauch zu machen, erhoben die Kläger aller Ausgangsverfahren Klage zum Verwaltungsgericht:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Kläger der Ausgangsverfahren zu 2 BvL 3/82 und zu 2 BvL 4/82 begehren die Feststellung, daß die am 21. Januar 1981 durchgeführten Wahlen zu den Kollegialorganen der Beklagten unwirksam sind, soweit dadurch die Vertreter der Gruppe der Professoren in den Senat und in das Konsistorium gewählt wurden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Kläger der Ausgangsverfahren zu 2 BvL 5/82 und zu 2 BvL 6/82 begehren die Feststellung, daß die Wahlen zu den Kollegialorganen der Beklagten unwirksam sind, soweit dadurch die Vertreter der Gruppe nach § 23 Abs. 1 Nr. 2 HSG in das Konsistorium und in den Senat gewählt wurden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. a) Zur Begründung ihrer Klage haben die Kläger im wesentlichen übereinstimmend vorgetragen, ihr aktives, z. T. auch ihr passives Wahlrecht sei verletzt. Die Wahlen seien ungültig, weil sie entsprechend der Wahlordnung der Beklagten nach dem Grundsatz der Mehrheitswahl durchgeführt worden seien. Die Wahlordnung ermangele indessen einer gültigen Rechtsgrundlage. Denn § 39 Satz 1 HRG sehe für Gremien wählen an den Hochschulen vor, daß in der Regel nach den Grundsätzen der personalisierten Verhältniswahl gewählt werde. Jedes Land müsse das Verhältniswahlrecht als Regel einführen. § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG schließe die Verhältniswahl an den Hochschulen Schleswig-Holsteins jedoch aus. Die Vorschrift sei daher mit der höherrangigen Vorschrift des § 39 Satz 1 HRG nicht vereinbar und deshalb nach Art. 31 GG nichtig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die Beklagte hat in allen Ausgangsverfahren Klageabweisung beantragt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Kläger könnten eine Unwirksamkeit der Wahl zum Senat und zum Konsistorium nur im Hinblick auf die jeweils eigene, nicht aber bezüglich der übrigen Mitgliedergruppen rügen. Ihrem darüber hinausgehenden Klageantrag fehle das Feststellungsinteresse. Im übrigen seien die Klagen nicht begründet. § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG verstoße nicht gegen § 39 HRG. Zweifel an der Vereinbarkeit beider Normen bestünden zwar möglicherweise insoweit, als § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG für die Wahlen sämtlicher Mitgliedergruppen zu den Hochschulgremien die Mehrheitswahl vorschreibe. Bezüglich der Gruppe der Professoren und der Gruppe nach § 23 Abs. 1 Nr. 2 HSG gelte dies jedoch nicht. Die geringe Zahl der in diesen Wählergruppen aktiv Wahlberechtigten und die Struktur dieser Gruppen ließen eine Listenwahl, die zu parteiähnlichen Gruppierungen führen müsse, nicht sinnvoll erscheinen. Die Rahmenregelung des Bundes gelte für die Hochschulen aller Bundesländer, die zum Teil eine erheblich größere Zahl von Professoren und wissenschaftlichen Mitarbeitern aufwiesen. Es sei sachgerecht, wenn der schleswig-holsteinische Landesgesetzgeber für seine viel kleineren Hochschulen von der Regel des § 39 Satz 1 HRG abgewichen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Das Verwaltungsgericht hat die vier Verfahren gemäß Art. 100 Abs. 1 Satz 2 GG ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob § 26 Abs. 2 Satz 1 des Hochschulgesetzes des Landes Schleswig-Holstein in der Fassung vom 1. März 1979, geändert durch Gesetz vom 10. Oktober 1980, mit § 39 Satz 1 des Hochschulrahmengesetzes vom 26. Januar 1976, zuletzt geändert durch Gesetz vom 10. Mai 1980, vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es hält die Klagen für zulässig, da sie eine hochschulinterne Organstreitigkeit beträfen, für die der Verwaltungsrechtsweg offenstehe. Die Kläger hätten wegen einer Verletzung ihres aktiven und z. T. auch ihres passiven Wahlrechts ein Feststellungsinteresse.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Verwaltungsgericht hält die Klagen auch für begründet. Es sieht sich jedoch gehindert, ihnen stattzugeben, da § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG seiner Ansicht nach dem Begehren der Kläger entgegensteht. Diese Norm, über die sich das Gericht, anders als über die Wahlordnung der beklagten Universität, nicht hinwegsetzen dürfe, verstoße gegen § 39 Satz 1 HRG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Deshalb sei die Vorlage an das Bundesverfassungsgericht zulässig mit dem Ziel, daß dieses § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG für nichtig erkläre. Dann könne den Klagen stattgegeben werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den Verstoß dieser Norm gegen den von ihm als verfassungsgemäß erachteten § 39 Satz 1 HRG begründet das Gericht wie folgt: Die Grundsätze der Mehrheitswahl und der Verhältniswahl seien miteinander nicht vereinbar. Wenn das Hochschulrahmengesetz für den Regelfall die "personalisierte Verhältniswahl" vorschreibe, sei es dem Landesgesetzgeber verwehrt, für die Hochschulen seines Zuständigkeitsbereichs ausschließlich das Mehrheitswahlrecht vorzusehen. Die Formulierung "in der Regel" belasse dem Landesgesetzgeber nicht die Befugnis, anstelle der personalisierten Verhältniswahl ohne Ausnahme die Mehrheitswahl anzuordnen. Eine verfassungskonforme Auslegung des § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG sei nicht möglich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu den Verfahren haben sich der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft im Namen der Bundesregierung, der Ministerpräsident des Landes Schleswig-Holstein, der Präsident des Landtags von Schleswig-Holstein, der Präsident des Bundesverwaltungsgerichts sowie die Parteien der Ausgangsverfahren geäußert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach Ansicht des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft verstößt § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG gegen § 39 Satz 1 HRG in Verbindung mit § 72 Abs. 1 HRG, soweit die landesrechtliche Norm für die Wahl der Gruppenvertreter in den zentralen Kollegialorganen und im Fachbereichsrat Mehrheitswahl vorschreibt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Landesgesetzgeber sei nicht nur von der Regel des § 39 Satz 1 HRG, der personalisierten Verhältniswahl, abgewichen, sondern habe in seinem Hochschulrecht unverändert das vor Inkrafttreten des Hochschulrahmengesetzes geltende Mehrheitswahlrecht beibehalten und auf die Anpassung an dieses Gesetz verzichtet. Dies sei nach Ablauf der dreijährigen Anpassungsfrist des § 72 Abs. 1 HRG unzulässig. Den verfassungsrechtlich unbedenklichen bundesrechtlichen Anforderungen genüge ein Landesgesetz nicht, welches das System der personalisierten Verhältniswahl völlig ausschließe. Die Gesetzesmaterialien bestätigten diese Auffassung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das in § 39 Satz 1 HRG vorgeschriebene Wahlsystem erfordere, daß die Sitze in den Gremien im Verhältnis der auf die Wahlvorschläge entfallenden Stimmenanteile zugeteilt würden. Das Wahlergebnis müsse anhand einer Verhältnisrechnung ermittelt werden. So werde auch die Vertretung von Minderheiten gesichert. Bei Mehrheitswahl seien hingegen nur die Wahlvorschläge erfolgreich, die eine Stimmenmehrheit auf sich vereinigen könnten. Der Begriff "personalisierte Verhältniswahl" sei eine für das Bundestagswahlrecht gebräuchliche Bezeichnung. An diesem Begriffsverständnis hätten sich die Gesetzgebungsorgane orientiert. § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG schließe die für die Verhältniswahl typische Stimmenverwertung aus und widerspreche daher § 39 Satz 1 HRG. Der Landesgesetzgeber dürfe sich nicht gegen die vom Bundesgesetzgeber als sachgerecht angesehene personalisierte Verhältniswahl entscheiden, selbst wenn er wegen der geringen Zahl von Wahlberechtigten eine Listenwahl nicht als sinnvoll erachte. Um solchen Besonderheiten Rechnung zu tragen, verblieben einem Land auch bei der Verhältniswahl genügend Möglichkeiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Ministerpräsident des Landes Schleswig-Holstein hält § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG nur insoweit für entscheidungserheblich, als er die Wahl der Vertreter der Professoren sowie der Hochschulassistenten, der wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter im Dienst des Landes und der Lehrkräfte für besondere Aufgaben in Senat und Konsistorium der Christian-Albrechts-Universität zu Kiel nach den Grundsätzen der Mehrheitswahl vorschreibe. Die Vorschrift sei mit Bundesrecht vereinbar. Im Hinblick auf den Begriff "personalisierte Verhältniswahl" seien durch § 39 HRG alle Verfahrensarten zugelassen, die dem Wähler einen eigenen Einfluß auf die Person des Mandatsträgers gäben. Auch die am stärksten personalisierende Form, die Mehrheitswahl, verstoße nicht gegen das Hochschulrahmengesetz. Dies ergebe sich aus Entstehungsgeschichte und Wortlaut, wonach nur "in der Regel" die personalisierte Verhältniswahl gelte. Da zudem der Bund für das Hochschulwesen nur eine Rahmengesetzgebungskompetenz habe, dürfe ein Land auch generell an seinen Hochschulen das Mehrheitswahlrecht einführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verhältniswahl sei für die Hochschulen ungeeignet, da sie zwangsläufig zur Politisierung und Fraktionsbildung führe. Der Gesichtspunkt des Minderheitenschutzes müsse im Hochschulbereich hinter dem Ziel der Pflege und Entwicklung der Wissenschaften zurücktreten. Die Gruppe der Professoren, die nach dem "Hochschulurteil" des Bundesverfassungsgerichts die Mehrheit in den Gremien haben müsse, dürfe durch eine Politisierung nicht gespalten werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG sei auch wegen der besonderen Verhältnisse an den Hochschulen Schleswig-Holsteins mit § 39 Satz 1 HRG vereinbar. Dieses Land habe nach Bremen und dem Saarland die kleinsten Hochschulen aller Bundesländer. Die Verhältniswahl sei für sie nicht geeignet, da jeweils nur sehr wenige Kandidaten in die Hochschulgremien zu wählen seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Präsident des Landtags von Schleswig-Holstein hat die vom Landtag am 9. Juni 1982 mehrheitlich beschlossene Stellungnahme übersandt. Sie lautet: § 26 Abs. 2 Satz 1 des Schleswig-Holsteinischen Hochschulgesetzes ist aus folgenden Gründen mit § 39 Satz 1 des Hochschulrahmengesetzes vereinbar: Im Hinblick auf den Begriffsinhalt und die Entstehungsgeschichte des § 39 HRG sowie unter Berücksichtigung seiner verfassungskonformen und auf die besonderen Verhältnisse in Schleswig-Holstein bezogenen Auslegung lassen die dort in der Regel vorgeschriebenen Grundsätze der personalisierten Verhältniswahl auch das in § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG vorgesehene Wahlsystem zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. In seiner vom Präsidenten des Bundesverwaltungsgerichts vorgelegten Stellungnahme neigt dessen 7. Senat der Ansicht zu, § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG überschreite den Rahmen des § 39 Satz 1 HRG. Hierfür spreche der vom Ausschuß für Bildung und Wissenschaft im Gesetzgebungsverfahren vorgeschlagene Begriff "personalisierte Verhältniswahl"; er lasse das uneingeschränkte Mehrheitswahlrecht nicht zu. Den Gesetzesmaterialien sei nicht zu entnehmen, daß der Bundesgesetzgeber im Hochschulrahmengesetz entscheidend nur auf ein "personalisierendes" Element der Wahl Wert gelegt und mit den Worten "in der Regel" die Ein- . führung des Verhältniswahlrechts in das Belieben des Landesgesetzgebers gestellt habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dem Landesgesetzgeber sei keine uneingeschränkte Dispositioinsbefugnis über das Hochschulwahlsystem eingeräumt worden. Eine solche lasse sich auch nicht aus der nach Art. 75 Nr. 1 a GG beschränkten Rahmenkompetenz des Bundes herleiten. Um die Möglichkeit einer von Land zu Land wechselnden Regelung des Wahlsystems völlig offenzuhalten, hätte es keiner rahmenrechtlichen Regelung bedurft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Die Kläger der Ausgangsverfahren meinen, die reine Mehrheitswahl könne nicht unter den Begriff "personalisierte Verhältniswahl" subsumiert werden. Die im Hochschulrahmengesetz festgelegte Personalisierung der Verhältniswahl bedeute keine Annäherung an den Grundsatz der Mehrheitswahl. Eine Personalisierung sei sowohl bei der Mehrheitswahl als auch bei der Verhältniswahl möglich. Für eine Abgrenzung der Wahlsysteme sei allein entscheidend, ob und in welchem Maß nach dem Willen des Gesetzgebers auch Minderheiten in den Gremien vertreten sein sollten. Das Hochschulrahmengesetz habe dies mit der Einführung der Verhältniswahl grundsätzlich erreichen wollen. Dieser Grundsatz werde durch die vorgeschriebene "Personalisierung" der Wahl in keiner Weise eingeschränkt, da auch durch sie eine Repräsentation der Minderheiten in den Gremien entsprechend ihrer Stärke bewirkt werde. § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG könne auch nicht etwa deshalb Bestand haben, weil nach § 39 Satz 1 HRG die Vertreter der Gruppen nur "in der Regel" nach den Grundsätzen der personalisierten Verhältniswahl zu wählen seien. Anderenfalls wäre diese rahmenrechtliche Regelung überflüssig. Sie zwinge den Landesgesetzgeber keineswegs zur Einführung eines bestimmten Wahlsystems, schreibe ihm vielmehr nur ein personenbezogenes System vor, das im Ergebnis die Repräsentation möglichst vieler Interessengruppen in den Gremien gewährleiste. Die bundeseinheitliche Festlegung eines solchen Grundsatzes sei keine Überschreitung der Rahmenkompetenz.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="38" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6. Nach Auffassung der beklagten Universität Kiel ist § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG mit § 39 Satz 1 HRG vereinbar. Diese Vorschrift mit ihrem weiten Auslegungsspielraum lasse auch Formen der Mehrheitswahl zu. Bei Wahlen mit nur wenigen zu vergebenden Sitzen, wenigen Wahlvorschlägen oder Wahlberechtigten, sei eine Proporzwahl nicht oder nur sehr schwer zu verwirklichen. Solche Konstellationen bestünden in der beklagten Universität in zahlreichen Fakultäten. Jede Mischform zwischen Verhältnis- und Mehrheitswahl und damit auch die "personalisierte Verhältniswahl" könne so ausgestaltet werden, daß sie wie eine Mehrheitswahl wirke. § 39 Satz 1 HRG ermögliche zudem Ausnahmen durch die Formulierung "in der Regel". Eine Ausnahme von der Listenwahl sei möglich, wenn sich die Wahlberechtigten einer Gruppe wegen deren geringer Größe gegenseitig weitgehend bekannt seien. In diesem Fall sei die Anwendung des Mehrheitswahlrechts bei Wahlgruppen mit geringer Größe nicht nur zulässig, sondern auch geboten, weil es mit dem Prinzip der Gruppenuniversität in Einklang stehe. Eine Proporzwahl zerstörte nämlich nicht nur die Homogenität der jeweils kleinen Gruppen der Professoren und Hochschulassistenten. Sie brächte auch die Gefahr mit sich, daß die Mehrheit der Professoren in allen Fragen der Forschung und Lehre ausgehöhlt und gefährdet wäre. Die in § 39 Satz 1 HRG vorgesehene Möglichkeit von Ausnahmen könne einem Landesgesetzgeber generell die Einführung der Mehrheitswahl erlauben. Dies ergebe sich aus der eingeschränkten Gesetzgebungskompetenz des Bundes für die allgemeinen Grundsätze des Hochschulwesens.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="39" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zu gemeinsamer Entscheidung verbundenen Vorlagen sind zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Verwaltungsgericht hat in einer den Anforderungen des Art. 100 Abs. 1 GG und des § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG genügenden Weise dargelegt, daß es für seine in den vier Ausgangsverfahren zu treffenden Entscheidungen jeweils auf die Gültigkeit des § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG ankommt. Ist diese Vorschrift mit dem Bundesrecht vereinbar und ist damit die aufgrund und entsprechend § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG erlassene Wahlordnung der Universität Kiel gültig, sind die Klagen abzuweisen. Verstößt § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG gegen die bundesrahmenrechtliche Regelung des § 39 Satz 1 HRG, so ist § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG nach Art. 31 GG nichtig. Das Verwaltungsgericht könnte dann den Klagen stattgeben, weil die bei der Beklagten des Ausgangsverfahrens durchgeführten Wahlen zum Senat und zum Konsistorium hinsichtlich der gewählten Vertreter der Professoren und der Hochschulassistenten, der wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter im Dienst des Landes und der Lehrkräfte für besondere Aufgaben unwirksam wären.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Vorlagefrage bedarf allerdings in allen Verfahren einer Eingrenzung und Präzisierung (vgl. BVerfGE 56, 1 [11]):
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Gültigkeit des § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG ist für die Entscheidung in den Ausgangsverfahren zu 2 BvL 3/82 und 2 BvL 4/82 nur insoweit maßgeblich, als die Einführung des Mehrheitswahlsystems für Professoren - im ersten Fall - bei der Wahl zum Senat und - im zweiten Fall - zum Konsistorium in Frage steht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für die Entscheidung in den Ausgangsverfahren zu 2 BvL 5/82 und 2 BvL 6/82 ist die Gültigkeit des § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG nur insoweit entscheidungserheblich, als diese Vorschrift das Mehrheitswahlsystem für die Wahl der Hochschulassistenten, der wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter im Dienst des Landes und der Lehrkräfte für besondere Aufgaben - im ersten Fall - zum Konsistorium und - im zweiten Fall - zum Senat vorschreibt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat also insgesamt nur darüber zu befinden, ob § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG mit dem Bundesrecht vereinbar ist, soweit danach für die Wahl der Vertreter der Professoren und der Hochschulassistenten, der wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter im Dienst des Landes und der Lehrkräfte für besondere Aufgaben in den Senat und in das Konsistorium das Mehrheitswahlrecht vorgeschrieben ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG verstößt gegen § 39 Satz 1 HRG und ist nichtig, soweit er bestimmt, daß die Wahl der Vertreter der Gruppe der Professoren und der Gruppe der Hochschulassistenten, wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter im Dienst des Landes und der Lehrkräfte für besondere Aufgaben zum Senat und Konsistorium ausschließlich nach den Grundsätzen des Mehrheitswahlrechts durchzuführen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Mit dem Erlaß des Hochschulrahmengesetzes hat der Bund von seiner Gesetzgebungskompetenz nach Art. 75 Nr. 1 a GG Gebrauch gemacht und die Landesgesetzgeber zur Anpassung ihres Hochschulrechts innerhalb von drei Jahren nach dem Inkrafttreten des Hochschulrahmengesetzes verpflichtet (§§ 72 Abs. 1, 83 HRG). Dementsprechend erging das Schleswig-Holsteinische Hochschulgesetz in der Fassung vom 1. März 1979 (GVOBl. S. 123).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Nach § 39 Satz 1 HRG sind die Vertreter der Mitgliedergruppen in den zentralen Kollegialorganen und im Fachbereichsrat der Hochschulen in freier, gleicher und geheimer Wahl von den jeweiligen Mitgliedergruppen und in der Regel nach den Grundsätzen der personalisierten Verhältniswahl zu wählen. Das im Schleswig-Holsteinischen Hochschulgesetz festgelegte Mehrheitswahlverfahren zu den Hochschulorganen ist keine "personalisierte Verhältniswahl" im Sinne der bundesrahmenrechtlichen Regelung.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Begriff "personalisierte Verhältniswahl" ist, wie auch in den Gesetzesberatungen zum Hochschulrahmengesetz zum Ausdruck kam (vgl. die Stellungnahme des Bundesrats zum Gesetzesbeschluß, Begründung Nr. 41 des Anrufungsbegehrens, BTDrucks. 7/3279, S. 13), eine gebräuchliche Bezeichnung für das den Wahlen zum Deutschen Bundestag nach geltendem Recht zugrundeliegende Wahlsystem (vgl. § 1 Abs. 1 BWahlG; BVerfGE 13, 127 [129]; 16, 130 [140]; 41, 399 [423]). Bei der Verhältniswahl werden die Sitze grundsätzlich entsprechend dem Proporz der auf die verschiedenen Kandidatenlisten oder -gruppen entfallenden Stimmen verteilt. Demgegenüber ist für das Mehrheitswahlrecht charakteristisch, daß nur denjenigen Personen ein Mandat in dem zu wählenden Gremium zufällt, die eine relative oder absolute Stimmenmehrheit gegenüber ihren Mitbewerbern erlangen (Seifert, Bundeswahlrecht, 3. Aufl., 1976, Einl. S. 4 f., 7).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings gibt es verschiedene Formen der Verhältniswahl, auch der personalisierten Verhältniswahl. Das Hochschulrahmengesetz schreibt deshalb nicht etwa die Übernahme des Bundestagswahlrechts auf die Hochschulen vor (Dallinger, Hochschulrahmengesetz, 1978, § 39 Rdnr. 5; Grawert, Wissenschaftsrecht, Bd. 14 [1981], S. 193 [209]). Auch wird, wie das Bundesverfassungsgericht mehrfach festgestellt hat, der Charakter einer Wahl als Verhältniswahl nicht dadurch verändert, daß bei der Auswahl der Kandidaten Elemente der Mehrheitswahl vorgeschaltet werden (BVerfGE 6, 84 [90]; 13, 127 [129]; 16, 130 [139]). Wo jedoch, wie im Schleswig-Holsteinischen Hochschulgesetz, die insgesamt auf eine Gruppierung bzw. Liste entfallenden Stimmen für die Sitzverteilung in dem zu wählenden Gremium keinerlei Bedeutung mehr haben, weil die Sitze allein den Wahlbewerbern mit den höchsten Stimmenzahlen zufallen (vgl. § 24 Abs. 2 Satz 1 Wahlordnung der Universität Kiel, NBl. KM Schleswig-Holstein 1980, S. 101), liegt keine Verhältniswahl vor. Auch das Gesetz spricht ausdrücklich von Mehrheitswahl. In § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG wurde das vor Erlaß des Hochschulrahmengesetzes im Schleswig-Holsteinischen Hochschulgesetz (GVOBl. 1973, S. 153) geltende Mehrheitswahlrecht bei der Gesetzesnovellierung unverändert übernommen, eine Anpassung an das Bundesrahmenrecht unterblieb.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der vereinzelt vertretenen Auffassung, die Bezeichnung "personalisierte Verhältniswahl" in § 39 Satz 1 HRG sei kein feststehender Rechtsbegriff, sondern umfasse alle Wahlverfahren, die dem Wähler einen eigenen Einfluß auf die Person des Mandatsträgers einräumen (vgl. etwa K. Ludwig, Das Gebot eines "personalisierenden" Wahlrechts im Hochschulbereich, 1980, S. 17) ist nicht zu folgen. Diese Ansicht vernachlässigt das wesentliche Element der Verhältniswahl, die Berücksichtigung grundsätzlich aller abgegebenen Stimmen für die Sitzverteilung in dem zu wählenden Gremium. Allerdings kann das Mehrheitswahlrecht bei einer geringen Zahl der Kandidaten oder der zu vergebenden Mandate in seinen Wirkungen dem Verhältniswahlrecht nahekommen (vgl. Reich, Hochschulrahmengesetz, 2. Aufl., 1979, § 39 Rdnr. 2 [S. 136]). Daher mag § 39 Satz 1 HRG etwa bei einer geringen Zahl von Wahlberechtigten oder Wahlbewerbern, wenn die Zahl der Wahlbewerber die der zu vergebenden Mandate nicht übersteigt oder bei nur einem zu vergebenden Mandat es dem Landesgesetzgeber erlauben, das Mehrheitswahlrecht einzuführen. Auch ein solches System kann im Einzelfall noch eine personalisierte Verhältniswahl im Sinne des Hochschulrahmengesetzes sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Eine derartige Regelung enthalt das schleswig-holsteinische Hochschulgesetz jedoch nicht. Es läßt vielmehr nur das Mehrheitswahlrecht zu. Der Schleswig-Holsteinische Landesgesetzgeber hat insoweit, wie dargelegt, die vor dem Erlaß des Hochschulrahmengesetzes geltende Regelung seines Hochschulgesetzes (GVOBl. 1973, S. 153) unverändert beibehalten; § 26 HSG erfuhr nur eine redaktionelle, nicht das Wahlrecht betreffende Änderung (vgl. Schleswig-Holsteinischer Landtag, Drucks. 8/ 1168, S. 5 [Nr. 11]). Überlegungen, ob angesichts der geringen Größe mancher Hochschulen des Landes Schleswig-Holstein das Mehrheitswahlrecht weithin oder zumindest bei einzelnen Gruppen oder Gremien in seinen Wirkungen dem personalisierten Verhältniswahlrecht nahe- oder gar gleichkomme, gab es im Verlauf der Gesetzesberatungen, trotz einer Debatte im Landtag über die Beibehaltung des Mehrheitswahlsystems, nicht (vgl. Sitzung des Landtags vom 10. Mai 1978, Schleswig-Holsteinischer Landtag, 8. Wp., Plenar-Prot. 8/60, S. 4080 und 4086). Für die Mehrheitsfraktion erklärte der Abgeordnete Dr. Schübeler sogar ausdrücklich, sie vertrete die Ansicht, wegen der Formulierung des Hochschulrahmengesetzes "in der Regel" dürfe ein Land auch ein anderes Wahlrecht als das personalisierte Verhältniswahlrecht einführen. Das läßt den Schluß zu, daß die Mehrheit ebenso wie die Abgeordneten der Oppositionsfraktionen davon ausgingen, die in § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG vorgeschriebene Mehrheitswahl sei keine personalisierte Verhältniswahl im Sinne des § 39 Satz 1 HRG (Schleswig-Holsteinischer Landtag, 8. Wp., Plenar-Prot. 8/60,5.4086).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach alledem ist das in § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG vorgesehene Wahlverfahren keine personalisierte Verhältniswahl im Sinne des § 39 Satz 1 HRG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da nach § 39 Satz 1 HRG die Wahlen zu den Kollegialorganen der Hochschule "in der Regel" nach den Grundsätzen der personalisierten Verhältniswahl stattzufinden haben, verstößt § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG durch die ausnahmslose Einführung der Mehrheitswahl gegen diese bundesrahmenrechtliche Vorschrift.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. § 39 Satz 1 HRG ist seinerseits mit dem Grundgesetz vereinbar. Insbesondere hat der Bund beim Erlaß dieser Vorschrift seine Rahmenkompetenz aus Art. 75 Nr. 1 a GG in Verbindung mit Art. 72 GG nicht überschritten. Er hat zwar danach nur das Recht, unter den Voraussetzungen des Art. 72 GG Rahmenvorschriften über die allgemeinen Grundsätze des Hochschulwesens zu erlassen. Das hindert ihn aber nicht, allgemeine Wahlrechtsprinzipien vorzuschreiben, wenn hierfür ein Bedürfnis besteht. Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts darf der Bundesgesetzgeber beim Erlaß von Rahmenvorschriften für einzelne Teile seiner Gesetzesmaterie sogar eine Vollregelung mit unmittelbarer Wirkung treffen, wenn an der Regelung dieser Frage ein besonders starkes und verfassungsrechtlich legitimes Interesse besteht, sofern die Einzelregelung im Zusammenhang eines Gesetzeswerkes steht, das - als Ganzes gesehen - dem Landesgesetzgeber noch Spielraum läßt und darauf angelegt ist, von ihm aufgrund eigener Entschließung ausgefüllt zu werden (BVerfGE 43, 291 [343] m. w. N.). Ob danach in Bezug auf das Wahlsystem eine Vollregelung zulässig wäre, kann jedoch offenbleiben, da der Bund in § 39 Satz 1 HRG eine rahmenrechtliche Regelung geschaffen hat, die dem Landesgesetzgeber einen weiten Spielraum zur Ausfüllung beläßt. Dies zeigt neben der Bezeichnung der Wahl als "personalisierte Verhältniswahl", die aus den dargelegten Gründen unterschiedliche Ausgestaltungen des Wahlsystems erlaubt, insbesondere die Beifügung des Zusatzes "in der Regel", die zusätzliche Entscheidungsfreiheit eröffnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Allerdings reicht dieser Spielraum nicht so weit, daß ein Landesgesetzgeber sich der grundsätzlichen Entscheidung des Bundesgesetzgeber für die personalisierte Verhältniswahl entziehen könnte. § 39 Satz 1 HRG ist keine bloß unverbindliche Empfehlung, über die sich ein Landesgesetzgeber bei der Anpassung seines Hochschulrechts an das Bundesrahmenrecht hinwegsetzen dürfte. Wo im einzelnen die Grenzen landesgesetzgeberischer Gestaltungsfreiheit liegen, läßt sich unmittelbar weder dem Wortlaut noch der Entstehungsgeschichte des Hochschulrahmengesetzes entnehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Gesetzesmaterialien erweisen sich hierfür als wenig ergiebig. § 16 des ersten Gesetzentwurfs der Bundesregierung sah kein bestimmtes Wahlsystem vor. Er begnügte sich mit der allgemeinen Formulierung, daß durch die Regelung des Wahlverfahrens und durch die Bestimmung des Zeitpunktes der Wahl die Voraussetzungen für eine möglichst hohe Wahlbeteiligung zu schaffen seien (BTDrucks. VI/1873, S. 5). Auch der Gesetzentwurf der Bundesregierung für den Entwurf eines Hochschulrahmengesetzes vom 7. September 1973 (BTDrucks. 7/1328 = BR-Drucks. 553/73) regelt das Wahlsystem nicht (vgl. § 42 dieses Entwurfes). Über § 16 des ersten Gesetzentwurfs (a.a.O.) hinausgehend enthielt er lediglich eine Vorschrift, nach der die Vertreter der Mitgliedergruppen in den Hochschulorganen in freier, gleicher und geheimer Wahl zu wählen seien (BTDrucks. 7/1328, S. 16). In der Begründung des Entwurfs heißt es hierzu, die Regelung der Wahlen für die Vertretung der Mitgliedergruppen in den Hochschulorganen bliebe im übrigen weitgehend dem Landesrecht vorbehalten (BTDrucks. 7/1328, S. 66). Im weiteren Verlauf der Beratungen schlug der Bundestagsausschuß für Bildung und Wissenschaft vor, § 43 Satz 1 des Regierungsentwurfs eines Hochschulrahmengesetzes die Fassung zu geben, die später Gesetz wurde und den Grundsatz der personalisierten Verhältniswahl enthielt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Deutsche Bundestag beschloß in zweiter und dritter Lesung das Hochschulrahmengesetz in dieser Form. Der Bundesrat erstrebte im Rahmen seines Vermittlungsbegehrens die Streichung des Wortes "personalisierten", stimmte im übrigen aber der vom Bundestag beschlossenen Fassung des § 39 HRG zu (Sitzung des Bundesrats vom 21. Februar 1975; BTDrucks. 7/3279, S. 13). Seinen Antrag begründete er damit, daß in der Wahlrechtsliteratur als personalisierte Verhältniswahl die Bundestagswahl bezeichnet werde. Nur für Wahlen solcher Größenordnungen sei es möglich, die Personenmehrheitswahl mit der Verhältniswahl zu einer personalisierten Verhältniswahl zusammenzufassen. Für die unterschiedlich großen Wahlkörper an den Hochschulen sei es unzweckmäßig, eine Personalisierung der Verhältniswahl zum Grundsatz zu erheben. Die Fassung der Regierungsvorlage habe demgegenüber dem Landesgesetzgeber in dieser Frage Spielraum gelassen, worauf auch dieses Änderungsbegehren ziele. Was die Formulierung "in der Regel" zu bedeuten hat, wurde nicht angesprochen. Die Vorschrift ging ohne den Änderungsvorschlag des Bundesrates in das Hochschulrahmengesetz ein (§ 39 HRG).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Von allen am Gesetzgebungsverfahren beteiligten Organen ist mithin die Anordnung der personalisierten Verhältniswahl trotz des Zusatzes "in der Regel" als eine für den Landesgesetzgeber verbindliche Vorgabe verstanden worden. Anderenfalls wäre das Begehren des Bundesrates mit dem Ziel, den landesrechtlichen Regelungsspielraum zu erweitern, überflüssig gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Dieses Verständnis der Norm legen auch Wortlaut und Sinn des § 39 Satz 1 HRG nahe. Die Einführung eines Wahlsystems als "Regel" verlangt von einem Landesgesetzgeber, hiervon zumindest dann nicht generell abzuweichen, wenn die Verhältnisse der Hochschulen des Landes dies nicht erfordern. Ein solches Erfordernis bestand zumal für die Universität Kiel nicht. Bei deren letzten Wahlen zum Konsistorium und Senat waren 328 Professoren und insgesamt 1 364 Hochschulassistenten, wissenschaftliche und künstlerische Mitarbeiter und Lehrkräfte für besondere Aufgaben wahlberechtigt. Der ersten Gruppe standen im Konsistorium 35, im Senat 14, der zweiten dort 10, hier 4 Sitze zu, wobei die Sitze dieser Gruppe im Verhältnis 1 : 1 zwischen Hochschulassistenten und den übrigen Gruppenmitgliedern aufzuteilen waren (§§ 38 Abs. 3 Satz 1, 40 Abs. 4 HSG). Trotz dieser - im Vergleich zu einigen anderen Universitäten in der Bundesrepublik Deutschland möglicherweise niedrigen - Zahlen ist auch an der Universität Kiel ein personalisiertes Verhältniswahlsystem keinesfalls undurchführbar. Bei 328 Professoren und erst recht bei 1 364 Mitgliedern der Gruppe der Hochschulassistenten, der wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter im Dienst des Landes und der Lehrkräfte für besondere Aufgaben ist nicht zuletzt deshalb, weil sie verschiedenen Fakultäten angehören, eine Anonymität gegeben, die bei Gremienwahlen einen Zusammenschluß zu bestimmten, nicht notwendig politisch orientierten Gruppierungen sinnvoll macht. So läßt sich erreichen, daß jede dieser Gruppierungen entsprechend der Zahl der auf sie entfallenden Stimmen in den Hochschulgremien vertreten ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Es lagen also keine begründeten Gesichtspunkte vor, um für die Wahl der Vertreter der Gruppe der Professoren und der Gruppe der Hochschulassistenten, der wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter im Dienst des Landes und der Lehrkräfte für besondere Aufgaben in das Konsistorium und in den Senat der Universität Kiel vom Grundsatz des Hochschulrahmengesetzes, dem personalisierten Verhältniswahlrecht, generell abzuweichen. Diese Abweichung ist auch nicht etwa deswegen noch als mit § 39 Satz 1 HRG in Einklang stehend hinzunehmen, weil die Verhältnisse an allen übrigen Hochschulen des Landes für die Einführung eines personalisierten Verhältniswahlrechts ungeeignet wären und der Gesetzgeber an der Universität Kiel lediglich aus Gründen der Vereinheitlichung ebenfalls das Mehrheitswahlrecht einführte. Die Entscheidung, bei welcher Größe von Gremien und Gruppen und demnach an welchen Hochschulen Ausnahmen von der Regel des personalisierten Verhältniswahlrechts in Betracht kommen, obliegt im Rahmen der bundesgesetzlichen Vorgaben der Beurteilung des Landesgesetzgebers, Soweit jedoch § 26 Abs. 2 Satz 1 HSG bestimmt, daß die Vertreter der Gruppe der Professoren und der Gruppe der Hochschulassistenten, der wissenschaftlichen und künstlerischen Mitarbeiter im Dienst des Landes und der Lehrkräfte für besondere Aufgaben zum Konsistorium und zum Senat ausschließlich nach den Grundsätzen der Mehrheitswahl gewählt werden, verstößt er gegen § 39 Satz 1 HRG und ist damit nach Art. 31 GG nichtig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler Rinck	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger	Mahrenholz Böckenförde	Klein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



