<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 15. Februar 1967 - 2 BvC 1/66 - in dem Verfahren über die Beschwerde des Herrn ... gegen den Beschluß des Deutschen Bundestages vom 10. März 1966 - Az. 5/65.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Beschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer hat gemäß § 2 des Wahlprüfungsgesetzes vom 12. März 1951 (BGBl. I S. 166 - WahlprüfG -) die Wahl zum 5. Deutschen Bundestag am 19. September 1965 mit der Begründung angefochten, daß die Christlich Demokratische Union gegen den § 108 b Abs. 1 StGB (aktive Wahlbestechung) verstoßen und dadurch den Grundsatz der freien Wahl verletzt habe. Diesen Vorwurf hat der Beschwerdeführer darauf gestützt, daß die CDU kurz vor der Bundestagswahl 1965 im Wahlkreis Waiblingen an alle wahlberechtigten Hausfrauen Kunststoff-Schneidebrettchen in der Größe 21x27 cm versandt hat. Die Schneidebrettchen steckten in einem Umschlag mit der Aufschrift: "Eine kleine Aufmerksamkeit für die Frau des Hauses." Auf der Rückseite war ein Zettel folgenden Inhalts aufgeklebt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Mit Gottes Hilfe    Ihrer Hände Arbeit    einer bewährten Politik    in eine gesicherte Zukunft        CDU Ihr Bundestagskandidat    FRIEDRICH FRITZ."  2. Der Deutsche Bundestag hat den Einspruch in seiner 28. Sitzung am 10. März 1966 zurückgewiesen: Die Versendung der Schneidebrettchen beschränke die Wahlfreiheit nicht. Die Brettchen seien Aufmerksamkeiten von geringem Wert, die nach der Lebenserfahrung keinerlei Verpflichtungen für den Empfänger begründeten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. a) Gegen den Beschluß des Deutschen Bundestages vom 10. März 1966 hat der Beschwerdeführer mit Schriftsatz vom 4. April 1966, eingegangen beim Bundesverfassungsgericht am 7. April 1966, Beschwerde erhoben. Die Beschwerde wird von 252 Wahlberechtigten unterstützt. Dem § 48 BVerfGG ist damit Genüge getan.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Beschwerdeführer hält seine Ansicht aufrecht, daß in der Übersendung der Kunststoff-Schneidebrettchen eine aktive Wahlbestechung liege. Entscheidend sei allein, daß der Zuwendende die Stimmabgabe des Zuwendungsempfängers in bestimmtem Sinne beeinflussen wolle, ohne Rücksicht darauf, ob ihm das gelinge und ob das Geschenk einen geringfügigen Wert besitze oder nicht. Der Wille, die Stimmabgabe zu beeinflussen, ergebe sich in vorliegendem Falle eindeutig aus der Beschriftung der Brettchen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch der Grundsatz der Wahlfreiheit sei verletzt. Dieser Grundsatz garantiere nicht nur die Entschließungsfreiheit bei der Stimmabgabe, sondern auch die Freiheit der Willensbildung, die garantieren solle, daß die Mehrheit eine politisch vernünftige Entscheidung treffe. Aus diesem Grund sei es den Parteien verwehrt, den Wähler durch Geschenke zu beeinflussen, unabhängig davon, ob die Geschenke als eine verbotene Wahlbestechung anzusehen seien oder nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Unzulässigkeit von Wahlgeschenken ergebe sich schließlich aus dem Gebot der Wahlgleichheit; denn wenn Wahlgeschenke erlaubt wären, hätten die Reicheren größere Chancen, eine Wahl zu gewinnen, als die Armen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ob und inwieweit sich die Versendung der Schneidebrettchen auf die Wahl ausgewirkt habe, lasse sich zwar nicht mit Sicherheit sagen. Mit Sicherheit könne man jedoch feststellen, daß eine Beeinflussung des Wahlergebnisses im Kreise Waiblingen nicht ausgeschlossen werden könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Das Bundesverfassungsgericht hat dem Deutschen Bundestag, dem Präsidenten des Deutschen Bundestages, dem Bundesminister des Innern, dem Bundeswahlleiter und dem Landeswahlleiter des Landes Baden-Württemberg Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben. Geäußert hat sich nur der Bundesminister des Innern. Er hält die Beschwerde für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Der Beschwerdeführer hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerde ist zulässig, aber nicht begründet. Ob durch die Versendung der Kunststoff-Schneidebrettchen der § 108b StGB und der Grundsatz der Wahlfreiheit verletzt worden sind, wie der Beschwerdeführer meint, kann dahingestellt bleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Selbst wenn ein solcher Wahlfehler vorläge, so ist er im Wahlprüfungsverfahren jedenfalls unbeachtlich, wenn sich aus ihm angesichts des Stimmenverhältnisses eine Änderung der Mandatsverteilung nicht ergeben kann. Auch das Beschwerdeverfahren vor dem Bundesverfassungsgericht gemäß Art. 41 Abs. 2 GG in Verbindung mit § 48 BVerfGG ist ausschließlich dazu bestimmt, die richtige Zusammensetzung des Bundestages zu gewährleisten (BVerfGE 4, 370 [372 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der Bundestagswahl 1965 hat der Bewerber der CDU im Wahlkreis 177 (Waiblingen) 49 681 und der Bewerber der SPD 43 529 Erststimmen erhalten. Der Bewerber der CDU ist also mit einer Mehrheit von 6152 Stimmen oder 5,3 % gewählt worden. An Zweitstimmen hat die CDU mit 48 163 Stimmen 6178 Stimmen mehr bekommen als die SPD mit 41 985 Stimmen (vgl. Statistisches Bundesamt, Fachserie A "Bevölkerung und Kultur", Reihe 8, Wahl zum 5. Deutschen Bundestag am 19. September 1965, Heft 6, Allgemeine Wahlergebnisse nach Wahlkreisen, Sitzverteilung und Abgeordnete, S. 32/33). Die Versendung der Schneidebrettchen hätte demnach die Sitzverteilung zwischen den Parteien nur ändern können, wenn sich rund 6000 Aktivbürger bei der Abgabe ihrer Erst- oder Zweitstimmen durch die Zuwendung hätten beeinflussen lassen. Eine solche Annahme ist aber offenbar nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im übrigen verletzt die Versendung der Kunststoff-Schneidebrettchen auch nicht das demokratische Prinzip. Die Möglichkeit der freien Kritik und des offenen Wettbewerbs der Meinungen wurde nicht dadurch beeinträchtigt, daß der Wahlbewerber mit Hilfe der Kunststoff-Schneidebrettchen das Interesse der Aktivbürger auf sich und auf das Programm seiner Partei zu lenken suchte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ebensowenig wurde der Grundsatz der Chancengleichheit der Wahlbewerber und der Parteien verletzt. Der Grundsatz der Chancengleichheit verlangt nicht, daß die sich aus der verschiedenen Größe, Leistungsfähigkeit und politischen Zielsetzung der Parteien ergebenden Unterschiede durch hoheitlichen Eingriff ausgeglichen werden. Er fordert lediglich, daß die Rechtsordnung jeder Partei und jedem Wahlbewerber grundsätzlich die gleichen Möglichkeiten im Wahlkampf und Wahlverfahren und damit die gleiche Chance im Wettbewerb um die Wählerstimmen gewährleistet (BVerfGE 14, 121 [134]). Ein Gebot, die Wahlkampfaufwendungen so zu beschränken, daß sich die verschiedene Finanzkraft der Wahlbewerber nicht auswirken kann, kann aus dem Grundsatz der Chancengleichheit nicht abgeleitet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerde war daher zurückzuweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Henneka	Dr. Leibholz 	Geller Dr. Rupp 	Dr. Geiger 	Dr. Federer Dr. Kutscher
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



