<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 2. Dezember 1969 - 2 BvR 320/69 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dres. ... - gegen das Urteil des Amtsgerichtes Friedberg/Hessen vom 28. Mai 1969 - CsP 1586/68 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Urteil des Amtsgerichts Friedberg/Hessen vom 28. Mai 1969 - CsP 1586/68 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Es wird aufgehoben. Die Sache wird an das Amtsgericht Friedberg/Hessen zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht Friedberg/Hessen verhängte durch Strafverfügung vom 4. November 1968 gegen den Beschwerdeführer eine Geldstrafe von 60.- DM, weil dieser am 14. Oktober 1968 beim Befahren einer Stahlflachstraße an einer Baustelle im Zuge der Bundesautobahn Frankfurt/Main-Kassel die dort vorgeschriebene Höchstgeschwindigkeit von 40 Kilometer in der Stunde um mindestens 22 Kilometer in der Stunde überschritten hatte. Hiergegen legte der Beschwerdeführer Einspruch ein. Zur Begründung trug er unter Vorlage eines von ihm aufgenommenen Lichtbildes ebenso wie bereits in seiner schriftlichen Äußerung gegenüber der Polizeiverkehrsbereitschaft Butzbach vor, ihm sei die Sicht auf die Geschwindigkeitsbegrenzungsschilder, die in gleicher Höhe am rechten Rand seiner Fahrbahn sowie am äußeren Rand der nicht durch einen Mittelstreifen getrennten Gegenfahrbahn angebracht gewesen seien, durch jeweils auf der rechten Fahrspur fahrende Lastwagenkolonnen verdeckt worden. Mit einer für Baustellen an Bundesautobahnen ungewöhnlichen Begrenzung der zulässigen Höchstgeschwindigkeit bis auf 40 Kilometer in der Stunde habe er auch nicht rechnen können; er sei deshalb in seiner Kolonne mit der von ihm für zulässig gehaltenen Geschwindigkeit von etwa 60 Kilometer in der Stunde weitergefahren. Auch in seiner richterlichen Vernehmung vor dem Rechtshilfegericht in Hamburg am 8. April 1969 wiederholte der Beschwerdeführer diese Aussage. In der Hauptverhandlung vor dem Amtsgericht Friedberg/Hessen wurde die Niederschrift über diese richterliche Vernehmung des Beschwerdeführers verlesen. Durch Urteil vom 28. Mai 1969 wurde der Beschwerdeführer wegen Nichtbeachtens amtlicher Verkehrszeichen zu 60.- DM Geldbuße verurteilt. Die Gründe des Urteils wurden unter Verwendung eines vorgedruckten Formulars gefertigt. In dieses Formular wurden - abgesehen von unwesentlichen Einzelheiten (Klasse der Fahrerlaubnis usw.) - lediglich Tag und Stunde der Tat und die gemessene Geschwindigkeit handschriftlich eingetragen. In den Gründen heißt es: Aus der eigenen Einlassung des Beschwerdeführers ergebe sich, daß er die Beschilderung erkannt habe. Er habe fahrlässig gehandelt, als er auf die gebotene Höchstgeschwindigkeit nicht geachtet habe, obwohl er die Verkehrstafel wahrgenommen habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Gegen dieses Urteil wendet sich der Beschwerdeführer mit der am 11. Juni 1969 eingegangenen Verfassungsbeschwerde. Er rügt Verletzung seines Anspruchs auf rechtliches Gehör und führt aus: Aus den Gründen des angefochtenen Urteils sei zu erkennen, daß der Amtsrichter seinen - des Beschwerdeführers - Hinweis, er habe die Beschilderung an den Fahrbahnrändern nicht sehen können, bei seiner Entscheidung nicht gewürdigt habe. Dem Grundrecht aus Art. 103 Abs. 1 GG werde nicht schon dadurch Genüge getan, daß ihm Gelegenheit zum Vorbringen seines Standpunkts eingeräumt werde; vielmehr müsse das Gericht das Vorbringen eines Betroffenen auch in Erwägung ziehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Hessische Minister der Justiz, dem Gelegenheit gegeben wurde, zu der Verfassungsbeschwerde Stellung zu nehmen, hat von einer Äußerung abgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">
   
    B, Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit dem Urteil des Amtsgerichts Friedberg/Hessen vom 28. Mai 1969 ist der Rechtsweg erschöpft.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Verfahren gegen den Beschwerdeführer ist nach den früher geltenden Bestimmungen mit einer richterlichen Strafverfügung eingeleitet worden. Seit der Umwandlung der Zuwiderhandlungen gegen Verkehrsvorschriften in Ordnungswidrigkeiten gelten gemäß Art. 158 Abs. 1 des Einführungsgesetzes zum Gesetz über Ordnungswidrigkeiten vom 24. Mai 1968 (BGBl. I S. 503) für die Fortführung des Verfahrens die Bestimmungen des Ordnungswidrigkeitengesetzes vom 24. Mai 1968-OWiG-(BGBl.I S. 481). Nach § 79 Abs. 1 Nr. 1 OWiG ist eine Rechtsbeschwerde gegen das Urteil grundsätzlich unzulässig, wenn der Betroffene nicht zu einer Geldbuße von mehr als 200.- DM verurteilt worden ist. Nach §§ 79 Abs. 1 Satz 2, 80 OWiG kann die Rechtsbeschwerde allerdings auch in anderen Fällen zugelassen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es war dem Beschwerdeführer aber nicht zuzumuten, vor Erhebung der Verfassungsbeschwerde zunächst einen Antrag auf Zulassung der Rechtsbeschwerde zu stellen, weil diese vom Beschwerdegericht gemäß § 80 Abs. 1 OWiG nur zugelassen wird, wenn es geboten ist, die Nachprüfung der Entscheidung zur Fortbildung des Rechts oder zur Sicherung einer einheitlichen Rechtsprechung zu ermöglichen. Die Rüge des Beschwerdeführers, die Würdigung seines tatsächlichen Vorbringens sei unterblieben, berührt weder die Fortbildung des Rechts noch die Sicherung einer einheitlichen Rechtsprechung. Ein Antrag auf Zulassung der Rechtsbeschwerde mit dieser Begründung wäre mithin von vornherein aussichtslos gewesen (vgl. BVerfGE 16, 1 [2 f.]; 20, 276 [279]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 103 Abs. 1 GG gewährt den Beteiligten eines gerichtlichen Verfahrens ein Recht darauf, sich zu dem vom Gericht zu beurteilenden Sachverhalt vor Erlaß der Entscheidung zu äußern. Dem entspricht nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 11, 218 [220]; 14, 320 [323]; 18, 380 [383]; 22, 267 [273]; 25,137 [140]) die Pflicht des Gerichts, die Ausführungen der Verfahrensbeteiligten nicht nur zur Kenntnis zu nehmen, sondern bei seiner Entscheidung auch in Erwägung zu ziehen, sofern das Vorbringen nicht nach den Prozeßvorschriften ausnahmsweise unberücksichtigt bleiben muß oder bleiben kann. Hingegen ist die Feststellung des Sachverhalts und die Würdigung der Beweise allein Sache der dafür allgemein zuständigen Gerichte und einer Nachprüfung durch das Bundesverfassungsgericht grundsätzlich entzogen. Die Behauptung allein, das Gericht habe einem tatsächlichen Umstand nicht die richtige Bedeutung für weitere tatsächliche oder rechtliche Folgerungen beigemessen oder das Gericht habe es versäumt, Beweis zu erheben, vermag einen Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG nicht zu begründen (BVerfGE 11, 343 [349]; 18, 85 [92]; 22, 267 [273]; 25,137 [140]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Grundsätzlich ist davon auszugehen, daß das Gericht das von ihm entgegengenommene Vorbringen eines Beteiligten auch zur Kenntnis genommen und in Erwägung gezogen hat, zumal es nach Art. 103 Abs. 1 GG nicht verpflichtet ist, sich mit jedem Vorbringen in der Begründung seiner Entscheidung ausdrücklich zu befassen (BVerfGE 5, 22 [24]; 22, 267 [274]; 25, 137 [140]). Das Bundesverfassungsgericht kann eine Verletzung des Anspruchs auf rechtliches Gehör nur dann feststellen, wenn sich aus den besonderen Umständen des einzelnen Falles deutlich ergibt, daß das Gericht ein tatsächliches Vorbringen eines Beteiligten entweder überhaupt nicht zur Kenntnis genommen oder doch bei seiner Entscheidung ersichtlich nicht in Erwägung gezogen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das ist hier der Fall. Allerdings ergibt sich aus dem Protokoll über die Hauptverhandlung vor dem Amtsgericht Friedberg/ Hessen vom 28. Mai 1969, daß der Richter das Vorbringen des Beschwerdeführers, er habe die Geschwindigkeitsbegrenzungsschilder nicht gesehen und auch nicht sehen können, zur Kenntnis genommen hat. Die Niederschrift über die Vernehmung des in der Hauptverhandlung nicht anwesenden Beschwerdeführers durch den ersuchten Richter des Amtsgerichts Hamburg ist gemäß § 73 Abs. 3 OWiG verlesen worden. Der Amtsrichter hat jedoch das ihm bekannte Vorbringen des Beschwerdeführers bei seinem Urteil erkennbar nicht in Erwägung gezogen. Dies läßt mit hinreichender Deutlichkeit die schriftliche Urteilsbegründung erkennen, die im wesentlichen aus einem vervielfältigten Formular besteht. Die in dem vorgedruckten Formular enthaltenen Wendungen, der Betroffene habe die "Beschilderung erkannt", der Sachverhalt sei "auf Grund der eigenen Einlassung des Betroffenen festgestellt" und der Beschwerdeführer hätte "auf Grund der von ihm wahrgenommenen Verkehrstafeln auf die gebotene Geschwindigkeit achten müssen", stehen in klarem Widerspruch zu den Angaben des Beschwerdeführers vor dem Amtsgericht Hamburg sowie zu seinen schriftlichen Darlegungen. Sie sind nur dadurch zu erklären, daß der Richter bei seinem Urteil die in der Hauptverhandlung verlesene Niederschrift über die Vernehmung des Beschwerdeführers wieder aus dem Blick verloren und sie deshalb überhaupt nicht gewürdigt, nicht etwa nur unrichtig gewürdigt hat. Andernfalls wäre es nicht verständlich, daß der Richter es ausdrücklich als eigene Einlassung des Beschwerdeführers darstellt, dieser - der Beschwerdeführer - habe die Beschilderung erkannt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Urteil des Amtsgerichts Friedberg/Hessen vom 28. Mai 1969 beruht auf diesem Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG. Es läßt sich nicht ausschließen, daß das Gericht anders entschieden hätte, wenn es das für das Verschulden erhebliche Vorbringen des Beschwerdeführers berücksichtigt hätte. Das Urteil ist daher aufzuheben. Die Sache ist an das Amtsgericht zurückzuverweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz Geller Dr. v. Schlabrendorff	Dr. Rupp Dr. Geiger Dr. Kutscher	Dr. Rinck
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



