<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Die Regelungen, nach denen die Witwenrente einer in der DDR lebenden Rentenberechtigten ruht, sind mit dem Grundgesetz vereinbar (§ 98 Abs. 2 in Verbindung mit § 96 des Angestelltenversicherungsgesetzes).
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 22. Oktober 1985 - 1 BvL 2/82 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 98 Abs. 2 in Verbindung mit § 96 des Angestelltenversicherungsgesetzes (AVG), jeweils in der Fassung des Art. 3 Nr. 5 des Fremdrenten- und Auslandsrenten-Neuregelungsgesetzes vom 25. Februar 1960 (BGBl. I S. 93) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Bundessozialgerichts vom 9. Dezember 1981 (l RA 51/80) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 98 Absatz 2 in Verbindung mit § 96 des Angestelltenversicherungsgesetzes in der Fassung des Artikels 3 Nummer 5 des Gesetzes zur Neuregelung des Fremdrenten- und Auslandsrentenrechts und zur Anpassung der Berliner Rentenversicherung an die Vorschriften des Arbeiterrentenversicherungs-Neuregelungsgesetzes und des Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetzes (Fremdrenten- und Auslandsrenten - Neuregelungsgesetz -FANG) vom 25. Februar 1960 (Bundesgesetzbl. I S. 93) war mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der Vorlage ist die Frage, ob es verfassungsrechtlich geboten ist, eine nach den Bestimmungen des Angestelltenversicherungsgesetzes (AVG) festgestellte, jedoch ruhende Hinterbliebenenrente an die in der DDR lebende Witwe ihres in der Bundesrepublik Deutschland verstorbenen Ehemannes auszuzahlen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der für dieses Verfahren maßgeblichen Zeit galten für Leistungen der gesetzlichen Rentenversicherung bei Aufenthalt der Berechtigten außerhalb des Geltungsbereichs des Gesetzes die Regelungen des Angestelltenversicherungsgesetzes in der Fassung des Gesetzes zur Neuregelung des Fremdrenten- und Auslandsrentenrechts und zur Anpassung der Berliner Rentenversicherung an die Vorschriften des Arbeiterrentenversicherungs-Neuregelungsgesetzes und des Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetzes (Fremdrenten- und Auslandsrenten-Neuregelungsgesetz - FANG) vom 25. Februar 1960 (BGBl. I S. 93). Die einschlägigen Bestimmungen der §§ 94 ff. AVG = §§ 1315 ff. RVO setzten das Bestehen von Rentenansprüchen voraus und regelten nur die Auszahlung der Renten. Grundnorm war § 94 AVG (= § 1315 RVO), der die Rentenansprüche von Ausländern im Ausland betrifft und der vom Bundesverfassungsgericht beanstandet wurde (BVerfGE 51, 1), sowie der für das Ausgangsverfahren maßgebliche § 96 AVG (= § 1317 RVO). Diese beiden Vorschriften ordneten das Ruhen der Renten bei ständigem Aufenthalt des Leistungsberechtigten außerhalb des Geltungsbereichs des Gesetzes an; die übrigen Bestimmungen waren Ausnahmeregelungen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 94 = § 1315 RVO (1) Die Rente ruht, solange der Berechtigte weder Deutscher im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes noch früherer deutscher Staatsangehöriger im Sinne des Artikels 116 Abs. 2 Satz 1 des Grundgesetzes ist und 1. sich freiwillig gewöhnlich außerhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes aufhält oder 2. gegen ihn ein Aufenthaltsverbot für den Geltungsbereich dieses Gesetzes verhängt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Absatz 1 Nr. 1 gilt nicht für Waisen, deren Erziehungsberechtigte sich gewöhnlich im Ausland aufhalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 96 = § 1317 RVO Soweit sich aus den nachfolgenden Vorschriften nichts anderes ergibt, ruht auch die Rente eines Deutschen im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes oder eines früheren deutschen Staatsangehörigen im Sinne des Artikels 116 Abs. 2 Satz 1 des Grundgesetzes, solange er sich außerhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes aufhält.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 97 = § 1318 RVO (1) Soweit die Rente auf die im Geltungsbereich dieses Gesetzes zurückgelegten Versicherungsjahre entfällt, wird sie auch für Zeiten des Aufenthalts im Ausland gezahlt. .. .
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 98 = § 1319 RVO (1)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Für Zeiten des gewöhnlichen Aufenthalts im Auslands wird die Rente insoweit gezahlt, als sie nicht auf Zeiten einer Beschäftigung nach § 16 des Fremdrentengesetzes und auf Grund dieser Beschäftigung anrechenbarer Ersatz- und Ausfallzeiten entfällt. Voraussetzung hierfür ist, daß a) der Versicherte die anzurechnenden Beitragszeiten überwiegend im Geltungsbereich dieses Gesetzes zurückgelegt hat oder b)die Rente von einem Versicherungsträger, der die Versicherung im Geltungsbereich dieses Gesetzes durchführt, für Zeiten, in denen sich der Berechtigte in diesem Gebiet gewöhnlich aufgehalten hat, festgestellt ist oder festgestellt wird; hat der Versicherte auf Grund dieser Vorschrift bis zu seinem Tod Rente bezogen, so gelten die Voraussetzungen dieser Vorschrift für die Hinterbliebenenrente als erfüllt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) und (4) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Waren die Voraussetzungen der Ausnahmevorschriften der §§ 97, 98 AVG nicht erfüllt, so konnte nach Maßgabe des mit Wirkung vom 1. Juli 1977 durch das Zwanzigste Rentenanpassungsgesetz vom 27. Juni 1977 (BGBl. I S. 1040) aufgehobenen § 100 AVG = § 1321 RVO Versicherten, die sich gewöhnlich im Gebiet eines auswärtigen Staates aufhielten, in dem die Bundesrepublik Deutschland eine amtliche Vertretung hat, die Rente als Ermessensleistung insoweit gezahlt werden, als sie nicht auf nach dem Fremdrentengesetz gleichgestellte Zeiten und aufgrund solcher Zeiten anrechenbare Ersatz- und Ausfallzeiten entfiel.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Ausnahmevorschriften ließen in Abweichung von den Grundnormen der §§ 94 und 96 AVG Zahlungen von Renten außerhalb des Bundesgebietes nur zu, wenn sich der Berechtigte im Ausland aufhielt. Die Rente ruhte indessen stets, wenn und solange sich der Berechtigte in Gebieten außerhalb des Geltungsbereichs des Gesetzes aufhielt, die nicht Ausland sind. Das sind jene Gebiete des Deutschen Reiches in den Grenzen von 1937, die nicht zur Bundesrepublik Deutschland einschließlich Berlin (West) gehören.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Regelungen über die Zahlung von Renten bei Aufenthalt der Berechtigten außerhalb des Geltungsbereichs der Angestelltenversicherungsgesetzes und der Reichsversicherungsordnung sind durch das Gesetz über die Anpassung der Renten der gesetzlichen Rentenversicherung im Jahr 1982 vom 1. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1205) - RAG 1982 - neu gefaßt worden. Sie betreffen jedoch nicht die für das vorliegende Verfahren maßgebliche Zeit und haben nichts daran geändert, daß Renten an Berechtigte mit ständigem Aufenthalt in der DDR ruhen. Die Begründung zum Regierungsentwurf (BTDrucks. 9/458, S. 39) führt dazu aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der unterschiedlichen Entwicklung nach dem Zweiten Weltkrieg in der Bundesrepublik Deutschland einerseits und in der Deutschen Demokratischen Republik andererseits und den bestehenden Grundsätzen des interlokalen Rechts entsprechend sollen nach dieser Regelung Leistungen in das Gebiet der Deutschen Demokratischen Republik nicht erbracht werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Vorschrift schließt an die Regelung des § 17 Abs. 1 Buchstabe a des Fremdrentengesetzes an, wonach an einen außerhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes befindlichen deutschen Träger der Rentenversicherung entrichtete Beiträge generell und ohne besondere Voraussetzungen so behandelt werden, als ob diese Beiträge an die Rentenversicherung in der Bundesrepublik Deutschland entrichtet worden wären. Hieraus ergibt sich zugleich, daß die Rentenversicherung in der Bundesrepublik Deutschland nicht noch zusätzlich Leistungen in das Gebiet der Deutschen Demokratischen Republik erbringen kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach der Rentenverordnung der Deutschen Demokratischen Republik vom 23. November 1979 werden bei der Rentenleistung auch die Beschäftigungsz,eiten in der Bundesrepublik Deutschland berücksichtigt. Damit könnte es somit auch zu einer nicht vertretbaren Doppelversorgung kommen, wobei es nicht darauf ankommt, ob im Einzelfall in der Deutschen Demokratischen Republik eine Rente gezahlt wird (BVerfGE 28, 104 [116]).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die 1902 geborene Klägerin des Ausgangsverfahrens ist die Witwe eines 1975 in München verstorbenen Versicherten. Sie lebt in der DDR und bezieht dort eine eigene Altersrente. Ihr verstorbener Mann hat in der Bundesrepublik Deutschland gelebt und dort aufgrund von überwiegend in der Bundesrepublik Deutschland zurückgelegten Versicherungszeiten ein Altersruhegeld bezogen. Die Witwenrente der Klägerin ist im Jahre 1976 mit 388,90 DM berechnet worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Bescheid der im Ausgangsverfahren beklagten Bundesversicherungsanstalt für Angestellte ist das Ruhen dieser Rente festgestellt worden, weil die Klägerin sich außerhalb des Geltungsbereichs des Gesetzes aufhalte und die Voraussetzungen für eine Ermessensleistung nach § 100 AVG nicht vorlägen. Die Bemühungen der Klägerin, in der DDR aufgrund der Versicherungszeiten ihres verstorbenen Ehemannes eine Witwenrente zu erhalten, blieben erfolglos.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Klage und Berufung, mit denen sich die Klägerin gegen den Ruhensbescheid der Bundesversicherungsanstalt wandte, blieben ebenfalls ohne Erfolg. Sozialgericht und Landessozialgericht bestätigten die Auffassung des Versicherungsträgers, nach der die Witwenrente nicht in die DDR gezahlt werden könne, und hielten die dagegen erhobenen verfassungsrechtlichen Bedenken für nicht gerechtfertigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf die Nichtzulassungsbeschwerde der Klägerin hat das Bundessozialgericht die Revision zugelassen, weil im Hinblick auf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über die Rentenansprüche von Ausländern im Ausland (vgl. BVerfGE 51, 1 ff.) die grundsätzlich bedeutsame Rechtsfrage zur Diskussion stehen könnte, ob die Regelungen der §§ 94 ff. AVG über die Zahlung von Leistungen der Rentenversicherung bei Aufenthalt außerhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes verfassungsmäßig seien. Es hat dann das Revisionsverfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob § 98 Abs. 2 in Verbindung mit § 96 des Angestelltenversicherungsgesetzes, beide in der Fassung des Art. 3 Nr. 5 des Fremdrenten- und Auslandsrenten-Neuregelungsgesetzes vom 25. Februar 1960 (BGBl. I S. 93), mit dem Grundgesetz vereinbar seien, soweit sie die Zahlung einer Rente für Zeiten des gewöhnlichen Aufenthalts in der DDR auch dann ausschließen, wenn der Rentenberechtigte aus den der Rente zugrunde liegenden, nach deutschem Recht zurückgelegten Zeiten keine Leistung erhält.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorschriften, die das Ruhen des Rentenanspruchs bewirkten, seien in einem entscheidungserheblichen Punkt nicht verfassungsgemäß. Abweichend von der auch für den Fall der Klägerin geltenden Grundregel des § 96 AVG werde nach § 98 Abs. 2 Satz 1 AVG die Rente grundsätzlich für Zeiten des gewöhnlichen Aufenthalts im Ausland gezahlt. Bei Beachtung des Verfassungsgebots der rechtlichen Gleichbehandlung aller gleichliegenden Sachverhalte müsse das, was für einen im Ausland lebenden Deutschen gelte, erst recht für einen Deutschen gelten, der in der DDR lebe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Ruhen des der Klägerin bereits zuerkannten Anspruchs auf Hinterbliebenenrente lasse sich auch nicht damit rechtfertigen, daß die Klägerin andernfalls doppelt versorgt werde. Der Klägerin sei eine Witwenrente vom Versicherungsträger ihres Wohnsitzes versagt worden. Das entspreche der in der DDR geltenden Rechtslage. Nach § 19 Abs. 1 der DDR-Rentenverordnung vom 4. April 1974 (DDR-Gesetzbl. I S. 201) bestehe Anspruch auf Witwenrente nur, "wenn der Verstorbene ... zum Zeitpunkt seines Todes die Voraussetzungen zum Bezug einer Alters-, Invaliden- oder Kriegsbeschädigtenrente erfüllt hatte". Zu diesen Voraussetzungen zähle nach § 1 Abs. 1 Buchst. a der DDR-Rentenverordnung, daß er Bürger der DDR gewesen sei und dort auch seinen ständigen Wohnsitz gehabt habe. Auf den verstorbenen Ehemann der Klägerin habe das nicht zugetroffen. Es könne mithin nicht davon ausgegangen werden, daß die Klägerin im Hinblick auf ihren Hinterbliebenenrentenanspruch in der DDR besser gesichert sei als ein im Ausland lebender Deutscher. Dies wäre grundsätzlich nur dann der Fall, wenn für ihren Leistungsanspruch in der DDR auch Versicherungszeiten in vollem Umfang berücksichtigt würden, die im Reichsgebiet bis 1945 oder im Bundesgebiet zurückgelegt seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Ruhen der Witwenrente lasse sich auch nicht damit rechtfertigen, daß die Klägerin eine Rente aus eigener Versicherung erhalte, der auch ihre außerhalb des Gebiets der DDR zurückgelegten Versicherungszeiten zugrunde gelegt seien. Eine Hinterbliebenenrente sei ein wesentlicher Bestandteil der deutschen Rentenversicherung, auf die ein Anspruch neben der Rente aus eigener Versicherung bestehe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Vorlage haben der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung namens der Bundesregierung, die im Ausgangsverfahren beklagte Bundesversicherungsanstalt für Angestellte, das Gesamtdeutsche Institut - Bundesanstalt für Gesamtdeutsche Aufgaben - und die Klägerin des Ausgangsverfahrens Stellung genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister hält die zur Prüfung gestellte Regelung für mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Gestaltungsfreiheit, die der allgemeine Gleichheitssatz dem Gesetzgeber belasse, sei besonders weit bei Regelungen, die zur Bereinigung der beim Zusammenbruch des deutschen Reiches vorhandenen Verbindlichkeiten der öffentlichen Hand und zur Beseitigung sonstiger Kriegsfolgelasten getroffen seien. Das ergebe sich daraus, daß die Bundesrepublik Deutschland bei ihrer Entstehung vor sozialen Aufgaben gestanden habe, die nach Art und Ausmaß ohne Parallele gewesen seien. Der Grund, der es rechtfertige, Deutschen im Ausland eine Rente zu zahlen, den Deutschen in der DDR aber nicht, liege in dem besonderen Verhältnis der Bundesrepublik Deutschland zur DDR. Beide deutsche Staaten hätten die in ihrem Gebiet lebenden Deutschen in das eigene Rentenversicherungssystem eingegliedert. In den ersten Jahren nach dem Zusammenbruch habe diese Eingliederung ganz überwiegend Personen betroffen, die reichsgesetzliche Versicherungszeiten aufgewiesen hätten. Dabei sei die Unterscheidung zwischen Deutschen mit ständigem Aufenthalt innerhalb oder außerhalb des Geltungsbereichs des Angestelltenversicherungsgesetzes notwendige Voraussetzung für die rentenversicherungsrechtliche Eingliederung der in der Bundesrepublik Deutschland ansässig gewordenen Flüchtlinge und Vertriebenen gewesen. Deren Ansprüche und Anwartschaften seien so bemessen worden, als hätten sie stets im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland gewohnt und dort Beiträge entrichtet. Die Eingliederung in dieser Form habe indes nicht nur die Bundesrepublik Deutschland, sondern auch die DDR vorgenommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Von Anfang an habe sich die Eingliederung der Versicherten in das eigene Sozialversicherungssystem aber auch auf die im jeweils anderen deutschen Staat zurückgelegten Versicherungszeiten bezogen und jene erfaßt, die in den Jahren nach dem Zusammenbruch ihren Wohnsitz vom einen in den anderen Teil Deutschlands verlegt hatten. Da die Wanderungsbewegung sehr ungleich verlaufen sei, hatten die Rentenversicherungsträger der Bundesrepublik Deutschland dabei sehr viel mehr im anderen deutschen Staat zurückgelegte Versicherungszeiten zu berücksichtigen als die Versicherungsträger der DDR.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Eingliederung derjenigen Deutschen, die außerhalb des Geltungsbereichs der Rentenversicherungsgesetze der Bundesrepublik Deutschland, aber in den zum Staatsgebiet des Deutschen Reiches nach dem Stand vom 31. Dezember 1937 gehörenden Gebieten lebten, in die dort jeweils geltenden Rentenversicherungssysteme rechtfertige es, sie anders zu behandeln als die im Ausland lebenden Deutschen (BVerfGE 28, 104 [114 ff.]; 53, 164 [182ff.]). Dabei komme es allein auf die generelle Eingliederung in das betreffende soziale Sicherungssystem an. Für das Eingliederungsprinzip sei es bezeichnend, daß Leistungen in den jeweils anderen Staat nicht erbracht würden, ohne darauf abzustellen, ob der Einzelne in dem Staat, in dessen Sozialversicherungssystem er einbezogen werde, im konkreten Fall überhaupt Leistungen erhalte, welche Leistungen er beanspruchen könne, wie hoch diese seien oder ob sich die Anspruchsvoraussetzungen für bestimmte Leistungen von denjenigen des anderen Staates unterschieden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Härtefälle, in denen nach den im Aufenthaltsstaat geltenden Bestimmungen nur geringe oder auch keine Renten gezahlt würden, während ein nach dem Recht der Bundesrepublik Deutschland entstandener Rentenanspruch ruhe, ließen sich dabei nicht vermeiden. Sie erschienen im übrigen häufig weniger hart, wenn man sich die Unterschiedlichkeit der in Betracht kommenden Gesellschaftsordnungen, Sozialleistungssysteme und Lebensverhältnisse, die Preis- und Lohnrelationen, Wechselkursgefälle und ähnliches vor Augen führe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Bundesversicherungsanstalt für Angestellte hält die Auffassung des vorlegenden Gerichts für unzutreffend, daß der Klägerin des Ausgangsverfahrens in der DDR schon deswegen keine Hinterbliebenenrente zustehe, weil ihr verstorbener Ehemann dort nicht gewohnt habe. Sie stützt sich dabei auf eine Auskunft des Bezirksvorstandes Berlin des Freien Deutschen Gewerkschaftsbundes - Verwaltung der Sozialversicherung -. Voraussetzung für die Gewährung einer Hinterbliebenenrente sei danach nur, daß die Ehe im Zeitpunkt des Todes, des Versicherten nicht geschieden gewesen sei und daß der Verstorbene den überwiegenden Unterhalt für den Hinterbliebenen erbracht habe. Der Rentenanspruch der Klägerin habe an der letzten Bedingung scheitern müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Gesamtdeutsche Institut geht davon aus, daß der Anspruch der Klägerin auf den Bezug einer Witwenrente in der DDR nur entstanden wäre, wenn ihr verstorbener Ehemann seinerseits einen Anspruch auf Rentenzahlung gegenüber der Sozialversicherung der DDR gehabt habe. Daran jedoch fehle es, weil dieser keinen Wohnsitz in der DDR gehabt habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Die Klägerin des Ausgangsverfahrens hat angegeben, ihr Antrag auf Bewilligung einer Witwenrente sei von der zuständigen Stelle der DDR nicht entgegengenommen worden, weil ihr verstorbener Ehemann nicht in der DDR gewohnt habe. Das entspreche der dem Vorlagebeschluß zugrunde liegenden Rechtsauffassung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Zulässigkeit hängt nicht davon ab, ob - wie das Bundessozialgericht ausführt - die Klägerin des Ausgangsverfahrens nach dem Recht der DDR schon deswegen keinen Anspruch auf die Gewährung einer Hinterbliebenenrente hat, weil ihr verstorbener Ehemann nicht Bürger der DDR war und dort auch keinen ständigen Wohnsitz hatte (§ 1 Abs. 1 Buchst. a der DDR-Rentenverordnung vom 4. April 1974 [DDR-Gesetzbl. I S. 201]). Die Klägerin des Ausgangsverfahrens kann nämlich jedenfalls deswegen keine Hinterbliebenenrente beanspruchen, weil nach § 19 Abs. 1 der genannten Renten Verordnung eine Witwenrente in der DDR nur gewährt wird, wenn der verstorbene Ehemann die finanziellen Aufwendungen für die Familie überwiegend erbracht hat. Das hat er nicht getan.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Indessen berührt das die Zulässigkeit der Vorlage nicht. Der maßgebliche Grund, aus dem das vorlegende Gericht die zur Prüfung gestellte Norm für verfassungswidrig hält, liegt ersichtlich darin, daß der Personenkreis, dem die Klägerin angehört, grundsätzlich vom Bezug von Hinterbliebenenrenten in der DDR ausgeschlossen ist und daher nicht bessergestellt ist als ein im Ausland lebender Deutscher. Das ist aber auf jeden Fall zutreffend.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zur Prüfung gestellten Regelungen sind mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Prüfungsmaßstab ist vornehmlich Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der verfassungsrechtlichen Prüfung anhand dieses Grundrechtes ist davon auszugehen, daß die Gestaltungsfreiheit, die Art. 3 Abs. 1 GG dem Gesetzgeber beläßt, dann besonders weit ist, wenn es sich um Regelungen handelt, die zur Beseitigung von Kriegsfolgelasten getroffen sind (BVerfGE 29, 413 [430] m.w.N.; 53,164 [177 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das ist hier der Fall. Die Regelungen, nach denen Renten von Versicherten, die ihren Wohnsitz in der DDR haben, nicht ausgezahlt werden, sind durch die Vorgänge, die dem Zusammenbruch im Jahre 1945 folgten, veranlaßt worden. Die rentenrechtlichen Vorschriften, um die es hier geht, sind, wie ihre Entstehungsgeschichte zeigt, dadurch geprägt, daß es der Bundesrepublik Deutschland nicht möglich war, die Gesamtverantwortung für die Erfüllung aller reichsgesetzlich geordneten Versicherungsverhältnisse unbeschadet dessen zu übernehmen, daß erhebliche Teile des ehemaligen Deutschen Reiches mit großen Bevölkerungsanteilen nunmehr unter fremder Staatsgewalt stehen. Schon das katastrophale Ausmaß des Zusammenbruchs und die daraus erwachsenen Anforderungen an den Staat standen einer vollen Übernahme aller Altlasten entgegen. Der Gesetzgeber mußte, wenn er die Grundlagen für den sozialen Wiederaufbau schaffen wollte, als entscheidende Voraussetzung auch die Finanzen der Träger der gesetzlichen Rentenversicherung sanieren. Im Bereich der Rentenversicherung mußte der Gesetzgeber dabei vermeiden, die arbeitende Generation in der Zukunft dadurch zu überfordern, daß ihr die Altlast der Rentenversicherung auch für einen nicht in der Bundesrepublik Deutschland lebenden Bevölkerungsteil uneingeschränkt auferlegt wurde (vgl. BVerfGE 53, 164 [176 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Berücksichtigt man demgemäß den weiten Gestaltungsraum, der dem Gesetzgeber zukommt, so sind die zur Prüfung gestellten Bestimmungen mit Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar, obschon sie zur Folge haben, daß Berechtigte in der DDR gegenüber anderen Personengruppen schlechtergestellt sind, für welche die Ruhensregelungen nach den §§ 94 und 96 AVG in ihrer zum maßgeblichen Zeitpunkt anzuwendenden Fassung nicht oder nicht im vollen Umfang galten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Witwen mit Anspruch auf Hinterbliebenenrente aus den gesetzlichen Rentenversicherungen, die ständig in der DDR leben, sind gegenüber in der Bundesrepublik Deutschland lebenden Witwen mit gleichen Ansprüchen benachteiligt. Ihnen wird im Gegensatz zu jenen ihre Rente nicht ausgezahlt. Die Schlechterstellung knüpft an den Aufenthaltsort und das dort bestehende Sozialversicherungssystem an.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hinsichtlich einer Waisenrente hat das Bundesverfassungsgericht bereits entschieden, daß die Schlechterstellung einer in der DDR lebenden Waise keinen Verstoß gegen den allgemeinen Gleichheitssatz bedeute, weil für die Differenzierung ein einleuchtender Grund bestehe (BVerfGE 28,104 [114 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das gleiche gilt für die Witwenrente. Ob die Frage anders zu beurteilen wäre, wenn das Rentenversicherungssystem in der DDR überhaupt keine Hinterbliebenenversorgung vorsähe, mag offenbleiben. Denn grundsätzlich werden auch in der DDR Hinterbliebenenrenten unter Berücksichtigung der in der Bundesrepublik Deutschland zurückgelegten Versicherungszeiten gewahrt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob die Witwenrente in der DDR gleich hoch ist und inwieweit sie unter denselben Bedingungen wie in der Bundesrepublik Deutschland gewahrt wird, ist ohne Belang für die Frage, ob der Gesetzgeber von Verfassungs wegen das Ruhen der Renten anordnen durfte. Vielmehr kommt es, ohne daß auf die Frage abzustellen ist, ob der einzelne Berechtigte in der DDR eine Hinterbliebenenrente bezieht, darauf an, daß für die Bevölkerung in der DDR in ihrer Gesamtheit gegenüber den Risiken, vor denen die Rentenversicherung schützen soll, ausreichender Versicherungsschutz besteht (vgl. BVerfGE 28,104 [116]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Versicherungsschutz in der DDR ist nicht deshalb als unzureichend zu beurteilen, weil die Gewahrung einer Hinterbliebenenrente davon abhängig gemacht wird, daß der verstorbene Ehegatte den Familienunterhalt überwiegend bestritten hat. An der Vergleichbarkeit der Systeme der Hinterbliebenenversorgung ändert sich dadurch nichts. Zwar kennt das Rentenversicherungssystem der Bundesrepublik Deutschland eine solche Voraussetzung für die Gewährung einer Witwenrente nicht; jedoch war im maßgeblichen Zeitpunkt die Witwenrente nach § 43 Abs. 1 AVG (= § 1266 Abs. 1 RVO) von derselben Voraussetzung abhängig. Auch die in der Bundesrepublik Deutschland an die Witwe geleistete Hinterbliebenenrente hat Unterhaltsersatzcharakter (vgl. BVerfGE 39, 169 [186]; 48, 346 [357]), wenngleich sie - anders als eine Hinterbliebenenrente an eine frühere, geschiedene Ehefrau (§ 42 AVG = § 1265 RVO) - ohne Rücksicht darauf ausgezahlt wird, ob der Versicherte zur Zeit seines Todes Unterhalt geleistet hat oder zu leisten hatte. Diese Regelung beruht darauf, daß bei Witwen der Unterhaltsbedarf als typisch fingiert wird. Beide Systeme sind daher hinsichtlich dieser Voraussetzung für eine Rente jedenfalls ähnlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Eine weitere Ungleichheit liegt darin, daß an versicherte Deutsche, die in der DDR leben, keine Renten ausgezahlt werden, wohl aber an Deutsche, die im Ausland leben. Der Gesetzgeber war überdies nach dem Grundgesetz gehalten, den Ausländern, die sich freiwillig im Ausland aufhielten und keine Leistungen beziehen konnten, jedenfalls die erbrachten Beiträge in angemessener Weise zu erstatten (vgl. BVerfGE 51, 1 [28 f.]). Für die beiden im Ausland lebenden Personengruppen ist demgemäß die sozialversicherungsrechtliche Regelung günstiger als für die von der Klägerin des Ausgangsverfahrens repräsentierte, in der DDR lebende Personengruppe.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Indessen ist unter Berücksichtigung der weiten, dem Gesetzgeber zukommenden Gestaltungsfreiheit auch dies mit Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar. Die sozialen Sicherungssysteme im Ausland unterscheiden sich im allgemeinen von denen in Gebieten des ehemaligen Deutschen Reiches dadurch, daß in diesen nach dem Zweiten Weltkrieg eigene Rentensysteme entstanden sind, die grundsätzlich auch die dort lebenden Deutschen mit ihren an deutsche Versicherungsträger geleisteten Beiträgen berücksichtigen. Der Gesetzgeber konnte daher davon ausgehen, daß Deutsche auch in der DDR grundsätzlich anders und in der Regel besser gesichert sind als Deutsche im Ausland. Das gleiche gilt für Ausländer im Ausland hinsichtlich ihrer grundsätzlich im Ausland nicht anrechenbaren Ansprüche gegenüber einem deutschen Versicherungsträger. Beide - Deutsche und Ausländer im Ausland - konnten jedenfalls grundsätzlich nicht damit rechnen, daß ihr Wohnsitzstaat die von ihnen mit Beiträgen bei deutschen Versicherungsträgern belegte Zeit anrechnen würde. Das ist unter Berücksichtigung der Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers ein hinreichender Grund, der die angegriffene Regelung auch insofern noch rechtfertigt, als sie Versicherte betrifft, denen nach dem System der DDR keine Rente zukommt (vgl. BVerfGE 53, 164 [183 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch im übrigen ist die Regelung mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die bisher in der Rechtsprechung noch nicht entschiedene Frage, ob Hinterbliebenenrenten oder Anwartschaften auf sie dem Schutz des Art. 14 GG unterfallen (vgl. BVerfGE 69,272 [299]), bedarf keiner Entscheidung. Gegenstand der Eigentumsgarantie könnten erst die vom Gesetzgeber neu begründeten Ansprüche gegen die Bundesrepublik Deutschland sein (vgl. BVerfGE 53, 164 [176]). Derartige Ansprüche sind indes von Beginn an für die im Bereich der heutigen DDR lebenden Deutschen nur als ruhende Ansprüche ausgestaltet worden. Daher hat auch die Klägerin des Ausgangsverfahrens zu keinem Zeitpunkt einen Anspruch auf eine in die DDR auszuzahlende Witwenrente erworben. Ein Eingriff in eine Rechtsposition, der an Art. 14 GG gemessen werden könnte, ist demnach nicht erfolgt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Schließlich ist eine Verletzung des Sozialstaatsprinzips nicht erkennbar. Für die Ausgestaltung der Sozialordnung ist in erster Linie der Gesetzgeber verantwortlich. Im Rahmen dieser Gestaltungsaufgabe und in Abwägung der sozialen Prioritäten durfte er sich dafür entscheiden, in erster Linie die angestammten sowie die nach dem Krieg als Flüchtlinge und Vertriebene hinzugekommenen Bewohner des Bundesgebietes gleichmaßig in das neu organisierte Rentenversicherungssystem einzugliedern. Die Fürsorge für die Deutschen in der heutigen DDR durfte er zurückstellen, weil diese Versicherten nach den an ihrem Wohnsitz gültigen Maßstäben einen bei Beachtung der unterschiedlichen Lebensverhältnisse angemessenen und ausreichenden sozialen Schutz genießen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog	Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



