<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Das Verwaltungsgericht ist verfassungsrechtlich (Art. 16 Abs. 2 Satz 2 i.V.m. Art. 19 Abs. 4 GG; Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG) nicht gehindert, die Klage nach § 10 Abs. 3 Satz 2 Asylverfahrensgesetz rechtskräftig abzuweisen, bevor das Verfahren des vorläufigen Rechtsschutzes nach § 10 Abs. 3 Satz 3 Asylverfahrensgesetz abgeschlossen ist.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 2. Februar 1988 - 2 BvR 702, 1106/84 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. des Herrn A... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Manfred Mumme, Mönckebergstraße 19, Hamburg l - gegen a) den Beschluß des Hamburgischen Oberverwaltungsgerichts vom 26. April 1984 - OVG Bs V 15/84 -, b) das Urteil des Verwaltungsgerichts Hamburg vom 18. November 1983 - 20 VG A 2207/83 -, - mittelbar gegen § 10 Abs. 4 i. V. m. § 32 Abs. 6 Satz 1, Abs. 8 des Gesetzes über das Asylverfahren (Asylverfahrensgesetz - AsylVfG) vom 16. Juli 1982 (BGBl. I S. 946), zuletzt geändert durch Gesetz vom 6. Januar 1987 (BGBl. I S. 89) - 2 BvR 702/84 -; 2. des Herrn A... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Manfred Mumme, Mönckebergstraße 19, Hamburg l - gegen das Urteil des Verwaltungsgerichts Hamburg vom 10. August 1984 - 20 VG A 1936/84 -, - mittelbar gegen § 10 Abs. 4 i. V. m. § 32 Abs. 6 Satz 1, Abs. 8 des Gesetzes über das Asylverfahren (Asylverfahrensgesetz - AsylVfG) vom 16. Juli 1982 (BGBl. I S. 946), zuletzt geändert durch Gesetz vom 6. Januar 1987 (BGBl. I S. 89) - 2 BvR 1106/84 - .
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers zu 1) wird verworfen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers zu 2) wird zurückgewiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Der Antrag des Beschwerdeführers zu 2) auf Bewilligung von Prozeßkostenhilfe wird abgelehnt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der zur gemeinsamen Entscheidung verbundenen Verfahren ist die Frage, ob es mit dem Grundgesetz vereinbar ist, daß das Verwaltungsgericht eine gegen aufenthaltsbeendende Maßnahmen (§ 10 Abs. 1, 2 AsylVfG) gerichtete Anfechtungsklage durch sofort rechtskräftiges Urteil (§ 32 Abs. 6 und 8 AyslVfG) abweist, bevor es über einen Antrag auf Anordnung der aufschiebenden Wirkung entschieden und bei dessen Ablehnung dem Betroffenen Gelegenheit gegeben hat, eine gegebenenfalls stattgebende - in ihrer Wirkung einem Erfolg in der Hauptsache gleichkommende (§ 10 Abs. 4 AsylVfG) - Beschwerdeentscheidung herbeizuführen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Asylverfahrensgesetz regelt in § 10 das Verfahren bei unbeachtlichen Asylanträgen (Erst- und Folgeanträgen); in diesen Fällen ist der Ausländer zur unverzüglichen Ausreise verpflichtet (§ 10 Abs. 1 AsylVfg). Die Ausländerbehörde, bei der der Asylantrag gemäß § 8 Abs. 1 Satz 1 AsylVfG zu stellen ist, leitet den unbeachtlichen Asylantrag nicht an das Bundesamt für die Anerkennung ausländischer Flüchtlinge weiter (§ 8 Abs. 5 AsylVfG), sondern droht dem Ausländer unter Fristsetzung schriftlich die Abschiebung an.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Widerspruch gegen die Abschiebungsandrohung ist nicht statthaft, die Anfechtungsklage hat keine aufschiebende Wirkung. Der Asylbewerber kann allerdings innerhalb einer Woche beim Verwaltungsgericht einstweiligen Rechtsschutz gegen die Androhung der Abschiebung beantragen. Bis zu einer unanfechtbaren Entscheidung über einen solchen Antrag wird die Abschiebung ausgesetzt (§ 10 Abs. 3 und 5 AsylVfG). Entsprechen Verwaltungsgericht oder Oberverwaltungsgericht dem Antrag auf einstweiligen Rechtsschutz, wird die Abschiebungsandrohung unwirksam, und die Ausländerbehörde hat den Asylantrag unverzüglich dem Bundesamt zuzuleiten (§ 10 Abs. 4 AsylVfG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Weist das Verwaltungsgericht die Klage in der Hauptsache als offensichtlich unzulässig oder als offensichtlich unbegründet ab, bevor das Oberverwaltungsgericht als Beschwerdeinstanz über den Antrag auf einstweiligen Rechtsschutz entschieden hat, wird dieser Antrag wegen des im Hauptsacheverfahren gemäß § 32 Abs. 6 und 8 AsylVfG angeordneten Rechtsmittelausschlusses unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 10 AsylVfG hat folgenden Wortlaut:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Ist ein Asylantrag nach § 7 Abs. 2 und 3 oder § 14 Abs. 1 unbeachtlich, ist der Ausländer zur unverzüglichen Ausreise verpflichtet, wenn er nicht im Besitz einer Aufenthaltserlaubnis oder Aufenthaltsberechtigung ist oder wenn ihm nicht ungeachtet der Entscheidung über seinen Asylantrag der Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes ermöglicht wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Ist der Ausländer nach Absatz 1 zur Ausreise verpflichtet, droht die Ausländerbehörde ihm die Abschiebung unter Fristsetzung schriftlich an. Eine Anhörung des Ausländers vor Erlaß der Abschiebungsandrohung ist nicht erforderlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Gegen die Entscheidung nach Absatz 2 findet kein Widerspruch statt. Die Anfechtungsklage hat keine aufschiebende Wirkung. Anträge nach § 80 Abs. 5 der Verwaltungsgerichtsordnung gegen die Abschiebungsandrohung sind innerhalb einer Woche nach Bekanntgabe zu stellen. Zur Fristwahrung genügt der Eingang des Antrages bei der Ausländerbehörde. Der Ausländer ist auf die Möglichkeit, einen Antrag nach § 80 Abs. 5 der Verwaltungsgerichtsordnung zu stellen, hinzuweisen. § 58 der Verwaltungsgerichtsordnung gilt entsprechend. Die Abschiebung wird bis zum Ablauf der in Satz 3 bestimmten Frist und bei Antragstellung bis zur unanfechtbaren Entscheidung ausgesetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Wird dem Antrag nach § 80 Abs. 5 der Verwaltungsgerichtsordnung entsprochen, ist der Asylantrag unverzüglich dem Bundesamt zuzuleiten. Die Entscheidung der Ausländerbehörde wird unwirksam.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) Die Absätze 3 und 4 gelten entsprechend, wenn vorläufiger Rechtsschutz nach § 123 der Verwaltungsgerichtsordnung wegen Nichtweiterleitung des Asylantrags begehrt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Der Beschwerdeführer zu 1) ist pakistanischer Staatsangehöriger. Er reiste im Februar 1977 in die Bundesrepublik Deutschland ein. Nach dem rechtskräftigen negativen Abschluß seines ersten Asylverfahrens stellte er einen neuen Asylantrag, den die Ausländerbehörde der Freien und Hansestadt Hamburg als unbeachtlich ansah. Gegen die ihm angedrohte Abschiebung erhob der Beschwerdeführer Klage und stellte einen Antrag nach § 80 Abs. 5 VwGO.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Verwaltungsgericht Hamburg wies am 18. November 1983 die Klage als offensichtlich unbegründet ab und den Antrag auf einstweiligen Rechtsschutz zurück. Die Beschwerde gegen die Zurückweisung des Antrags auf einstweiligen Rechtsschutz wies das Hamburgische Oberverwaltungsgericht durch Beschluß vom 26. April 1984 zurück, weil der Antrag wegen der Rechtskraft des Urteils des Verwaltungsgerichts in der Hauptsache unzulässig geworden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In seinem Beschluß gab das Oberverwaltungsgericht verfassungsrechtlichen Bedenken gegen die vom Verwaltungsgericht geübte Verfahrensweise Ausdruck; diese habe der besonderen Funktion des verwaltungsgerichtlichen Eilverfahrens nach § 10 Abs. 3 AsylVfG nicht hinreichend Rechnung getragen. Ein erfolgreicher Antrag auf einstweiligen Rechtsschutz mache nämlich gemäß § 10 Abs. 4 Satz 2 AsylVfG die von der Ausländerbehörde verfügte Ausreiseaufforderung mit Abschiebungsandrohung unwirksam. Es liege also der im Verwaltungsprozeßrecht einzigartige Fall vor, daß durch die Anordnung der aufschiebenden Wirkung einer Klage der mit dieser angefochtene Bescheid selbst beseitigt und die Klage damit erledigt werde. Diese weitreichende Wirkung entspreche dem hohen Rang, den das Grundrecht auf Asyl einnehme. Vor diesem Hintergrund bestünden nachhaltige verfassungsrechtliche Bedenken dagegen, daß ein Verwaltungsgericht die Klage eines Asylbewerbers gegen einen Bescheid nach § 10 Abs. 2 AsylVfG als offensichtlich unbegründet abweise, ohne zuvor über das Begehren auf einstweiligen Rechtsschutz entschieden und im Falle der Ablehnung dem Ausländer Gelegenheit gegeben zu haben, die Entscheidung des Oberverwaltungsgerichts herbeizuführen. Denn zum Rechtsweg im Sinne von Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG gehöre hier die Chance des Asylbewerbers, durch das Eilverfahren zu erreichen, daß sein Asylantrag dem Bundesamt zugeleitet werde. Sei in einem Verfahrensgesetz ein Instanzenzug zur Verfügung gestellt, so müsse der Betroffene die höhere Instanz anrufen können (BVerfGE 49, 329 [341]).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Urteil des Verwaltungsgerichts Hamburg ist dem Beschwerdeführer am 22. Dezember 1983, der Beschluß des Oberverwaltungsgerichts am 11. Mai 1984 zugestellt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit seiner am 12. Juni 1984, dem Dienstag nach Pfingsten, eingegangenen Verfassungsbeschwerde wendet sich der Beschwerdeführer gegen das Urteil des Verwaltungsgerichts Hamburg, gegen den Beschluß des Hamburgischen Oberverwaltungsgerichts und mittelbar gegen § 10 Abs. 4 AsylVfG in Verbindung mit § 32 Abs. 6 und 8 AsylVfG. Er rügt eine Verletzung seiner Grundrechte aus Art. 19 Abs. 4 und Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde sei zulässig, auch soweit sie sich gegen das Urteil des Verwaltungsgerichts richte. Denn aus dem Gebot vorrangiger Ausschöpfung des Rechtsweges habe sich für ihn die Notwendigkeit ergeben, seine verfassungsrechtlichen Bedenken zunächst im Beschwerdeverfahren vor dem Oberverwaltungsgericht zur Geltung zu bringen. Der Beschwerdeführer beantragt hilfsweise, ihm insoweit Wiedereinsetzung wegen eventueller Versäumung der Verfassungsbeschwerdefrist zu gewähren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Begründetheit der Verfassungsbeschwerde ergebe sich aus den Gründen des Beschlusses des Oberverwaltungsgerichts, die er, der Beschwerdeführer, sich zu eigen mache. Hiernach sei es verfassungswidrig und verletze ihn in seinen Rechten aus Art. 19 Abs. 4 und Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG, wenn das Verwaltungsgericht seine Klage unter gleichzeitiger Ablehnung des Antrags auf Gewährung einstweiligen Rechtsschutzes als offensichtlich unbegründet abweise.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Der Beschwerdeführer zu 2) ist ebenfalls pakistanischer Staatsangehöriger. Er beantragte am 24. April 1980 die Anerkennung als Asylberechtigter. Nach rechtskräftigem negativen Abschluß dieses ersten Asylverfahrens stellte er am 28. September 1983 erneut einen Asylantrag. Die Ausländerbehörde der Freien und Hansestadt Hamburg sah den Folgeantrag als unbeachtlich an und drohte dem Beschwerdeführer die Abschiebung an. Die am 25. April 1984 erhobene Klage gegen diese Abschiebungsandrohung wies das Verwaltungsgericht Hamburg durch Urteil vom 10. August 1984 als offensichtlich unbegründet ab, ohne zunächst einen gemäß § 80 Abs. 5 VwGO gestellten Antrag auf einstweiligen Rechtsschutz beschieden zu haben. Zur Begründung führte es aus, die vom Hamburgischen Oberverwaltungsgericht gegen diese Verfahrensweise erhobenen verfassungsrechtlichen Bedenken griffen nicht durch; der effektive Rechtsschutz werde nicht in unzulässiger Weise verkürzt. Das Klageverfahren biete ein höheres Maß an Richtigkeitsgewähr als das summarische Verfahren des vorläufigen Rechtsschutzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den Antrag auf einstweiligen Rechtsschutz wies das Verwaltungsgericht durch Beschluß vom 23. August 1984 als unbegründet zurück.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit seiner am 10. September 1984 eingegangenen Verfassungsbeschwerde greift der Beschwerdeführer das Urteil des Verwaltungsgerichts mit im wesentlichen den gleichen Gründen an, die der Beschwerdeführer zu 1) geltend gemacht hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu beiden Verfassungsbeschwerden haben sich der Bundesminister des Innern für die Bundesregierung und die Justizbehörde der Freien und Hansestadt Hamburg geäußert. Stellungnahmen zu der Verfassungsbeschwerde zu 1) haben das Bundesverwaltungsgericht und alle Oberverwaltungsgerichte außer dem mit dem Ausgangsverfahren befaßten Hamburgischen Oberverwaltungsgericht abgegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach Auffassung der Bundesregierung sind die Verfassungsbeschwerden unbegründet. Das Verwaltungsgericht könne entweder unter Zurückstellung der Hauptsache über den Eilantrag nach § 80 Abs. 5 VwGO in einer summarischen Überprüfung entscheiden, die sich auf jeden Fall mit dem vom Ausländer vorgebrachten Asylbegehren auseinandersetzen müsse, oder sich sogleich mit der Hauptsache befassen. Indem das Verwaltungsgericht sich im anstehenden Fall nicht lediglich mit einer Eilentscheidung begnügt, sondern in der Hauptsache Sachaufklärung betrieben und entschieden habe, sei dem Anspruch des Asylbewerbers aus Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG in weit höherem Maße und mit gesteigerter Rechtsqualität Rechnung getragen worden, als wenn lediglich aufgrund einer summarischen Prüfung ohne mündliche Verhandlung im Eilverfahren entschieden worden wäre. Selbst im Falle der Ausnutzung der Beschwerdemöglichkeit zum Oberverwaltungsgericht komme einem Eilverfahren nicht die Rechtsqualität eines Hauptsacheverfahrens zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG gebiete nur, daß der Verwaltungsakt durch ein unabhängiges Gericht nachprüfbar sei, ohne daß vorher vollendete Tatsachen geschaffen würden. Das notwendigerweise akzessorische Aussetzungsverfahren nach § 80 Abs. 5 VwGO gehöre dagegen nicht zum Rechtsweg im Sinne von Art. 19 Abs. 4 GG und biete damit auch nicht die Chance, durch das Eilverfahren eine Weiterleitung des Asylantrags an das Bundesamt zu erreichen. Aus Art. 19 Abs. 4 GG könne auch nicht eine Einengung der richterlichen Entscheidungsfreiheit hergeleitet werden. Zu dieser Freiheit, die allein von den Prozeßordnungen "begrenzt" werde, gehörten auch Ermessensbefugnisse, die dem Richter im Interesse einer angemessenen Verfahrensgestaltung eingeräumt seien. Daher sei eine wie auch immer geartete richterliche Entscheidung im Blick auf Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG nicht zu beanstanden, wenn sie - wie hier - auf einer Anwendung der Prozeßordnung beruhe, die nicht zu einer Verkürzung des grundrechtlich gesicherten Anspruchs auf effektiven Rechtsschutz führe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Nach Ansicht der Justizbehörde der Freien und Hansestadt Hamburg ist die Verfassungsbeschwerde zu 1) unzulässig, die Verfassungsbeschwerde zu 2) unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Soweit die Verfassungsbeschwerde zu 1) gegen das Urteil des Verwaltungsgerichts Hamburg gerichtet sei, sei sie wegen Überschreiten der Monatsfrist des § 93 Abs. 1 BVerfGG, die eine absolute Ausschlußfrist sei, unzulässig. Soweit sie sich gegen den Beschluß des Hamburgischen Oberverwaltungsgerichts richte, sei sie gleichfalls unzulässig. Diese Entscheidung entspreche einer prozeßrechtlichen Selbstverständlichkeit und verletze den Beschwerdeführer nach seinem eigenen Vortrag nicht in seinen verfassungsmäßigen Rechten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde zu 2) sei unbegründet, da dem Beschwerdeführer ein verfassungsrechtlicher Anspruch nicht zustehe, daß das Verwaltungsgericht die Entscheidung über einen unbeachtlichen Asylantrag in der Hauptsache nicht vor Abschluß des Verfahrens nach § 80 Abs. 5 VwGO treffen dürfe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. a) Während die zu entscheidende Rechtsfrage innerhalb des Bayerischen Verwaltungsgerichtshofs nicht einheitlich beantwortet wird, vertreten das Bundesverwaltungsgericht und die anderen Oberverwaltungsgerichte die Auffassung, daß sich aus dem Asylverfahrensgesetz kein Verbot einer Hauptsacheentscheidung vor der Entscheidung im Eilverfahren ergebe. Ein solches Verbot habe im Gesetz keinen hinreichenden Ausdruck gefunden. Es widerspreche auch dem auf beschleunigte Abwicklung der Asylverfahren gerichteten Gesetzeszweck. Der Rechtsschutzgarantie des Art. 19 Abs. 4 GG und dem verfassungsrechtlichen Gehalt des in Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG gewährleisteten Grundrechts auf Asyl werde durch die Entscheidung in der Hauptsache genügt. Der Rechtsweg für ein Aussetzungsbegehren sei durch die Zuordnung des Aussetzungsverfahrens zu einem noch nicht abgeschlossenen Hauptsacheverfahren von der Sache her begrenzt. Das gelte auch dann, wenn sich - wie hier - ein stattgebender Aussetzungsbeschluß ausnahmsweise nicht in einer einstweiligen Regelung für die Dauer des Hauptsacheverfahrens erschöpfe, sondern kraft Gesetzes zur Unwirksamkeit der Behördenentscheidung führe und damit das Hauptsacheverfahren gegenstandslos mache (§ 10 Abs. 4 AsylVfG). Das Aussetzungsverfahren werde dadurch nicht zu einem vorrangigen "Quasi-Hauptsacheverfahren".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Verwaltungsgerichtshof Baden-Württemberg wirft dabei allerdings die Frage auf, ob die mit den Verfassungsbeschwerden angegriffene Verfahrensgestaltung nicht aus Gründen der "prozessualen Fairneß" auf Ausnahmefälle beschränkt bleiben solle. Nach Auffassung des Oberverwaltungsgerichts des Saarlandes ist im Hinblick auf Art. 3 GG eine Abweisung der Klage als offensichtlich unbegründet ohne vorherigen Abschluß des Eilverfahrens jedenfalls dann verfassungsrechtlich bedenklich, wenn sie gerade deshalb gewählt wurde, um sofort die Rechtskraft in der Hauptsache herbeizuführen, um also "kurzen Prozeß" zu machen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Ein Teil der mit einschlägigen Verfahren befaßten Richter des Bayerischen Verwaltungsgerichtshofs geht davon aus, daß das Beschwerdegericht im Verfahren des einstweiligen Rechtsschutzes die Möglichkeit besitze, in Gestalt eines "Entscheidungsdurchgriffs"
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    auf den Ausgang des Klageverfahrens Einfluß zu nehmen. Demgemäß dürfe das Verwaltungsgericht diese dem Asylbewerber zusätzlich eröffnete Chance, mit seinem Begehren durchzudringen, nicht durch ein vorzeitiges Urteil vereiteln. Eine gegenteilige Handhabung des Verfahrensablaufs entziehe ihm nicht nur den nach einfachgesetzlichem Verfahrensrecht eröffneten Zugang zum gesetzlichen Richter (Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG) des zweiten Rechtszuges (Art. 19 As. 4 Satz 1 GG); sie verkürze darüber hinaus auch das durch Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG grundrechtlich verbürgte vorläufige Bleiberecht in unzulässiger Weise.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers zu 1) ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit sie sich gegen den Beschluß des Oberverwaltungsgerichts Hamburg richtet, ist weder vorgetragen noch sonst ersichtlich, inwiefern der Beschwerdeführer durch diesen Beschluß in seinen Grundrechten verletzt sein könnte (§ 92 BVerfGG). Die Bestimmung des § 32 Abs. 6 Satz 1, Abs. 8 AsylVfG betrifft nur das Hauptsacheverfahren und dessen rechtskräftigen Abschluß, von dem das Oberverwaltungsgericht auszugehen hatte (§ 121 VwGO). Für dessen Entscheidung kam es mithin nur darauf an, ob prozeßrechtlich noch nach rechtskräftigem Abschluß des Hauptsacheverfahrens vorläufiger Rechtsschutz gewährt werden kann. Daß dies mit Recht verneint wurde, räumt auch der Beschwerdeführer ein; verfassungsrechtlich substantiierte Bedenken bringt er hiergegen nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit die Verfassungsbeschwerde sich gegen das Urteil des Verwaltungsgerichts Hamburg richtet, das dem Prozeßbevollmächtigten des Beschwerdeführers bereits am 18. November 1983 zugestellt worden war, ist sie erst nach Ablauf der Monatsfrist des § 93 Abs. 1 BVerfGG erhoben worden. Das Vorbringen des Beschwerdeführers gibt keinen Anlaß, die ständige Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zum grundsätzlichen Ausschluß der Möglichkeit einer Wiedereinsetzung in den vorigen Stand im Verfassungsbeschwerdeverfahren (vgl. BVerfGE 4,309 [313 ff.]) zu überprüfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers zu 2) ist zulässig, soweit sie sich gegen das Urteil des Verwaltungsgerichts Hamburg vom 10. August 1984 richtet; die Monatsfrist des § 93 Abs. 1 BVerfGG ist hier gewahrt. Soweit mit der Verfassungsbeschwerde die Feststellung begehrt wird, daß die Ausländerbehörde Hamburg nicht befugt sei, vor einer rechtskräftigen Entscheidung im Verfahren gemäß § 80 Abs. 5 VwGO aufenthaltsbeendende Maßnahmen zu ergreifen, ist sie unzulässig; dieser Antrag ist nicht begründet worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers zu 2) zulässig ist, hat sie in der Sache keinen Erfolg. Das Urteil des Verwaltungsgerichts ist verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Gemäß § 10 Abs. 3 Satz 2 AsylVfG kommt der Anfechtungsklage gegen eine Abschiebungsandrohung der Ausländerbehörde bei unbeachtlichem Asylantrag (§ 10 Abs. 2 Satz 1 AsylVfG) keine aufschiebende Wirkung zu. Die Abschiebung wird allerdings bei einem Antrag auf vorläufigen Rechtsschutz (§ 80 Abs. 5 VwGO) nach § 10 Abs. 3 Satz 7 AsylVfG gegebenenfalls bis zur unanfechtbaren Entscheidung ausgesetzt. Wird dem Antrag entsprochen, ist der Asylantrag unverzüglich dem Bundesamt zuzuleiten. Die Entscheidung der Ausländerbehörde wird unwirksam (§ 10 Abs. 4 AsylVfG).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorschriften des Asylverfahrensgesetzes regeln nicht ausdrücklich, ob bei einer Anfechtungsklage und einem gleichzeitig gestellten Antrag auf einstweiligen Rechtsschutz gegen eine Abschiebungsandrohung bei unbeachtlichem Asylantrag dem Hauptsacheverfahren oder dem Verfahren des einstweiligen Rechtsschutzes der Vorrang gebührt. Aus dem Zweck der Regelung, die auf eine Beschleunigung und Straffung der Asylverfahren zielt, und ihrer Entstehungsgeschichte läßt sich aber mit hinreichender Deutlichkeit entnehmen, daß das Verwaltungsgericht im öffentlichen Interesse zunächst das Eilverfahren durchführen soll, wenn die Sachgestaltung, auch im Blick auf die Zahl der anhängigen Verfahren, eine baldige Entscheidung im Hauptsacheverfahren unmöglich macht. Läßt sich dagegen die Erledigung des Hauptsacheverfahrens innerhalb angemessener Zeit absehen, steht nichts im Wege, der Förderung dieses Verfahrens wegen des dort gewährleisteten effektiveren Rechtsschutzes den Vorrang zu geben.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Bestimmungen des § 10 AsylVfG sind geschaffen worden, weil der Gesetzgeber seinerzeit wegen der großen Zahl der bei den Gerichten anhängigen Asylsachen davon ausging, daß die Hauptsacheverfahren auf absehbare Zeit erst relativ spät terminiert werden könnten. Diese Verspätung biete Anlaß zur mißbräuchlichen Ausnutzung. Deshalb stand die zügige Abwicklung der Eilverfahren im Vordergrund, um den Aufenthalt von Personen im Bundesgebiet, denen eindeutig kein Asylanspruch zukommt, baldmöglichst beenden zu können. Davon ist auch die in § 10 Abs. 3 und 4 AsylVfG getroffene Regelung geprägt. Hieraus ergibt sich aber kein Verbot frühzeitiger Terminierung der Hauptsache. § 10 Abs. 4 Satz 1 AsylVfG sollte also nicht einen grundsätzlichen Vorrang des Eilverfahrens vor dem Hauptsacheverfahren statuieren, sondern ordnete nur eine besondere Rechtsfolge für den vom Gesetzgeber angenommenen Regelfall an, daß eine Entscheidung im Eilverfahren vor der Entscheidung im Hauptsacheverfahren ergeht (vgl. den Beschluß des Verwaltungsgerichts Köln vom 3. Oktober 1984, NVwZ 1985, S. 370 [371] sowie zur Entstehungsgeschichte des Asylverfahrensgesetzes Stannek in: Baumüller u.a. [Hrsg.], Gemeinschaftskommentar zum Asylverfahrensgesetz, Stand 1988, II, l, Rdnrn. 5ff.). Es entspräche daher weder dem Zweck des Asylverfahrensgesetzes im allgemeinen und des § 10 AsylVfG im besonderen noch den Absichten des Gesetzgebers, der gesetzlichen Regelung einen generellen Vorrang des Eilverfahrens zu entnehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Soweit § 10 Abs. 3 und Abs. 4 in Verbindung mit § 32 Abs. 6 und Abs. 8 AsylVfG es zuläßt, daß das Verwaltungsgericht die Klage als offensichtlich unbegründet und damit rechtskräftig abweist, ohne zuvor über den Antrag auf einstweiligen Rechtsschutz entschieden zu haben, verstößt er nicht gegen Art. 16 Abs. 2 Satz 2 in Verbindung mit Art. 19 Abs. 4 GG. Weder Art. 19 Abs. 4 GG noch das allgemeine Rechtsstaatsprinzip gewährleisten einen Instanzenzug (BVerfGE 11, 232 [233]). Zwar verbietet es Art. 19 Abs. 4 GG, den Zugang zur nächsten Instanz in unzumutbarer, aus Sachgründen nicht mehr zu rechtfertigender Weise zu erschweren, das setzt aber voraus, daß die jeweilige Verfahrensordnung einen Instanzenzug zur Verfügung stellt (vgl. BVerfGE 49,329 [341]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da die gesetzlichen Regelungen vorläufigen Rechtsschutz - auch über zwei Instanzen - nur für den Fall vorsehen, daß in der Hauptsache noch nicht rechtskräftig entschieden worden ist, kommt schon aus diesem Grunde ein Verstoß gegen Art. 19 Abs. 4 GG bei rechtskräftiger Abweisung der Klage ohne vorherige Entscheidung über den Eilantrag nicht in Betracht. In einem solchen Fall steht zugleich fest, daß das mit dem Antrag auf Asyl gesetzlich verbundene, aus Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG folgende vorläufige Bleiberecht (vgl. BVerfGE 67, 43 [58 ff.]) nicht mehr besteht.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Ein Verstoß der gesetzlichen Regelung gegen Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG scheidet deshalb aus, weil es sich bei dem Hauptsacheverfahren und dem Verfahren des einstweiligen Rechtsschutzes ungeachtet der in § 10 Abs. 4 AsylVfG gesetzlich angeordneten möglichen Rechtsfolge um zwei unterschiedliche Verfahren handelt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Verfahren nach § 80 Abs. 5 VwGO verliert seine Eigenart als Mittel des einstweiligen Rechtsschutzes, das in Abhängigkeit zum Hauptsacheverfahren steht, durch die Regelung des § 10 Abs. 4 AsylVfG nicht. Das Rechtsschutzbegehren in diesem Verfahren richtet sich auf die Anordnung der vom Gesetz zunächst ausgeschlossenen (§ 10 Abs. 3 Satz 1 AsylVfG) aufschiebenden Wirkung der Klage. Hat dieses Begehren Erfolg, knüpft das Gesetz daran die Folge, daß die Abschiebungsandrohung unwirksam wird und der Asylantrag an das Bundesamt weiterzuleiten ist (§ 10 Abs. 4 AsylVfG). Damit tritt zwar die gleiche Wirkung wie bei einer stattgebenden Entscheidung im Verfahren der Hauptsache ein; dies ergibt sich aber nur als gesetzlich besonders angeordnete Folge der Entscheidung im einstweiligen Verfahren, es betrifft und verändert nicht den Gegenstand dieses Verfahrens. Gegenstand des Verfahrens gemäß § 80 Abs. 5 VwGO bleibt allein die Entscheidung über die Gewährung des einstweiligen Rechtsschutzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Verwaltungsgericht kommt zwar bei der Entscheidung, ob es das Verfahren nach § 80 Abs. 5 VwGO oder das Hauptsacheverfahren zunächst erledigt, ein - am Zweck der gesetzlichen Regelung auszurichtendes - Ermessen zu. Dieses aber macht - wie immer es ausgeübt wird - den gesetzlichen Richter nicht unbestimmt. Daher verstößt das Verwaltungsgericht auch nicht gegen Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG, wenn es in der Hauptsache über eine Asylklage rechtskräftig entscheidet und damit die Voraussetzung für den vom Asylbewerber erbetenen vorläufigen Rechtsschutz hinfällig werden läßt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gegen das angefochtene Urteil des Verwaltungsgerichts Hamburg bestehen auch sonst keine verfassungsrechtlichen Bedenken. Es ist weder vorgetragen noch erkennbar, daß das Verwaltungsgericht in seiner Verfahrensgestaltung gegen die ihm durch das Asylverfahrensgesetz und die Verwaltungsgerichtsordnung auferlegten normativen Bindungen verstoßen hätte; insbesondere besteht kein Anhaltspunkt für eine willkürliche Entscheidung. Das Urteil genügt auch den Anforderungen, die im Lichte des Art. 16 Abs. 2 Satz 2 GG an die Abweisung einer Klage als offensichtlich unbegründet (vgl. BVerfGE 71, 276 [292 ff.]) gestellt werden müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="D" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    D.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag des Beschwerdeführers zu 2) auf Prozeßkostenhilfe und Beiordnung eines Rechtsanwalts ist mit der Entscheidung über die Verfassungsbeschwerde gegenstandslos geworden. Es kann dahinstehen, ob im vorliegenden Fall unter Berücksichtigung der strengen Maßstäbe, die für Bewilligung von Prozeßkostenhilfe im Verfassungsbeschwerdeverfahren gelten (vgl. BVerfGE 27, 57), davon auszugehen ist, daß im vorhinein die Rechtsverfolgung des Beschwerdeführers nicht ohne Aussicht auf Erfolg war. Jedenfalls ist die Rückwirkung einer Gewährung von Prozeßkostenhilfe dusch den Zeitpunkt der Einreichung des Gesuchs begrenzt; für die Zeit vor der Antragstellung gibt es keine Bewilligung (allgemeine Meinung; vgl. die Nachweise bei Schneider in: Zöller, Zivilprozeßordnung, 15. Aufl., § 119 Rdnr. 19). Der Beschwerdeführer hat seinen Antrag auf Prozeßkostenhilfe mehr als neun Monate nach Einlegung der Verfassungsbeschwerde gestellt. Somit war die Gebühr für die Tätigkeit seines Anwalts bereits entstanden und fällig geworden. Diese deckte auch eine eventuelle weitere Tätigkeit des Anwalts in diesem Verfahren außerhalb einer mündlichen Verhandlung ab. Eine mündliche Verhandlung ist aber vom Bundesverfassungsgericht nicht anberaumt worden. Gerichtskosten fallen für den Beschwerdeführer in diesem Verfahren nicht an.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Mahrenholz	Träger Böckenförde Klein Kruis Franßen Kirchhof
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



