<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungen deutscher Gerichte in Rückerstattungssachen können nicht mit der Verfassungsbeschwerde angefochten werden, wenn die angefochtene Entscheidung durch das Oberste Rückerstattungsgericht bestätigt worden ist.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 6. November 1956 gem. § 24 BVerfGG - 1 BvR 273/56 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Hans E. gegen den Beschluß des Landgerichts Augsburg vom 13. Januar 1953 - V WKV 79/50 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde vom 15. Mai 1956 wird gemäß § 24 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht vom 12. März 1951 (BGBl. I S. 243) als unzulässig verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hat im Jahre 1933 das Schloßgut und die Brauerei Unterbaar nebst mehreren dazugehörigen Gastwirtschaften käuflich erworben. Das Landgericht Augsburg hat ihn mit Beschluß vom 13. Januar 1953 (V WKV 79/50) zur Rückerstattung gemäß Gesetz Nr. 59 der amerikanischen Militärregierung verurteilt. Auf die sofortige Beschwerde des Beschwerdeführers hat das Oberlandesgericht München am 20. Juli 1953 den Beschluß des Landgerichts Augsburg aufgehoben und die Sache an dieses Gericht zurückverwiesen (Wi 75/53). Hiergegen wandte sich der Antragsteller des Rückerstattungsverfahrens, der ehemalige Eigentümer. Am 28. September 1953 beantragte er gerichtliche Nachprüfung durch den Court of Restitution Appeals. Die Sache ging in der Folgezeit auf den an dessen Stelle getretenen dritten (amerikanischen) Senat des Obersten Rückerstattungsgerichts über, der den Beschluß des Oberlandesgerichts München am 19. April 1956 aufhob und den Beschluß des Landgerichts Augsburg bestätigte (Fall Nr. 1265). Der Beschluß des Obersten Rückerstattungsgerichts wurde dem Beschwerdeführer nach seinen Angaben am 28. April 1956 ohne Gründe zugestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der am 26. Mai 1956 eingegangenen Verfassungsbeschwerde wendet sich der Beschwerdeführer gegen den Beschluß des Landgerichts Augsburg. Er rügt die Verletzung von Art. 14 und 103 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat bisher dahingestellt gelassen, ob Entscheidungen der Landgerichte und Oberlandesgerichte in Rückerstattungssachen überhaupt mit der Verfassungsbeschwerde angegriffen werden können (BVerfGE 4, 212 [213]). Die Frage kann auch in diesem Falle offen bleiben, weil die Verfassungsbeschwerde jedenfalls dann unzulässig ist, wenn die angefochtene Entscheidung durch das Oberste Rückerstattungsgericht bestätigt worden ist, das bei Beendigung des Besatzungsregimes an die Stelle des amerikanischen Rückerstattungsberufungsgerichts, des Obersten Rückerstattungsgerichts für die britische Zone und des französischen Obergerichts für Rückerstattungssachen getreten ist (III. Teil des Vertrages zur Regelung aus Krieg und Besatzung entstandener Fragen [Überleitungsvertrag], Art. 6 [BGBl. 1955 II, 405, 423]). Diese Gerichte beruhten, obwohl zum Teil deutsche Richter mitwirkten, auf Besatzungsrecht (vgl. Gesetz Nr. 21 des Hohen Kommissars der Vereinigten Staaten für Deutschland [ABl. AHK S. 929]; 6. Durchführungsverordnung [Neufassung] zum Gesetz Nr. 59 der Militärregierung [ABl. AHK S. 3013]; Verordnung Nr. 252 der französischen Militärregierung [ABl. AHK S. 603]). Ihre Entscheidungen waren Akte öffentlicher Gewalt der Besatzungsmächte und als solche der Nachprüfung durch das Bundesverfassungsgericht entzogen (BVerfGE 1, 10). Für die Entscheidungen des amerikanischen Rückerstattungsberufungsgerichts und des Obersten Rückerstattungsgerichts für die britische Zone ergab sich dies auch aus den einschlägigen besatzungsrechtlichen Vorschriften (vgl. Art. 1 Nr. 11 AHKG Nr. 21; Art. 8 Nr. 5 der 6. Durchführungsverordnung [Neufassung] zum Gesetz Nr. 59 der Militärregierung).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Oberste Rückerstattungsgericht gemäß III. Teil, Art 6 des Überleitungsvertrages steht wie seine Vorgänger außerhalb der deutschen Gerichtsorganisation. Die von ihm ausgeübte Gerichtsbarkeit ist nicht die Ausübung deutscher öffentlicher Gewalt. Es handelt sich um ein Gericht, das durch einen völkerrechtlichen Vertrag von den beteiligten Mächten gemeinsam geschaffen worden ist. Dieser internationale Charakter des Gerichts kommt auch in seiner Zusammensetzung zum Ausdruck: Jeder Senat besteht aus einem Vorsitzenden, der weder deutscher Staatsangehöriger noch Staatsangehöriger der drei Mächte (USA, Großbritannien, Frankreich) sein darf, je zwei deutschen Richtern und zwei Richtern der drei Mächte (Art. 4 Abs. 1, 2 Abs. 1 der Satzung des Obersten Rückerstattungsgerichts). Die nichtdeutschen Richter genießen während ihrer Amtszeit die Vorrechte und Immunitäten, die den Mitgliedern diplomatischer Missionen zustehen (Art. 3 Nr. (5) (b) der Satzung). Die Gehälter und Vergütungen des Gerichtspersonals - einschließlich der Richter -, das von einer der drei Mächte vorgeschlagen, ernannt oder beschäftigt wird, werden von der jeweiligen Macht bezahlt, vorbehaltlich der Erstattung durch die Bundesrepublik. Sie unterstehen der verwaltungsmäßigen und dienststrafrechtlichen Aufsicht der vorschlagenden, ernennenden oder beschäftigenden Regierung, soweit dies mit der Satzung des Gerichts vereinbar ist (Art. 7 Nr. (2) (a), Nr. (3) der Satzung). Bei Streitigkeiten über die Zuständigkeit des Obersten Rückerstattungsgerichts kann das nach Art. 9 des Vertrages über die Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den drei Mächten gebildete Schiedsgericht angerufen werden, das mit bindender Wirkung für das Oberste Rückerstattungsgericht und alle deutschen Gerichte und Behörden entscheidet (Art. 9 Abs. 3 der Satzung des Obersten Rückerstattungsgerichts).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Hinblick auf diesen internationalen Charakter des Gerichts, der durch die Mitbeteiligung deutscher Staatsgewalt keineswegs aufgehoben wird, hat das Bundesverfassungsgericht bereits die Möglichkeit, es anzurufen, nicht als "Rechtsweg" im Sinne von § 90 BVerfGG angesehen (BVerfGE 4, 212 [213]). Aus denselben Gründen können Entscheidungen des Obersten Rückerstattungsgerichts nicht als Akte deutscher öffentlicher Gewalt angesehen werden, die der Nachprüfung durch das Bundesverfassungsgericht im Verfahren über eine Verfassungsbeschwerde unterliegen könnten. Da das Schicksal der angefochtenen Entscheidung des Landgerichts und das der sie bestätigenden Entscheidung des Obersten Rückerstattungsgerichts im Verfahren über eine Verfassungsbeschwerde untrennbar verbunden sind (vgl. BVerfGE 3, 377 [379]; 4, 412 [424]), kann auch die durch das Oberste Rückerstattungsgericht bestätigte Entscheidung des Landgerichts Augsburg nicht mit der Verfassungsbeschwerde angefochten werden. Andernfalls würde die den Entscheidungen des Obersten Rückerstattungsgerichts nach Sinn und Zweck der Regelung im Überleitungsvertrag zukommende bindende Wirkung für alle deutschen Gerichte und Behörden vereitelt. Soweit hierdurch der Rechtsbehelf der Verfassungsbeschwerde eingeschränkt wird, war der Gesetzgeber dazu befugt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist daher gemäß § 24 VerfGG als unzulässig zu verwerfen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



