<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    Zum Widerruf der Bestellung eines Pflichtverteidigers wegen Verdachts der Tatbeteiligung.
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 8. April 1975 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvR 207/75 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. des Rechtsanwalts Dr. Klaus Croissant, Stuttgart 1, Lange Straße 3, 2. des Herrn B ..., 3. der Frau E..., 4. der Frau M .. ., 5. des Herrn R.. ., zu 2) -5) sämtlich in der Justizvollzugsanstalt ... - Bevollmächtigter zu 2)-5): Rechtsanwalt Dr. Klaus Croissant, Stuttgart 1, Lange Straße 3 - gegen Ziffer 1 der Verfügung des Vorsitzenden des 2. Strafsenats des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 3. Februar 1975 - 2 StE (OLG Stgt) 1/74 -.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerden werden verworfen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="tb" zeichen="A"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer zu 2) bis 5) sind vor dem Oberlandesgericht Stuttgart des Mordes, der Beteiligung an einer kriminellen Vereinigung (§ 129 StGB) und anderer Delikte angeklagt. In diesem Verfahren, in dem jeder von ihnen über zahlreiche Wahlverteidiger verfügte, war ihnen der Beschwerdeführer zu 1. - ebenso wie die Rechtsanwälte G ... und St... - als gemeinschaftlicher Pflichtverteidiger bestellt.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz zur Ergänzung des Ersten Gesetzes zur Reform des Strafverfahrensrechts vom 20. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3686, im folgenden: Ergänzungsgesetz), das am 1. Januarl975 in Kraft trat, regelt die Ausschließung von Verteidigern (§§ 138a-138d StPO, eingefügt durch Art. 1 Nr. 6), begrenzt die Zahl der gewählten Verteidiger eines Beschuldigten auf drei (§ 137 Abs. 1 Satz 2 StPO in der Fassung des Art. 1 Nr. 5a) und erklärt die Verteidigung mehrerer Beschuldigter durch einen gemeinschaftlichen Verteidiger für unzulässig (§ 146 StPO in der Fassung des Art. 1 Nr. 8). Für Verfahren, in denen - wie bei dem hier vorliegenden Strafprozeß - die Hauptverhandlung am 1. Januar 1975 noch nicht begonnen hatte, trifft Art. 17 Abs. 2, 3 Ergänzungsgesetz eine Übergangsregelung; danach haben Beschuldigte, die bei Inkrafttreten des Gesetzes mehr als drei Verteidiger gewählt hatten, und Verteidiger, die zu diesem Zeitpunkt für mehrere Beschuldigte im selben Verfahren tätig waren, auf Aufforderung des Gerichtsvorsitzenden binnen zwei Wochen zu erklären, welche Verteidigermandate bestehenbleiben sollen (Auswahlrecht).
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Schreiben vom 7. Januar 1975 bat der Vorsitzende des erkennenden Strafsenats beim Oberlandesgericht Stuttgart die Angeschuldigten um Mitteilung, wer zum Verteidiger gewählt werde. Die bisherigen Wahlverteidiger forderte er auf, sich zu äußern, wen sie verteidigen wollten. Zugleich wies er darauf hin, daß auch die Pflichtverteidigerbestellung an die geänderte Gesetzeslage anzupassen sei. Soweit bisher Pflichtverteidiger mehreren Angeschuldigten beigeordnet seien, müsse die Verteidigung jeweils auf einen von ihnen beschränkt werden. Hierzu könnten innerhalb der Zweiwochenfrist Vorschläge gemacht werden.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Schriftsatz vom 24. Januar 1975 bezeichnete der Beschwerdeführer zu 1) das Ergänzungsgesetz als verfassungswidrig; für den Fall, daß die darin getroffene Regelung zugrundegelegt werde, übermittelte er namens der Angeschuldigten "und aller gewählten Verteidiger (gewählte Pflichtverteidiger und Wahlverteidiger)" dem Gericht eine Aufstellung, aus der hervorging, welche Rechtsanwälte die einzelnen Angeschuldigten verteidigen sollten; in dieser Aufstellung, nach der jeder Angeschuldigte sechs Verteidiger - drei Wahl- und drei Pflichtverteidiger - für sich beanspruchte, war der Beschwerdeführer zu 1) nur noch als Pflichtverteidiger des Beschwerdeführers zu 2) vorgesehen.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Verfügung vom 3. Februar 1975 ordnete der Vorsitzende des erkennenden Strafsenats die Pflichtverteidigung neu. Dabei hob er die Bestellung des Beschwerdeführers zu 1) ebenso wie die der Rechtsanwälte G... und St... auf. Zur Begründung führte er an, gegen diese Rechtsanwälte sei schon mehrfach in Beschlüssen des Bundesgerichtshofs und des Senats der Verdacht der Tatbeteiligung ausgesprochen worden. Deshalb lasse sich nicht ausschließen, daß sie von den Bestimmungen über die Entziehung der Verteidigungsbefugnis (§§ 138a-138d StPO) betroffen werden könnten. Die pflichtgemäße Fürsorge für die Angeschuldigten und das Verfahren verbiete es, Verteidiger zu bestellen, deren Verbleiben im Verfahren rechtlich nicht gesichert sei.
   </absatz><absatz absatzID="6" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz absatzID="7" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen den Teil der Verfügung, der die Pflichtverteidigerstellung des Beschwerdeführers zu 1) zum Gegenstand hat.
   </absatz><absatz absatzID="8" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer zu 1), der seit Aufhebung seiner Bestellung Wahlverteidiger des Beschwerdeführers zu 2) ist, macht geltend, seine Abberufung als Pflichtverteidiger greife unter Verstoß gegen Art. 12 Abs. 1 GG in die Freiheit seiner anwaltlichen Berufsausübung ein. Die Verfügung ermangele der gesetzlichen Grundlage. Sie komme einem Ausschluß von der Verteidigung gleich. Die dafür gegebene Begründung zeige, daß es sich um eine Umgehung der Vorschriften handele, mit denen der Gesetzgeber Voraussetzungen, Zuständigkeit und Verfahren der Verteidigerausschließung geregelt habe (§§ 138a- 138d StPO).
   </absatz><absatz absatzID="9" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Beschwerdeführer zu 2) bis 5) rügen Verletzung ihrer Grundrechte aus Art. 1 Abs. 1 und Art. 2 Abs. 1 GG. Die Abberufung des Beschwerdeführers zu 1) als Pflichtverteidiger nehme ihnen die Möglichkeit, sich von einem Anwalt ihres Vertrauens verteidigen zu lassen. Dieser Eingriff sei von der Rechtsordnung nicht gedeckt.
   </absatz><absatz absatzID="10" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz absatzID="11" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen den Beschwerdeführer zu 1) ist inzwischen ein Ausschließungsverfahren eingeleitet worden, da er verdächtigt wird, die kriminelle Vereinigung, als deren Mitglieder die Beschwerdeführer zu 2) bis 5) angeklagt sind (§ 129 StGB), unterstützt und sich damit der Tatbeteiligung schuldig gemacht zu haben (§ 138a Abs. 1 StPO). Der erkennende Strafsenat des Oberlandesgerichts Stuttgart hat mit Beschluß vom 12. März 1975 - 2 ARs 81/75 -angeordnet, daß bis zur Entscheidung im Ausschließungsverfahren die Rechte des Beschwerdeführers zu 1) auf Akteneinsicht und Verkehr mit dem von ihm verteidigten Angeklagten ruhen (S 138c Abs. 3 StPO).
   </absatz><absatz absatzID="12" ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="B"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden der Beschwerdeführer zu 1) und 2) sind zulässig. Durch die angegriffene Verfügung ist das zwischen ihnen bestehende Pflichtverteidigerverhältnis aufgehoben worden. Ob die Verfügung auch die Beschwerdeführer zu 3) bis 5) in ihren Rechten betroffen hat, steht dagegen nicht außer Zweifel. Im Verfahren nach § 24 BVerfGG kann die Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerde jedoch dahingestellt bleiben, wenn sie sich als offensichtlich unbegründet erweist (BVerfGE 6, 7 [11 f.]; 36, 66 [69]; ständige Rechtsprechung). Das ist hier der Fall.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es verletzt die Beschwerdeführer nicht in ihren Grundrechten, daß der Vorsitzende des Prozeßgerichts die Bestellung des Beschwerdeführers zu 1) als Pflichtverteidiger aufgehoben hat.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Dies beeinträchtigt den Beschwerdeführer zu 1) nicht in seinem Grundrecht auf freie Berufsausübung. Nach der Schutzfunktion des durch Art. 12 Abs. 1 GG gewährleisteten Grundrechts kann nur die Bestellung zum Pflichtverteidiger - als eine besondere Form der Indienstnahme Privater zu öffentlichen Zwecken - ein Eingriff in die Freiheit der anwaltlichen Berufsausübung sein: der vom Gerichtsvorsitzenden ausgewählte und beigeordnete Rechtsanwalt darf die Übernahme des Mandats nicht ohne wichtigen Grund ablehnen (§ 49 BRAO), sondern muß - gegebenenfalls unter Hintansetzung anderer beruflicher Interessen - die ihm übertragene Verteidigung führen. Dagegen stellt sich der Widerruf seiner Beiordnung lediglich als eine "Entpflichtung" dar, die eine Beschränkung der freien Berufsausübung wieder beseitigt, nicht aber in diesen Freiheitsbereich eingreift. Das zeigt sich auch darin, daß es dem als Pflichtverteidiger abberufenen Rechtsanwalt freisteht, sich von demselben Beschuldigten, dem er bislang beigeordnet war, ein Wahlmandat erteilen zu lassen.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 12 Abs. 1 GG gewährt dem Anwalt kein Recht auf Pflichtverteidigung. Die Verteidigung in Strafsachen gehört zwar zu den wesentlichen Berufsaufgaben des Rechtsanwalts. Die Wahrnehmung dieser Aufgabe ist ihm nicht nur gesetzlich zugewiesen (§ 3 BRAO und § 138 Abs. 1 StPO), sondern hat auch teil am Schutz des Art. 12 Abs. 1 GG (BVerfGE 34, 293 [299]). Die Stellung des beigeordneten Pflichtverteidigers wird jedoch durch das Grundrecht der freien Berufsausübung nicht garantiert. Es verleiht dem Rechtsanwalt keinen Anspruch darauf, in einer bestimmten Strafsache zum Verteidiger bestellt zu werden, eine ihm übertragene Pflichtverteidigung weiterzuführen und seiner - drohenden oder vollzogenen - Abberufung entgegenzutreten. Sinn der Pflichtverteidigung ist es nicht, dem Anwalt zu seinem eigenen Nutzen und Vorteil eine zusätzliche Gelegenheit beruflicher Betätigung zu verschaffen. Vielmehr besteht ihr Zweck ausschließlich darin, im öffentlichen Interesse dafür zu sorgen, daß der Beschuldigte in schwerwiegenden Fällen (§ 140 StPO) rechtskundigen Beistand erhält und der ordnungsgemäße Verfahrensablauf gewährleistet wird (vgl. Dünnebier in: Löwe-Rosenberg, StPO, 22. Aufl., § 140 Anm. I l und § 141 Anm. 1). Dieser Zweckbestimmung entspricht es, daß die Auswahl des Pflichtverteidigers Sache des Gerichtsvorsitzenden ist (§§ 141, 142 StPO), der nach pflichtgemäßem Ermessen entscheidet, ohne daß der Anwalt, der die Verteidigung führen will, seine Beiordnung durchsetzen könnte.
   </absatz><absatz absatzID="6" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die angegriffene Maßnahme verletzt die Beschwerdeführer zu 2) bis 5) nicht in ihrem Anspruch auf ein faires Verfahren (Art. 2 Abs. 1 GG in Verbindung mit dem Rechtsstaatsprinzip), enthält keinen unzulässigen Eingriff in ihre Handlungsfreiheit (Art. 2 Abs. 1 GG) und verstößt auch nicht gegen das Willkürverbot (Art. 3 Abs. 1 GG).
   </absatz><absatz absatzID="7" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der Anspruch auf ein faires Verfahren umfaßt das Recht des Beschuldigten, sich im Strafprozeß von einem gewählten Verteidiger seines Vertrauens verteidigen zu lassen (BVerfGE 39, 156 [163] mit weiteren Nachweisen). Darüber hinaus gehört es zur Gewährleistung eines rechtsstaatlichen Strafverfahrens, daß der Beschuldigte, der die Kosten eines gewählten Verteidigers nicht aufzubringen vermag, in schwerwiegenden Fällen von Amts wegen und auf Staatskosten einen rechtskundigen Beistand erhält (Pflichtverteidiger). Dies verleiht ihm indessen keine Befugnis, die Beiordnung eines Pflichtverteidigers auch dort zu verlangen, wo er bereits über einen oder mehrere Wahlverteidiger verfügt. Ebensowenig kann er fordern, daß ein Pflichtverteidiger seines Vertrauens stets im Verfahren belassen wird. So wenig, wie der Beschuldigte einen Anspruch auf Beiordnung des von ihm vorgeschlagenen Rechtsanwalts hat (BVerfGE 9, 36 [38]), vermag er der Abberufung seines Pflichtverteidigers entgegenzutreten, wenn diese aus triftigem Grunde geboten und für die Verteidigung in anderer Weise Sorge getragen ist. Nach diesen Maßstäben verstößt die Abberufung des Beschwerdeführers zu 1) als Pflichtverteidiger nicht gegen Verfassungsrecht. Jeder der Beschwerdeführer zu 2) bis 5) verfügt über einen oder mehrere Wahlverteidiger. Da der Gesetzgeber die gemeinschaftliche Verteidigung mehrerer Beschuldigter für unzulässig erklärt hat (§ 146 StPO) und diese Regelung mit der Verfassung vereinbar ist (BVerfGE 39, 156 [164ff.]), konnte der als Pflichtverteidiger entlassene Anwalt ohnehin nur noch einen der vier Angeschuldigten verteidigen. Diesem einen jedoch war es unbenommen, den abberufenen Pflichtverteidiger nunmehr zum Wahlverteidiger zu bestellen, um sich seines Beistandes auch weiterhin zu versichern. Darüber hinaus ist für die ordnungsgemäße Verteidigung der Beschwerdeführer zu 2) bis 5) hinreichend Sorge getragen.
   </absatz><absatz absatzID="8" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die Abberufung des Pflichtverteidigers verletzt sie auch nicht in ihrem Grundrecht auf Handlungsfreiheit (Art. 2 Abs. 1 GG). Diese Maßnahme ist von der verfassungsrechtlichen Ordnung gedeckt.
   </absatz><absatz absatzID="9" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Rechtsgrundlage für die Bestellung des Pflichtverteidigers ist § 141 StPO. Dieselbe Vorschrift bildet ihrer ratio entsprechend auch die allgemeine Rechtsgrundlage für die Rücknahme der Bestellung. Die angegriffene Verfügung des Vorsitzenden ist nicht deshalb zu beanstanden, weil es das Gesetz - abgesehen von § 143 StPO - unterläßt, einzelne Widerrufsgründe aufzuzählen. Denn das Grundgesetz fordert keine abschließende gesetzliche Normierung dieser Gründe.
   </absatz><absatz absatzID="10" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Bestellung und die Abberufung des Pflichtverteidigers sind richterliche Verfügungen. Sie gleichen nach Inhalt und Qualität einem begünstigenden Verwaltungsakt und seinem Widerruf. Deshalb ist die Aufhebung der Bestellung des Pflichtverteidigers wie der Widerruf eines begünstigenden Verwaltungsakts zu behandeln. Dafür, wann sie zulässig ist, haben Lehre und Rechtsprechung hinreichend verläßliche Maßstäbe entwickelt (für den Widerruf von begünstigenden Verwaltungsakten vgl. Forsthoff, Lehrbuch des Verwaltungsrechts, Bd. I, 10. Aufl., S. 264 ff. und Eyermann-Fröhler, VwGO, 6. Aufl., Anh. zu § 42 Rdnr 35 ff.; für die Abberufung des Pflichtverteidigers vgl. Dünnebier in: Löwe-Rosenberg, StPO, 22. Aufl., § 143 Anm. 4; Schorn, Der Strafrichter, 1960, S. 148; Hartmut Schmidt, Die Pflichtverteidigung, Diss. München 1967, S. 162 f.; OLG Hamm, NJW 1954, S. 1259). Danach kann die Bestellung des Pflichtverteidigers selbst gegen den Willen des Beschuldigten widerrufen werden, wenn ein wichtiger Grund dafür vorliegt. Diese Auffassung begegnet keinen verfassungsrechtlichen Bedenken. Sie steht auch nicht in Widerspruch zu dem Grundsatz, daß die Ausschließung eines Wahlverteidigers nur aufgrund Gesetzes oder vorkonstitutionellen Gewohnheitsrechts zulässig ist (BVerfGE 34, 293 [299, 303]), da dieser Grundsatz den Rechtsanwalt vor staatlichen Eingriffen in seine freie Berufsausübung schützen soll, nicht aber die Funktion haben kann, dem Beschuldigten eine Rechtsposition zu erhalten, die er erst durch den öffentlichrechtlichen Akt der Bestellung des Pflichtverteidigers erlangt hat.
   </absatz><absatz absatzID="11" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die Begründung der angegriffenen Verfügung läßt keinen Verstoß gegen das Willkürverbot (Art. 3 Abs. 1 GG) erkennen. Sie ist sachgemäß und hält sich im Rahmen der Berücksichtigung des prozessualen Fürsorgezwecks, der für die Pflichtverteidigung kennzeichnend ist. Als wichtiger Grund für die Abberufung des bestellten Verteidigers kommt jeder Umstand in Frage, der den Zweck der Pflichtverteidigung, dem Beschuldigten einen geeigneten Beistand zu sichern und den ordnungsgemäßen Verfahrensablauf zu gewährleisten, ernsthaft gefährdet.
   </absatz><absatz absatzID="12" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) Dazu rechnen auch solche Tatsachen, die nach den §§ 138a und b StPO zur Ausschließung eines Verteidigers führen können. Das gilt insbesondere für den Ausschließungsgrund der Tatbeteiligung (§ 138a Abs. 1 StPO). Der selbst tatbeteiligte Rechtsanwalt ist grundsätzlich nicht in der Lage, seine Verteidigeraufgabe so wahrzunehmen, wie es seine Stellung als Organ der Rechtspflege und Beistand des Beschuldigten verlangt. Denn er wird vielfach versucht sein, entweder der Wahrheitsfindung überhaupt in den Weg zu treten oder aber die Belange seines Mandanten hintanzustellen, um sich vor eigener Bestrafung so weit wie möglich zu schützen. Dies hat das Bundesverfassungsgericht bereits früher betont (BVerfGE 34, 293 [300 f.]).
   </absatz><absatz absatzID="13" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Die durch das Ergänzungsgesetz eingefügten Bestimmungen über die Entziehung der Verteidigungsbefugnis haben den gewählten Verteidiger im Auge. Die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, die den Anstoß zur Neuregelung gab (BVerfGE 34, 293; vgl. Abg. Gnädinger und Bundesjustizminister Vogel, Deutscher Bundestag, 7. Wp., 138. Sitzung, StenBer. S. 9500 C, 9511 D), hatte lediglich im Bereich der Wahlverteidigung eine Gesetzeslücke aufgedeckt. Demgemäß liefern auch die parlamentarischen Beratungen keinen Anhaltspunkt für die Absicht, in die zu treffende Regelung den Pflichtverteidiger einzubeziehen. Zwischen der Ausschließung eines Verteidigers und der Abberufung eines Pflichtverteidigers besteht ein grundlegender Unterschied. Der abberufene Pflichtverteidiger kann sich als Wahlverteidiger bestellen lassen und unterfällt dann den Bestimmungen der §§ 138a-138d StPO. Daraus folgt, daß die Abberufung eines Pflichtverteidigers verfahrensmäßig und in den materiellen Voraussetzungen unabhängig ist von dem formalisierten Verfahren für die Ausschließung eines Verteidigers. Deshalb läßt sich nicht beanstanden, daß gemäß §§ 141, 143 StPO die Befugnis zum Widerruf der Bestellung des Pflichtverteidigers in jedem Fall bei dem Vorsitzenden des Prozeßgerichts liegt. Dieser ist berechtigt und verpflichtet, einen Pflichtverteidiger abzuberufen, in dessen Person Umstände vorliegen, die es gebieten würden, einen gewählten Verteidiger von der Mitwirkung auszuschließen (§§ 138a und 138b StPO).
   </absatz><absatz absatzID="14" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    cc) Der Vorsitzende des Prozeßgerichts hat den Widerruf der Pflichtverteidigerbestellung hier nicht damit begründet, daß der Beschwerdeführer zu 1) der Tatbeteiligung in einem Grade verdächtig sei, der die Ausschließung eines gewählten Verteidigers rechtfertigen würde: § 138a Abs. 1 StPO verlangt einen dringenden oder zur Eröffnung des Hauptverfahrens ausreichenden Beteiligungsverdacht. Vielmehr war für ihn die Besorgnis maßgebend, der bestehende Teilnahmeverdacht könnte sich derart verdichten, daß er - in einem späteren Stadium des Verfahrens - diejenige Stärke erreicht, bei der selbst ein gewählter Verteidiger von der Mitwirkung im Verfahren ausgeschlossen werden müßte. Gegen diese Begründung bestehen im vorliegenden Fall keine verfassungsrechtlichen Bedenken. Dabei bedarf es hier keiner Entscheidung, ob es allgemein zulässig ist, den Pflichtverteidiger schon abzuberufen, bevor sich noch sämtliche Voraussetzungen feststellen lassen, unter denen ein gewählter Verteidiger auszuschließen wäre. Der "einfache" Verdacht einer Tatbeteiligung, der sich erst künftig als dringend oder zur Eröffnung des Hauptverfahrens ausreichend erweisen könnte, genügt jedenfalls dort, wo der Pflichtverteidiger dem Beschuldigten zusätzlich zu seinen gewählten Verteidigern beigeordnet war, um den Fortgang der Verhandlung auch für den Fall sicherzustellen, daß sich die Wahlverteidiger der gebotenen Mitwirkung im Verfahren versagen (vgl. BGHSt 15, 306 [309]; BGH, NJW 1973, S. 1985). Denn es versteht sich von selbst, daß die vorsorgliche Bestellung eines Pflichtverteidigers, die dieser Gefahr begegnen soll, ihren Zweck weitgehend verfehlt, wenn der bestellte Verteidiger seinerseits keine Gewähr dafür bietet, im Verfahren zu bleiben und die Verteidigung notfalls anstelle der Wahlverteidiger weiterführen zu können.
   </absatz><absatz absatzID="15" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Von einer solchen Sachlage ist der Vorsitzende des Prozeßgerichts ersichtlich ausgegangen. Darin liegt kein Verfassungsverstoß. Ob der Verdacht der Tatbeteiligung, auf den sich die angegriffene Maßnahme gründet, zu Recht besteht oder nicht, ist vom Bundesverfassungsgericht nicht zu prüfen, da die Feststellung des Sachverhalts ebenso wie seine rechtliche Würdigung den allgemein dafür zuständigen Gerichten obliegt (BVerfGE 18, 85 [92]; ständige Rechtsprechung).
   </absatz><absatz absatzID="16" ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Rupp Dr. Geiger Hirsch Dr. Rottmann Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
