<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur verfassungskonformen Auslegung des § 42 Abs. 2 G 131.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 4. Februar 1969 - 2 BvL 20/63 - in dem Verfahren zur Prüfung der Verfassungsmäßigkeit des § 42 Abs. 2 des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen in der Fassung des Gesetzes vom 11. September 1957 (BGBl. I S. 1275) - Aussetzungsund Vorlagebeschluß des Verwaltungsgerichtshofs Baden-Württemberg vom 26. Juni 1963 (IV 263/62) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 42 Absatz 2 des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen in der Fassung des Gesetzes vom 11. September 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 1275) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I. Der Landgerichtspräsident von Bromberg nahm im Juni 1945 seinen Wohnsitz in Oberkirch. Die Stadt beschäftigte ihn vom 10. November 1946 bis zum 31. Oktober 1950 als Bürohilfsarbeiter im Stundenlohn und vom 1. November 1950 bis zum 30. September 1951 als Aushilfsangestellten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Er gehört zum Kreis der nach dem G 131 Berechtigten. Gemäß § 35 Abs. 1 G 131 trat er - nach Vollendung seines 65. Lebensjahrs - am 1. August 1951 in den Ruhestand. Er erhielt von diesem Zeitpunkt ab vom Land Baden-Würtemberg Versorgungsbezüge unter Zugrundelegung einer ruhegehaltfähigen Dienstzeit von 44 Jahren und 181 Tagen. Darin sind gemäß § 35 Abs. 3 Satz 1 G 131 die Zeiten der Beschäftigung bei der Stadt Oberkirch mit 4 Jahren und 273 Tagen enthalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II. Unter Berufung auf § 42 Abs. 2 G 131 fordert das Land Baden-Württemberg von der Stadt Oberkirch eine Beteiligung an der Versorgungslast. Mit Bescheid vom 21. Oktober 1960 hat es Erstattung von 9,3 v. H. der an den früheren Landgerichtspräsidenten zu gewährenden Versorgungsbezüge verlangt. Die Stadt hat dagegen vergebens Widerspruch eingelegt und ist vor dem Verwaltungsgericht Freiburg mit ihrer Anfechtungsklage abgewiesen worden. Sie hat Berufung eingelegt. Der baden-württembergische Verwaltungsgerichtshof hat das Verfahren mit Beschluß vom 26. Juni 1963 ausgesetzt. Er hält den § 42 Abs. 2 G 131 wegen seiner Unvereinbarkeit mit Art. 3 GG für verfassungswidrig und hat deshalb diese Frage dem Bundesverfassungsgericht gemäß Art. 100 GG zur Entscheidung vorgelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III. § 42 G 131 lautet, soweit er für die vorliegende Entscheidung erheblich ist:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Ist oder wird ein Beamter zur Wiederverwendung oder ein an der Unterbringung teilnehmender früherer Beamter auf Widerruf von einem anderen Dienstherrn als dem nach Kapitel I zuständigen Träger der Versorgungslast als Beamter auf Lebenszeit oder auf Zeit übernommen, so erstattet der Träger der Versorgungslast bei Eintritt des Versorgungsfalles die auf dem neuen Beamtenverhältnis beruhenden Versorgungsbezüge zu dem Teil, der dem Verhältnis der bis zum 8. Mai 1945 zurückgelegten ruhegehaltfähigen Dienstzeit zu der gesamten ruhegehaltfähigen Dienstzeit, nach vollen Jahren gerechnet, entspricht; bei der Ermittlung dieses Verhältnisses bleiben Zeiten nach dem 8. Mai 1945, in denen der Beamte bis zum 31. März 1951 nicht im öffentlichen Dienst beschäftigt war, außer Betracht. Hat der Beamte durch Beförderung ein höheres Amt erlangt, als es nach diesem Gesetz, insbesondere den §§ 7 und 8, sowie nach § 110 des Bundesbeamtengesetzes bei der Bemessung der ruhegehaltfähigen Dienstbezüge zu berücksichtigen wäre, so trägt der neue Dienstherr vorweg zwanzig vom Hundert der Versorgungsbezüge....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Ist oder wird ein Beamter zur Wiederverwendung oder ein an der Unterbringung teilnehmender früherer Beamter auf Widerruf von anderen Dienstherren (§ 11) als dem nach Kapitel I zuständigen Träger der Versorgungslast verwendet, ohne aus dieser Verwendung einen Versorgungsanspruch zu erlangen, so sind die unter Berücksichtigung des § 35 Abs. 3 und des § 73 Abs. 2 zu gewährenden Versorgungsbezüge nach dem Verhältnis der bis zum 8. Mai 1945 zurückgelegten ruhegehaltfähigen Dienstzeit und der während der Wiederverwendung zurückgelegten ruhegehaltfähigen Dienstzeit, nach vollen Jahren gerechnet, vom Bund oder von sonstigen Trägern der Versorgungslast nach Kapitel I dieses Gesetzes und von den neuen Dienstherren anteilig zu tragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das vorlegende Gericht geht davon aus, daß § 42 Abs. 2 G 131 anzuwenden ist, selbst wenn der Berechtigte - wie hier - auch ohne Berücksichtigung der Zeit, in der er vom neuen Dienstherrn nach 1945 unterwertig und ohne Versorgungsanspruch beschäftigt worden ist, also allein schon auf Grund der vor dem 8. Mai 1945 zurückgelegten ruhegehaltfähigen Dienstzeit, den Anspruch auf die Höchstversorgung erworben hatte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es legt weiter dar, daß der Anspruch des Landes gegen die Gemeinde durch § 42 Abs. 2 G 131 gedeckt sei, falls er verfassungsgemäß und deshalb gültig sei, daß dagegen die Berufung Erfolg haben müsse, wenn er verfassungswidrig und deshalb nichtig sei; denn dann fehle es an einer Rechtsgrundlage für den Anspruch. Die Frage der Gültigkeit oder Nichtigkeit des § 42 Abs. 2 G 131 sei also im anhängigen Verfahren entscheidungserheblich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gericht erwägt sodann: Die in § 42 G 131 vorgesehene Verteilung der Versorgungslast auf verschiedene Dienstherren sei dem Grundsatz nach von der Ermächtigung des Art. 131 GG gedeckt. Es gebe jedoch keinen sachlich vertretbaren Grund, nach § 42 Abs. 2 G 131 bei einer vorläufigen Verwendung eines Beamten zur Wiederverwendung in einer im Vergleich zu seinem früheren Amt unterwertigen Beschäftigung den neuen Dienstherrn an der vollen Versorgungslast aus dem alten Amt zu beteiligen, während im Falle der endgültigen Unterbringung in einer unterwertigen Stellung der neue Dienstherr nach § 42 Abs. 1 G 131 nur den Anteil an Versorgungsbezügen zu tragen hat, die sich aus dem neuen Dienstverhältnis ergeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 42 Abs. 1 - Fall der Übernahme des Beamten mit Versorgungsbezügen in den Dienst des neuen Dienstherrn - bemesse sich der Versorgungsanspruch gegen den neuen Dienstherrn nach dem Recht des neuen Dienstverhältnisses. Sei er gleichwertig untergebracht, dann gehe es ausschließlich um die Verteilung dieses Versorgungsanspruchs nach dem Verhältnis der Zeit, die er im Dienst des alten und im Dienst des neuen Dienstherrn zugebracht habe. Sei er unterwertig untergebracht, dann bemesse sich der Unterhaltsanspruch gegen den neuen Dienstherrn ebenfalls nach dem neuen Dienstverhältnis, und dieser Anspruch sei nach demselben Grundsatz zu verteilen, wie im Falle gleichwertiger Unterbringung; daneben bleibe aber noch ein Versorgungsanspruch gegen den nach Kapitel I G 131 zuständigen Träger der Versorgungslast aus dem alten Dienstverhältnis bestehen, auf den der nach dem neuen Dienstverhältnis erwachsende Versorgungsanspruch anzurechnen sei. Sei der Beamte schließlich höherwertig untergebracht, so bemesse sich seine Versorgung ebenfalls nach dem neuen Dienstverhältnis, jedoch habe sich der nach Kapitel I G 131 zuständige Träger der Versorgungslast nach dem obengenannten Verteilungsmodus nur an den um 20 v. H. verminderten Versorgungsbezügen zu beteiligen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 42 Abs. 2 G 131 - Fall der Verwendung eines Unterbringungsberechtigten im öffentlichen Dienst ohne Versorgungsanspruch - sei dagegen der Versorgungsanspruch nach näherer Maßgabe des G 131 ausschließlich nach dem alten Dienstverhältnis zu berechnen und diese Last zwischen dem neuen Dienstherrn (oder den neuen Dienstherren) und dem nach Kapitel I G 131 zuständigen Versorgungsträger nach dem Verhältnis der Zeit zu verteilen, die der Berechtigte im alten und im neuen Dienstverhältnis verbracht hat, ohne daß die Möglichkeit bestehe zu berücksichtigen, daß der Berechtigte beim neuen Dienstherrn nur vorläufig und unterwertig beschäftigt war. Dadurch werde der neue Dienstherr genötigt, Versorgungsbezüge aus einem Amt und aus Dienstbezügen mitzutragen, die ihn nichts angehen. Und das sei geschehen, obwohl der Gesetzgeber auch hier ohne weiteres (wie in § 42 Abs. 1) die Beteiligung des neuen Dienstherrn an der Versorgungslast dadurch hätte mindern können, daß er für den Zweck der Errechnung des Anteils, den der neue Dienstherr zu tragen hat, den Abzug eines angemessenen Vomhundertsatzes vom Versorgungsanspruch verfügt hätte, oder dadurch, daß er für diesen Zweck fiktiv die vorläufige unterwertige Verwendung ohne Versorgungsbezüge einer entsprechenden Verwendung mit Versorgungsanspruch gleichgestellt hätte, mit der Folge, daß § 42 Abs. 1 G 131 hätte angewendet werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese ungerechte Regelung lasse sich nicht damit rechtfertigen, daß § 42 Abs. 1 G 131 den Fall der endgültigen Verwendung, § 42 Abs. 2 G 131 dagegen den Fall der vorläufigen Verwendung betreffe. Bei dem Fall der endgültigen, aber unterwertigen Verwendung verbleibe der Unterbringungsberechtigte ebenso im Rechtsstand des Beamten zur Wiederverwendung wie im Fall der nur vorläufigen Verwendung. Nicht einmal als Druckmittel zur Herbeiführung endgültiger Wiederverwendungsverhältnisse sei die Regelung geeignet; denn der neue Dienstherr könne der ungleich höheren Beteiligung an der Versorgung, die ihn nach § 42 Abs. 2 G 131 trifft, dadurch entgehen, daß er den Unterbringungsberechtigten in ein unterwertiges Amt mit Versorgungsanspruch übernimmt und damit die ihm vorteilhaftere Anwendung des § 42 Abs. 1 G 131 erreicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Hinzu komme, daß der Gesetzgeber auf eine anteilige Inanspruchnahme eines nur zur vorläufigen Verwendung bereiten Dienstherrn sogar vollständig verzichtet habe, wenn die vorläufige Verwendung zwischen dem alten Dienstverhältnis und einer endgültigen Verwendung im Sinne des § 42 Abs. 1 G 131 stattgefunden habe. Verzichte aber das Gesetz in diesen Fällen auf eine Beteiligung der "Zwischendienstherren" an der Versorgungslast, dann sei es bei Beachtung des Grundsatzes einer willkürfreien Gleichbehandlung geboten, im Rahmen des § 42 Abs. 2 G 131 zumindest auf die Besonderheiten, die sich aus einer unterwertigen Beschäftigung ergeben, in angemessener Weise Rücksicht zu nehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Bundesminister des Innern hat sich für die Bundesregierung wie folgt geäußert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Unter Berücksichtigung des auch vom Bundesverfassungsgericht in seiner Rechtsprechung anerkannten weiten Spielraums, den der Gesetzgeber zur Erfüllung des höchst komplexen, in Art. 131 GG enthaltenen Verfassungsauftrags in Anspruch nehmen dürfe, sei die Regelung in § 42 G 131 verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden. Insbesondere verstoße sie nicht gegen Art. 3 GG; sie sei sachlich vertretbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 42 Abs. 1 und § 42 Abs. 2 G 131 regelten verschiedene Sachverhalte. Sie in der vom Gesetz bestimmten Weise verschieden zu regeln, erscheine auch sachlich begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Falle des § 42 Abs. 1 führe die Regelung in allen Fällen - bei gleichwertiger, unterwertiger und höherwertiger Verwendung im neuen Dienstverhältnis - zu einer angemessenen Verteilung der Versorgungslast, auch ohne daß die sog. Zwischendienstherren beteiligt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Anders liege es dagegen bei dem in § 42 Abs. 2 G 131 geregelten Sachverhalt. Hier müsse der nach Kapitel I G 131 zuständige Träger der Versorgungslast allein die gesamte Versorgung tragen und dabei alle Zeiten einer Verwendung im öffentlichen Dienst nach dem 8. Mai 1945 berücksichtigen. Die Dienstherren, die einen verdrängten Beamten verwenden, ohne ihm aus dieser Verwendung einen Versorgungsanspruch zu gewähren, wären ohne die Regelung des § 42 Abs. 2 G 131 im Ergebnis finanziell erheblich besser gestellt worden als die in § 42 Abs. 1 G 131 genannten Dienstherren. Dies wäre aber unbillig gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aus der Regelung in Abs. 1, nach der im Falle der Versorgung aus einem höheren Amt der neue Dienstherr vorweg pauschal 20 v. H. der Versorgungsausgaben selbst zu tragen habe, lasse sich für die Anwendung des § 42 Abs. 2 G 131 nichts herleiten, da insoweit schon der völlig anders gelagerte Tatbestand jede Vergleichsmöglichkeit ausschließe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I. Gegen die Zulässigkeit der Vorlage bestehen keine Bedenken. Das vorlegende Gericht hat hinreichend deutlich dargelegt, daß die vorgelegte Rechtsfrage für seine Entscheidung erheblich ist. Es will bei Gültigkeit des § 42 Abs. 2 die Berufung zurückweisen, im Falle der Nichtigkeit der Vorschrift der Berufung stattgeben. Die Auslegung, die es in diesem Zusammenhang dem § 42 Abs. 2 G 131 gibt, ist nicht unvertretbar. Daß es nicht die Frage einer verfassungskonformen Auslegung des § 42 Abs. 2 G 131 erörtert hat, macht die Vorlage nicht unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II. 1. Die Regelung über die Verteilung der Versorgungslast (§ 42 G 131) greift auch dann Platz, wenn die im neuen DienstVerhältnis zurückgelegten ruhegehaltfähigen Zeiten auf die Höhe des Versorgungsanspruchs aus dem alten Amt ohne Einfluß sind:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der Systematik des Beamtenrechts, auf der auch das G 131 aufbaut, korrespondiert im Beamtenverhältnis der in der Wurzel einheitliche Gehalts- und Versorgungsanspruch mit der als Einheit gedachten Gesamtdienstzeit des Beamten bis zum Eintritt in den Ruhestand, gleichgültig ob ein Teil der im öffentlichen Dienst zugebrachten Jahre noch zu einer Erhöhung des Gehaltsoder Versorgungsanspruchs führt. Deshalb sind sowohl bei der Berechnung des Ruhegehalts aus dem neuen Amt zur ruhegehaltfähigen Dienstzeit auch die Vordienstzeiten aus dem alten Beamtenverhältnis als auch bei der Berechnung des Ruhegehalts aus dem alten Dienstverhältnis die Jahre der Verwendung im neuen Dienstverhältnis hinzuzuzählen (§ 35 Abs. 3 G 131). Davon geht erkennbar § 42 Abs. 1 G 131 aus; das entspricht auch den zu § 42 G 131 ergangenen Verwaltungsvorschriften vom 3. September 1959 (GMBl. S. 341; abgedruckt bei Anders-Jungkunz-Käppner, G 131, S. 640 ff.). Für § 42 Abs. 2 G 131 kann nichts anders gelten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die - an sich mögliche - vom vorlegenden Gericht für richtig gehaltene Auslegung des § 42 Abs. 2 G 131 würde mit dem Gleichheitssatz nicht vereinbar sein:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Zwar kann eine Gemeinde bei der Verteidigung ihres Status als einer dem Staatsverband eingegliederten Gebietskörperschaft sich nicht auf Grundrechte berufen, auch nicht auf das Grundrecht der Gleichheit (BVerfGE 21, 362 [369ff.]). Aber eine sie betreffende Regelung muß dem im Grundrecht der Gleichheit enthaltenen fundamentalen objektiven Verfassungssatz genügen, daß sie nicht willkürlich ist im Sinne einer ohne sachlich zureichenden Grund getroffenen Differenzierung von im wesentlichen gleichliegenden Sachverhalten oder Nichtdifferenzierung von im wesentlichen verschiedenen Sachverhalten. Deshalb stellt sich hier die Frage, ob die Regelung in § 42 Abs. 2 G 131, falls sie Gemeinden einen Teil der Versorgungslast in Fällen, wie dem hier vorliegenden, aufbürdet, diese Gemeinden ohne sachlich vertretbaren Grund belastet und damit dem Gebot der Gleichbehandlung der neuen Dienstherren zuwiderläuft.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist von Anfang an davon ausgegangen - und daran wird festgehalten -, daß dem Gesetzgeber bei der Erfüllung des Auftrags, den Art. 131 GG enthält, im Hinblick auf die äußerst komplexe und komplizierte Materie, die einer praktikablen Regelung unterworfen werden mußte, ein besonders weiter Spielraum gesetzgeberischer Freiheit einzuräumen ist. Dem Gesetzgeber stand es deshalb frei, bei der Konzipierung der gesetzlichen Regelung sich auf relativ großzügig vereinfachte Grundsätze zu beschränken und sie, was in verschiedener Weise, allerdings stets unter Beachtung der Schranke der Willkür möglich war, näher gesetzestechnisch auszugestalten. Er hätte danach, ohne gegen das Gleichheitsgebot zu verstoßen, auf den Grundsatz der Verteilung der Versorgungslast verzichten können. Entschied er sich für die Einführung dieses Grundsatzes, so konnte er ihn durchaus in verschiedener Weise im Gesetz konkretisieren. Die konkrete Regelung muß jedoch dann dem Gleichheitssatz genügen, d. h. insbesondere in dem Sinn in sich folgerichtig sein, daß sie nicht ohne einen sachlich vertretbaren Grund einen Teil der von ihr Betroffenen ungleich belastet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Das in § 42 G 131 konkretisierte Prinzip der Verteilung der Versorgungslast, das vor allem einer finanziellen Entlastung des Bundes und einer leichteren und rascheren Wiedereingliederung der verdrängten und amtslos gewordenen früheren Beamten dienen sollte, ist, soweit hier von Interesse, in sich folgerichtig ausgestaltet:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für die Fälle einer gleichwertigen Übernahme des früheren Beamten durch den neuen Dienstherrn bestimmt § 42 Abs. 1 Satz 1 G 131, daß die Versorgungslast aus dem neuen Dienstverhältnis zwischen den beiden in Betracht kommenden Trägern nach dem Verhältnis der ruhegehaltfähigen Dienstzeit verteilt wird, die der Beamte bis zum 8. Mai 1945 hinter sich gebracht hat, und der ruhegehaltfähigen Dienstzeit, die er bei seinem neuen Dienstherrn zugebracht hat (einschließlich der beschäftigungslosen Zeit nach dem 31. März 1951, falls die Beschäftigung erst nach diesem Zeitpunkt beim neuen Dienstherrn begonnen hatte); eine Versorgung aus dem alten Dienstverhältnis entfällt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ist der Unterbringungsberechtigte in einem gegenüber seinem alten Dienstverhältnis unterwertigen neuen Dienstverhältnis mit Versorgungsbezügen verwendet worden, so wird die Versorgung, die der neue Dienstherr zu leisten hat, ebenfalls nach den ruhegehaltfähigen Dienstbezügen aus dem neuen Amt berechnet (allerdings unter Anrechnung der ruhegehaltfähigen Dienstzeit aus dem alten Dienstverhältnis), und diese Versorgungslast wird nach der Regel des § 42 Abs. 1 Satz 1 G 131 verteilt. Mit dieser Versorgung aus dem neuen Amt ist aber der wiederverwendete Beamte nicht voll versorgt, weil seine Versorgung aus dem alten Dienstverhältnis gemäß der Regelung des G 131 regelmäßig höher ist. Deshalb bleibt daneben noch der Versorgungsanspruch aus dem alten Amt gemäß den Vorschriften des G 131 bestehen; er ist von dem nach Kapitel I G 131 zuständigen Träger der Versorgungslast allein zu erfüllen, allerdings unter Anrechnung der Versorgung aus dem neuen Amt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hat der frühere Beamte im neuen Dienstverhältnis von Anfang an oder infolge einer Beförderung zuletzt ein Amt mit höheren ruhegehaltfähigen Bezügen bekleidet als in seinem alten Dienstverhältnis, sind seine Versorgungsbezüge ebenfalls nach dem neuen Dienstverhältnis zu berechnen. Die Verteilung dieser Versorgungslast nach der Regel des § 42 Abs. 1 Satz 1 G 131 würde den nach Kapitel I G 131 zuständigen Träger, für dessen Beteiligung grundsätzlich von der Versorgungslast aus dem alten Dienstverhältnis auszugehen ist, anteilig stärker belasten. Deshalb bestimmt für diesen Fall § 42 Abs. 1 Satz 2, daß ein Anteil von 20 v. H. der Versorgung vorweg vom neuen Dienstherrn zu tragen ist und nur 80 v. H. der Versorgung nach dem Verhältnis der ruhegehaltfähigen Dienstzeiten im alten und im neuen Dienstverhältnis vom Träger der Versorgungslast nach Kapitel I G 131 und vom neuen Dienstherrn zu tragen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Um zu verhindern, daß der neue Dienstherr einer Beteiligung an der Versorgungslast, die ihn nach § 42 Abs. 1 G 131 treffen würde, ausweicht, indem er den früheren Beamten in einem Dienstverhältnis ohne Versorgungsanspruch verwendet und dadurch dem nach Kapitel I G 131 zuständigen Träger der Versorgungslast die Versorgung aus dem alten Dienstverhältnis zu tragen überläßt, bestimmt § 42 Abs. 2 G 131, daß im Falle der Wiederverwendung eines unterbringungsberechtigten Beamten in einem Dienstverhältnis ohne Versorgungsanspruch dessen Versorgungslast aus dem alten Dienstverhältnis nach der Regel des § 42 Abs. 1 Satz 1 zwischen dem alten Dienstherrn und dem oder den neuen Dienstherren zu verteilen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Schließlich ergibt sich aus § 42 Abs. 2 G 131, daß eine Verteilung der Versorgungslast nicht in Betracht kommt, wenn der neue Dienstherr eine Gemeinde ist, die nicht mehr als 3000 Einwohner zählt. In diesem Fall trägt die ganze Versorgung aus dem alten Dienstverhältnis der nach Kapitel I G 131 zuständige Träger der Versorgungslast.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Das mit dem § 42 Abs. 2 G 131 verfolgte Ziel hätte sich in der einfachsten Weise so verwirklichen lassen, daß für die Zwecke der Bemessung der Verteilung der Versorgungslast das Dienstverhältnis ohne Versorgungsanspruch einem nach Aufgabe und Besoldung gleichartigen Beamtenverhältnis gleichgestellt wird und mittels dieser Fiktion die Regeln des § 42 Abs. 1 G 131 angewandt werden. Der Gesetzgeber hat statt dessen in Absatz 2 einfach für die Verteilung der Versorgungslast an das alte Beamtenverhältnis angeknüpft. Das konnte er, weil er davon ausgehen durfte, daß im allgemeinen der neue Dienstherr den unterbringungsberechtigten Beamten auch bei Begründung eines Dienstverhältnisses ohne Versorgungsanspruch in einer seiner früheren Aufgabe entsprechenden Weise verwenden werde. Selbst wenn er mit dieser Regelung die Fälle einbezog, in denen der Beamte von seinem neuen Dienstherrn auf einer seiner früheren Tätigkeit nicht entsprechenden und geringer dotierten Stelle verwendet wurde, war das noch nicht willkürlich, weil der höheren Belastung des neuen Dienstherrn, die sich durch die Anknüpfung der Verteilung der Versorgungslast an das alte Dienstverhältnis ergibt, eine höhere Belastung des Trägers der Versorgungslast nach Kapitel I G 131 entspricht, dessen Versorgungslast aus dem alten Dienstverhältnis sich in diesen Fällen nicht um Versorgungsbezüge aus dem neuen Dienstverhältnis mindert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    e) Wenn allerdings, wie es das vorlegende Gericht und die Praxis tun, § 42 Abs. 2 G 131 dahin ausgelegt wird und auszulegen wäre, daß als Verwendung im Sinne des § 42 Abs. 2 G 131 jedwede Beschäftigung des unterbringungsberechtigten Beamten zu verstehen ist, auch eine solche, die nur vorübergehend - zur Überbrückung einer Notzeit, in der sich der Unterbringungsberechtigte befand - gedacht war und dem Unterbringungsberechtigten nach seiner früheren beruflichen Tätigkeit im Grunde unzumutbar war und zu der sich der neue Dienstherr (die Gemeinde) nur vorübergehend verstand, weil er auf Dauer nach seinem Personalbedürfnis und seinem Stellenplan für eine angemessene Beschäftigung des Unterbringungsberechtigten keine Verwendung hatte, so würde sich diese Regelung ohne sachlich zureichenden Grund in Widerspruch setzen zur Anlage des G 131 und zu den dargelegten Grundgedanken, die der Konkretisierung des Prinzips der Verteilung der Versorgungslast in § 42 G 131 zugrunde liegen. Die Einbeziehung der genannten Fälle in die Regelung der Verteilung der Versorgungslast ist im Sinne der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts willkürlich: In den Fällen der gedachten Art wird der neue Dienstherr mit einem Anteil an einer Versorgung belastet, die aus einem früheren Beamtenverhältnis herrührt, zu dem ihm jede noch so entfernte Beziehung fehlt. Der neue Dienstherr hat nicht den geringsten Vorteil, der auf die frühere dienstliche Beschäftigung des "Verwendeten" zurückgeführt werden könnte; unter diesem Betracht kann eine solche Beschäftigung nicht anders gewertet werden als der Fall, daß zwischen dem Unterbringungsberechtigten und der Gemeinde überhaupt keine Rechtsbeziehung bestanden hat. Das G 131 kann offenkundig, wenn es von der Rechtsfigur der Unterbringungsberechtigten ausgeht, nur im Sinne haben, ihn "auf Dauer" unterzubringen; d. h. so, daß sein durch den Zusammenbruch beendetes Dienstverhältnis als entsprechend den Grundsätzen des Art. 131 GG neu geregelt angesehen werden kann. Sollte § 42 Abs. 2 G 131 demgegenüber auch durchgreifen, wenn der Unterbringungsberechtigte nicht in ein Dienstverhältnis gerät, mit dessen Begründung für ihn die Beendigung des Zustandes, der nach Art. 131 GG regelungsbedürftig war, eintritt, für die Zukunft also die Notwendigkeit einer Unterbringung nicht entfällt, so wäre das in sich widerspruchsvoll; das ist auch der rechtlich durchschlagende Grund dafür, daß das Gesetz auf die Heranziehung von "Zwischendienstherren" verzichtet hat, wenn die vorläufige Verwendung zwischen dem alten Dienstverhältnis und einer Übernahme im Sinne des § 42 Abs. 1 G 131 gelegen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein zusätzlicher, sachlich nicht zu rechtfertigender Widerspruch der Regelung in § 42 Abs. 2 liegt im folgenden: Der Gesetzgeber vergleicht bei der Regelung für die Verteilung der Versorgungslast in § 42 Abs. 1 G 131 das alte Amt mit dem neuen Amt und verändert für den Fall, daß der Untergebrachte aus dem neuen Amt höhere Dienstbezüge erhält als aus dem alten Amt, die Verteilung, indem er 20 v. H. der Versorgungsbezüge vorab dem neuen Dienstherrn aufbürdet - offenbar, weil der Träger der Versorgungslast nach Kapitel I G 131 für die durch die höhere Verwendung im neuen Amt begründete höhere Versorgungslast nicht verantwortlich ist und deshalb auch nicht herangezogen werden soll. Unter diesem Gesichtspunkt stehen aber die Fälle des § 42 Abs. 2 G 131 den in Absatz 1 geregelten Fällen - mögen sie sich auch sonst unterscheiden - völlig gleich. Deshalb müßte hier bei Beachtung des Gleichheitssatzes jedenfalls die Gemeinde, die aus dem früheren Dienstverhältnis des Beamten nichts profitieren kann und ihn deshalb mangels einer ihm zumutbaren Daueraufgabe und einer entsprechenden freien Stelle nur aushilfsweise und vorübergehend beschäftigen kann, von einer Beteiligung an der Versorgungslast aus dem alten Dienstverhältnis freigestellt bleiben, ebenso wie dies für eine Verwendung im Dienst einer Gemeinde von nicht mehr als 3000 Einwohnern ausdrücklich geregelt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 42 Abs. 2 G 131 in der Auslegung des vorlegenden Gerichts ist also mit dem Gleichheitssatz nicht vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. § 42 Abs. 2 G 131 läßt sich aber, ohne dem Gesetzestext Gewalt anzutun, unschwer verfassungskonform auslegen:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das G 131 verwendet nebeneinander in je verschiedener Bedeutung die Begriffe "unterbringen", "übernehmen" und "verwenden". Sie sind für sich allein genommen keineswegs eindeutig und bedürfen je zu ihrer Inhaltsbestimmung und ihrer gegenseitigen Abgrenzung der Auslegung. Was den Begriff der Verwendung in § 42 Abs. 2 G 131 anlangt, so ergibt sich eine erste Eingrenzung daraus, daß diese Vorschrift den Zweck verfolgt, zu verhindern, daß sich der neue Dienstherr der vom Gesetz gewollten Verteilung der Versorgungslast dadurch entzieht, daß er das neue Dienstverhältnis ohne Begründung eines Versorgungsanspruchs abschließt. Soweit der Versuch, sich einem Teil der Versorgungslast aus dem alten Dienstverhältnis zu entziehen, von vornherein ausgeschlossen ist, weil der neue Dienstherr vernünftigerweise überhaupt nicht für die Unterbringung eines bisher amtslosen unterbringungsberechtigten Beamten in Betracht kommt, fehlt es an einem inneren Grund, § 42 Abs. 2 G 131 anzuwenden. Das G 131 geht außerdem davon aus, daß der Unterbringungsberechtigte in einer ihm zumutbaren Weise und so untergebracht werden soll, daß für die Zukunft das neue Dienstverhältnis das durch den Zusammenbruch beendete alte Dienstverhältnis ersetzt. Dazu genügt es nicht, daß der Unterbringungsberechtigte in der Weise nur vorübergehend und aushilfsweise beschäftigt wird, daß seine Unterbringung im Sinne des G 131 noch aussteht. Deshalb ist es gerechtfertigt, von der Verwendung, von der § 42 Abs. 2 G 131 spricht, eine bloß vorübergehende "Beschäftigung" zu unterscheiden. Eine bloße Beschäftigung in diesem Sinn, die eine Belastung mit einem Anteil aus der Versorgung nach dem alten Dienstverhältnis nicht nach sich zieht, ist dann gegeben, wenn die Gemeinde des neuen Dienstherrn nach ihrer Größe, insbesondere nach ihrem Personalstand und ihrem Stellenplan an der auf Dauer berechneten Verwendung eines Beamten kein Interesse haben kann, weil ihm eine nach seiner Ausbildung und beruflichen Laufbahn auch nur entfernt in Betracht kommende Aufgabe nicht zugewiesen werden kann. Das ist beispielsweise der Fall, wenn für die Tätigkeit, die ihm angeboten werden kann, eine akademische Ausbildung und die Erfahrung aus einem bisher innegehabten hohen Amt völlig nutzlos ist. § 42 Abs. 2 G 131 kann nicht den Sinn haben, einer Gemeinde einen Teil der Versorgungslast aus dem alten Dienstverhältnis aufzubürden, wenn das neue Dienstverhältnis schlechthin jeden Bezugs zu dem alten Dienstverhältnis ermangelt und damit nicht einmal mehr die Grundvorstellung des Art. 131 GG aufrechterhalten werden kann, im neuen Dienstverhältnis konkretisiere sich die Neuregelung des Rechtsverhältnisses einer Person, "die am 8. Mai 1945 im öffentlichen Dienst" gestanden ist und "aus anderen als beamten- oder tarifrechtlichen Gründen ausgeschieden und bisher nicht oder nicht ihrer früheren Stellung entsprechend verwendet" worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit dieser einschränkenden Auslegung ist § 42 Abs. 2 G 131, wie sich aus den unter II 2 dargelegten Erwägungen ergibt, mit dem Gleichheitssatz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das vorlegende Gericht wird unter Zugrundelegung dieser Auslegung des § 42 Abs. 2 G 131 zu prüfen haben, ob die Gemeinde Oberkirch vom Land Baden-Württemberg für die Beteiligung an der Versorgungslast des früheren Landgerichtspräsidenten aus Bromberg herangezogen werden kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist im Ergebnis einstimmig ergangen; drei Richter waren der Auffassung, daß § 42 Abs. 2 G 131 auch in der Auslegung des vorlegenden Gerichts mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz Dr. v. Schlabrendorff Dr. Rupp Dr. Geiger Dr. Kutscher Dr. Rinck
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="212">
   1 S. 205 ff.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



