<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Art. 103 Abs. 1 GG will für alle gerichtliehen Verfahren ein Minimum von rechtlichem Gehör gewährleisten. Dies gilt auch für Verfahren mit Untersuchungsgrundsatz.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Es verletzt Art. 103 Abs. 1 GG, wenn im Ehelichkeitsanfechtungsverfahren im Hinblick auf die dieses Verfahren beherrschende Offizialmaxime dem beklagten Kinde das Armenrecht wegen Mutwilligkeit versagt wird.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 18. Juni 1957 - 1 BvR 41/57 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des minderjährigen Ulrich M., vertreten durch den Pfleger Rechtsanwalt M., gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Hamm vom 20. Dezember 1956 - 8 W 161/56 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Oberlandesgerichts Hamm vom 20. Dezember 1956 - 8 W 161/56 - verletzt Art. 103 Abs. 1 GG; er wird aufgehoben. Die Sache wird an das Oberlandesgericht Hamm zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen den durch seinen Pfleger, Rechtsanwalt M., vertretenen minderjährigen Beschwerdeführer hat der Oberstaatsanwalt in Siegen Klage wegen Anfechtung der Ehelichkeit erhoben. Das Armenrechtsgesuch des Pflegers wurde vom Landgericht unter Verwertung eines in einem Strafverfahren eingeholten Blutgruppengutachtens mangels hinreichender Erfolgsaussicht abgewiesen. Die Beschwerde des Pflegers wurde durch Beschluß des Oberlandesgerichts Hamm vom 20. Dezember 1956 zurückgewiesen; dieser Beschluß läßt die Aussicht auf Erfolg der beabsichtigten Rechtsverteidigung dahingestellt und begründet die Zurückweisung der Beschwerde wie folgt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Das Gericht hat gemäß §§ 640, 622 ZPO von Amts wegen unter voller Ausschöpfung der Rechtsprechung und der Literatur sämtliche Tatsachen, für die sich aus den Akten Anhaltspunkte ergeben, zu berücksichtigen (§ 139 ZPO) und die danach erforderlichen Beweise zu erheben. Deshalb braucht das Kind regelmäßig im Statusprozeß dann nicht vertreten zu sein, wenn sich der Sachverhalt erschöpfend aus den Akten und etwaigen Beiakten ergibt. In diesen Fällen erscheint seine Rechtsverteidigung mutwillig; denn eine nicht das Armenrecht beanspruchende Partei würde bei wohlverstandener Würdigung der Umstände von einer Vertretung im Prozeß absehen."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen diesen Beschluß richtet sich die Verfassungsbeschwerde mit der Rüge der Verletzung des rechtlichen Gehörs (Art. 103 Abs. 1 GG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde wurde dem Bundesminister der Justiz und dem Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen zugestellt. Der Bundesminister der Justiz hält sie deshalb für unbegründet, weil der Pfleger selbst als Rechtsanwalt am Prozeßgericht zugelassen sei, so daß der Beschwerdeführer den Rechtsstreit durch ihn führen könne. Die Frage, ob ein Rechtsanwalt als Pfleger eines mittellosen Minderjährigen für seine anwaltliche Tätigkeit eine Vergütung von der Staatskasse beanspruchen könne, habe mit Art. 103 Abs. 1 GG nichts zu tun. -Der Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen hat von einer Stellungnahme abgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig; auch eine letztinstanzliche Entscheidung im Armenrechtsverfahren kann zum Gegenstand einer Verfassungsbeschwerde gemacht werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der Beschwerdeführer greift die Entscheidung des Oberlandesgerichts nicht deswegen an, weil ihm im Armenrechtsverfahren das rechtliche Gehör nicht gewahrt worden sei, sondern deshalb, weil der angegriffene Beschluß - die Verweigerung des Armenrechts wegen Mutwilligkeit - ihm die Möglichkeit nehme, in dem Ehelichkeitsanfechtungsverfahren rechtliches Gehör für seine Rechtsverteidigung zu erlangen. Diese Rüge ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat bereits früher ausgesprochen, daß es nicht grundgesetzwidrig ist und insbesondere keine Verletzung des Gleichheitssatzes oder des Anspruchs auf rechtliches Gehör darstellt, wenn § 114 ZPO die Bewilligung des Armenrechts und die vorläufig unentgeltliche Beiordnung eines Rechtsanwalts davon abhängig macht, daß die beabsichtigte Rechtsverfolgung hinreichende Aussicht auf Erfolg bietet und nicht mutwillig erscheint (BVerfGE 2, 336 [341]; ebenso der dort zitierte unveröffentlichte Beschluß vom 6. März 1952, 1 BvR 392/51). Auch für die Rechtsverteidigung eines Beklagten begegnet die Anwendung des § 114 ZPO im allgemeinen keinen verfassungsrechtlichen Bedenken.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob die Gerichte bei ihren Entscheidungen die allgemeinen Gesetze richtig anwenden oder auslegen, hat das Bundesverfassungsgericht grundsätzlich nicht nachzuprüfen; dies gilt auch für Entscheidungen über die Bewilligung des Armenrechts. Eine Ausnahme von diesem Grundsatz muß aber jedenfalls dann gelten, wenn ein Gericht bei der Auslegung eines unbestimmten Rechtsbegriffes von Erwägungen ausgeht, die Grundrechte oder diesen gleichgestellte Rechte verletzen (BVerfGE 4, 52 [58]). Im vorliegenden Falle hat das Oberlandesgericht bei der Auslegung des in § 114 ZPO verwendeten unbestimmten Rechtsbegriffs "Mutwilligkeit" die Bedeutung des durch Art. 103 Abs. 1 GG gewährleisteten Anspruchs auf rechtliches Gehör verkannt und dadurch dieses Recht des Beschwerdeführers verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der angefochtene Beschluß geht von der Erwägung aus, eine nicht das Armenrecht beanspruchende Partei würde bei wohlverstandener Würdigung der Umstände von einer Vertretung im Prozeß deswegen absehen, weil die Pflicht des Gerichts, den Sachverhalt von Amts wegen aufzuklären, eine sachgerechte Entscheidung ausreichend sicherstelle. Dieser Ausgangspunkt scheidet für den Kläger eines Verfahrens nach §§ 640 ff. ZPO offensichtlich aus; denn da die Anfechtung der Ehelichkeit nicht anders als im Wege eines Prozeßverfahrens durchgeführt werden kann, dürfte einem armen Kläger mit der Begründung der Mutwilligkeit das Armenrecht nicht verweigert werden. Aber auch für den Beklagten wird dieser Ausgangspunkt im vorliegenden Fall der Bedeutung des Anspruchs auf rechtliches Gehör nicht gerecht. Art.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    103 Abs. 1 GG will für alle gerichtlichen Verfahren ein Minimum von rechtlichem Gehör gewährleisten, insbesondere sollen die an einem gerichtlichen Verfahren Beteiligten Gelegenheit haben, sich zu dem für die Beurteilung des Gerichts in Betracht kommenden Sachverhalt vor einer Entscheidung zu äußern (BVerfGE 1, 429; 6, 12). Dieses Recht ist von der Ausgestaltung des Verfahrens durch die verschiedenen Verfahrensordnungen unabhängig, es gilt auch in Verfahren mit Untersuchungsgrundsatz: Den Parteien soll nicht zugemutet werden, sich darauf zu verlassen, daß das Gericht schon auf Grund der Offizialmaxime zu einer richtigen Entscheidung gelangen werde. Welche Bedeutung die Privatinitiative auch im Amtsverfahren hat, zeigt die Ausgestaltung, die der Grundsatz des Amtsverfahrens in § 640 ZPO und den dort angezogenen Bestimmungen für das Ehelichkeitsanfechtungsverfahren gefunden hat. Zwar bestimmt § 622 Abs. 1 ZPO, auf den der angefochtene Beschluß besonders hinweist, daß das Gericht von Amts wegen die Aufnahme von Beweisen anordnen "kann". Aber wenn das Gericht auch von dieser Befugnis im Rahmen seines pflichtmäßigen Ermessens Gebrauch machen muß, wird doch dadurch ein eigenes Recht der Partei, selbst weitere Beweiserhebungen zu beantragen, nicht überflüssig. Sowohl Beweisanträge wie Sachanträge können aber im Verfahren vor dem Landgericht nur durch einen Rechtsanwalt gestellt werden (§ 78 Abs. 1 ZPO). Im Falle einer Beweisaufnahme ist einer nicht durch einen Anwalt vertretenen Partei das Gehör nicht gewährleistet, da sie nicht zum Ergebnis der Beweisaufnahme Stellung nehmen kann. Schließlich kann das Gericht zwar nach § 622 Abs. 1 ZPO auch solche Tatsachen berücksichtigen, die von den Parteien nicht vorgetragen sind, aber nur nach "Anhörung" der Parteien, und diese Anhörung ist im Verfahren vor den Landgerichten in Zivilsachen wiederum nur möglich, soweit die Parteien durch Rechtsanwälte vertreten sind; die persönliche Vernehmung der Partei nach § 619 ZPO vermag diese Anhörung nicht zu ersetzen, zumal diese Vernehmung im pflichtmäßigen Ermessen des Gerichts steht. Die Auffassung, von der der angefochtene Beschluß ausgeht, würde also dahin führen, daß der Beklagte letztlich nur noch Objekt des Verfahrens ist, obwohl das Gesetz selbst ihn in die formelle Rechtsstellung einer selbständigen Prozeßpartei zwingt. Mit Recht wird daher in Rechtsprechung und Schrifttum der Gedanke überwiegend abgelehnt, daß sich eine Armenrechtsbewilligung wegen der dem Gericht obliegenden Ermittlungspflicht erübrige (OLG Celle JR 1948, 291; Hess. OLG Zweigstelle Kassel MDR 1950, 623; Stein-Jonas-Schönke Anm. II 6 zu § 114 ZPO; Baumbach Anm. 2 F zu § 114 ZPO; Israel JR 1948, 305; Bastian JR 1951, 421 [423]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Armenrechtsgewährung ist im vorliegenden Fall auch nicht etwa deshalb entbehrlich, weil - worauf der Bundesminister der Justiz hingewiesen hat - dem Beschwerdeführer ein beim Landgericht zugelassener Rechtsanwalt als Pfleger bestellt worden ist, der für ihn auftreten könnte. Denn der zum Pfleger bestellte Anwalt ist nicht verpflichtet, ohne Gebührenvorschuß anwaltlich tätig zu werden (§§ 1915, 1835 BGB; vgl. neuerdings KG 6. und 7. ZS bei Israel JR 1948, 305; OLG Frankfurt NJW 1951, 276 ).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der angefochtene Beschluß war daher aufzuheben und die Sache gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG an das Oberlandesgericht zurückzuverweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Bei der erneuten Entscheidung über die Beschwerde wird das Oberlandesgericht zu berücksichtigen haben, daß die Ausgestaltung des Ehelichkeitsanfechtungsverfahrens, die eine gegen das Kind gerichtete Klage fordert, dieses von Staats wegen in die Rolle des Beklagten drängt, ohne daß es eine Möglichkeit hätte, diesen Rechtsstreit zu vermeiden. Es kann dahingestellt bleiben, ob es bei dieser Sachlage überhaupt mutwillig sein kann, wenn ein Kind einen ihm in dieser Form aufgezwungenen Rechtsstreit aufnehmen will. Es ließe sich sogar die Frage aufwerfen, ob nicht eine verfassungskonforme Auslegung von § 114 ZPO dazu zwingt, in Fällen nach Art des vorliegenden auf die Prüfung der Erfolgsaussichten für den Beklagten zu verzichten, denn es könnte aus rechtsstaatlichen Gründen verfassungsrechtlich bedenklich erscheinen, daß das Gesetz einerseits für die Klärung einer Statusfrage einem Beteiligten ohne sein eigenes Zutun die Rolle eines Beklagten zuweist, andererseits jedoch - sofern er arm ist - die Wahrnehmung dieser Parteistellung mit der Begründung verhindert, seine Verteidigung biete keine Erfolgsaussicht. Diese Frage würde sich freilich nur erheben, wenn das Oberlandesgericht eine hinreichende Erfolgsaussicht für den Beklagten nicht bejahen sollte. Da es diese Frage noch nicht geprüft hat, braucht das Bundesverfassungsgericht hierzu jetzt noch keine Stellung zu nehmen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



