<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Verfassungsmäßigkeit des § 21 Abs. 3 Satz 3 in Verbindung mit § 14 Abs. 2 BWGöD.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 12. Januar 1971 - 2 BvL 2/65 - in dem Verfahren zur Prüfung der Verfassungsmäßigkeit des § 21 Abs. 3 Satz 3 in Verbindung mit § 14 Abs. 2 des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes (BWGöD) in der Fassung des Sechsten Änderungsgesetzes vom 18. August 1961 (BGBl. I S. 1349) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Verwaltungsgerichts Frankfurt/M. vom 16. Dezember 1964 (III/1 - 918/63) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 21 Absatz 3 Satz 3 in Verbindung mit § 14 Absatz 2 des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes in der Fassung vom 15. Dezember 1965 (Bundesgesetzbl. I S. 2073) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I. Der ehemalige Bahnbedienstete D ..., geboren 1895 in Greifendorf in Böhmen, hat das Maurerhandwerk erlernt. 1913 wurde er Oberbauarbeiter bei den österreichischen Staatsbahnen. 1915 wurde er zum Kriegsdienst eingezogen. Nach Kriegsende arbeitete er bis 1928 als Maurer in einer privaten Firma. Von 1929 bis 1938 fand er gelegentlich bei den tschechischen Staatsbahnen Beschäftigung; seine dort verbrachte Dienstzeit betrug insgesamt nur 1 Jahr und 10 Monate. Nach 1938 wurde er von der Deutschen Reichsbahn zunächst als Aushilfsarbeiter eingestellt und ab 14. Juli 1939 als ständiger Arbeiter übernommen. Seit 1. November 1940 wurde er am Bahnhof Brüsau-Brünnlitz als Bahnsteigschaffner verwendet. Nach einer Ausbildung als Ladeschaffner war er dort von 1942 an als Zugabfertiger tätig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 29. Mai 1943 bewarb es sich schriftlich um die Zulassung zur Laufbahn eines Ladeschaffners. Der Antrag wurde vom Vorsteher des Bahnhofs Brüsau-Brünnlitz nicht befürwortet und vom Vorstand des Reichsbahnverkehrsamtes Mährisch-Schönberg zurückgegeben mit dem Bemerken, er könne "nicht vorgelegt werden, da der Antragsteller die Voraussetzungen für die Aufnahme in die Vormerkliste der Beamtenlaufbahn nicht erfüllt". Der wirkliche Grund war ein Einspruch der NSDAP-Kreisleitung Zwittau, die ihn als ehemaliges Mitglied der Sozialdemokratischen Arbeiterpartei der Gegnerschaft zur NSDAP bezichtigte. D... blieb in seinem bisherigen Beschäftigungsverhältnis; ins Beamtenverhältnis wurde er auch später nicht übernommen. Nach 1946 verließ er die Heimat und nahm im Raum Stuttgart Wohnung. Dort erhielt er zunächst Arbeit bei der US-Depotpolizei. Am 18. September 1948 versuchte er zum ersten Mal wieder im Eisenbahndienst unterzukommen. Sein Gesuch wurde abgelehnt, weil er sich nicht unmittelbar nach seiner Aussiedlung um Wiederbeschäftigung im Eisenbahndienst beworben hatte. Auch spätere Gesuche im Jahre 1950 blieben erfolglos.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 29. April 1949 stellte D... beim Landesamt für Wiedergutmachung in Stuttgart einen Wiedergutmachungsantrag, der nach Erlaß des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes (Regelungsgesetz) zuständigkeitshalber an die Deutsche Bundesbahn abgegeben wurde. Er begehrte Wiedereinstellung in den Dienst der Deutschen Bundesbahn unter gleichzeitiger Überführung in das Beamtenverhältnis. Mit Bescheid vom 11. September 1954 lehnte die Deutsche Bundesbahn den Wiedergutmachungsantrag ab, weil der Antragsteller 1943 nach den damals bestehenden allgemeinen Vorschriften die Voraussetzungen für die Vormerkung für eine Übernahme in das Beamtenverhältnis, insbesondere das Erfordernis der Altersgrenze, nicht erfüllt habe. Die Ablehnung durch die NSDAP-Kreisleitung sei also damals für die Behandlung des Antrags nicht ursächlich gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II. In dem anschließenden Anfechtungsverfahren hob das Verwaltungsgericht Frankfurt/M. mit Urteil vom 5. Juni 1957 den Bescheid vom 11. September 1954 auf. In der Begründung wird ausgeführt, D... habe Anspruch auf Wiedergutmachung gemäß § 21 Abs. 3 in Verbindung mit §§ 1 und 5 Abs. 1 Nr. 3 c BWGöD. An der Überschreitung der Altersgrenze habe 1943 der Antrag des Antragstellers nicht scheitern dürfen; denn es habe der vorgesetzten Behörde freigestanden, zur "Nachlese" für die Beamtenlaufbahn auch bis zu 60 Jahre alte Bedienstete vorzuschlagen. Gescheitert sei die Vormerkung für die Beamtenlaufbahn also an der negativen politischen Beurteilung des Antragstellers durch die Kreisleitung der NSDAP. Der Anfechtungskläger hätte also ohne die politische Verfolgung bis zum 8. Mai 1945 die Rechtsstellung eines Beamten oder doch die Anwartschaft auf die Übernahme in das Beamtenverhältnis erlangt. Selbst wenn er dies bis zum 8. Mai 1945 nicht erreicht hätte, so würde es nach §§ 1, 5 Abs. 1 Nr. 3c BWGöD genügen, daß er jedenfalls bis zum 1. April 1951 ohne die politische Verfolgung Beamter geworden wäre. Unerheblich sei, daß das Arbeitsverhältnis des Klägers dadurch endigte, daß er nach Kriegsende und nach seiner Aussiedlung die Arbeit bei der Anfechtungsgegnerin nicht wieder aufnahm. Denn er sei so in das Beamtenverhältnis zu übernehmen, wie wenn er nicht politisch verfolgt und geschädigt worden wäre. Er habe deshalb einen Anspruch auf Wiedereinstellung und Ernennung zum Beamten. Eine Verpflichtungserklärung sei jedoch mangels Spruchreife des vollen Umfangs des Wiedergutmachungsanspruchs nicht möglich. Zwar stehe fest, daß der Anfechtungskläger nach §§ 21 Abs. 3, 9 Abs. 2 BWGöD Anspruch auf Wiedereinstellung und Übernahme in das Beamtenverhältnis habe; auch sei im Rahmen des § 9 Abs. 2 Satz 2 BWGöD die Nachholung der erforderlichen Prüfung wegen des Alters des Anfechtungsklägers unzumutbar; die Anfechtungsgegnerin müsse jedoch unter Berücksichtigung von Vergleichsfällen den wahrscheinlichen Zeitpunkt der Übernahme in das Beamtenverhältnis und die Frage seiner jetzigen Diensttauglichkeit klären. Im Falle der Dienstuntauglichkeit sei dem Anfechtungskläger statt der Aktivbezüge das Ruhegehalt zu gewähren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen dieses Urteil legte die Bundesbahn Berufung ein. Der Hessische Verwaltungsgerichtshof hob das Urteil auf und wies die Klage ab. Die Vormerkung für die Beamtenlaufbahn habe am Alter des Antragstellers nicht scheitern können. Der Grund für die Ablehnung des Gesuchs sei die negative politische Beurteilung durch die Kreisleitung gewesen. Aber auch wenn D ... 1943, wie von ihm beantragt, in die "Vormerkliste" aufgenommen worden wäre, wäre er bis zum 8. Mai 1945 nicht zum Ladeschaffner und insbesondere nicht zum Beamten auf Lebenszeit ernannt worden. Denn 1943 habe die vorläufige Bewerberliste für die Laufbahn der Ladeschaffner bei der Reichsbahndirektion Breslau etwa 400 Bewerber enthalten, von denen bis zum 8. Mai 1945 nur zwei in das Beamtenverhältnis berufen wurden. Die politische Schädigung, die in der Nichtaufnahme in die Vormerkliste bestehe, erfülle noch nicht die gesetzliche Voraussetzung für eine Entschädigung; § 5 Abs. 1 Nr. 3c BWGöD verlange vielmehr, daß die Übernahme des Verfolgten in das Beamtenverhältnis abgelehnt worden sei. Als "Laufbahnbewerber" sei er mit dem Zusammenbruch "verdrängter Bediensteter" geworden, dessen Arbeitsverhältnis nach dem G 131 erloschen sei; auch dieses Gesetz gewähre keinen Anspruch auf Versorgungsbezüge.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf die Beschwerde des Klägers gegen die Nichtzulassung der Revision ließ das Bundesverwaltungsgericht mit Beschluß vom 19. Januar 1962 die Revision zu, hob durch Urteil vom 8. April 1963 das Urteil des Verwaltungsgerichtshofs auf und verwarf die Berufung der Bundesbahn gegen das verwaltungsgerichtliche Urteil.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III. Die Deutsche Bundesbahn entschied nun erneut über den Wiedergutmachungsantrag. Sie lehnte mit Bescheid vom 30. Oktober 1963 den Antrag wiederum ab. Dabei stützte sie sich auf eine, durch die Sechste Novelle vom 18. August 1961 (BGBl. I S. 1349) eingefügte Änderung des Gesetzes (BWGöD), nach der sich die Wiederverwendung sowie die versorgungsrechtlichen und sonstigen Ansprüche eines bis zum Zusammenbruch im Dienst gebliebenen Geschädigten, der das am 8. Mai 1945 bekleidete Amt aus den in Art. 131 GG bezeichneten Gründen verloren hat, nach den Vorschriften des G 131 mit der Maßgabe regeln, daß an die Stelle des am 8. Mai 1945 tatsächlich bekleideten Amtes das im Wiedergutmachungsverfahren festgestellte Amt tritt (§ 14 Abs. 2, § 21 Abs. 3 Satz 3 BWGöD). Der Kläger habe seinen am 8. Mai 1945 bekleideten Dienstposten aus den Gründen des Art. 131 GG verloren. Bis zu diesem Zeitpunkt hätte er auch ohne jene politische Schädigung weder seine Ernennung zum Ladeschaffner noch gar seine Berufung zum Beamten auf Lebenszeit erreichen können; er habe deshalb nach G 131 keinerlei Ansprüche. Auf hypothetische spätere Einstellungen oder Beförderungen könne es nicht mehr ankommen; deshalb scheide auch eine Wiedergutmachung nach dem Gesetz zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen diesen Bescheid erhob D... wiederum Anfechtungsklage. Er meint, der Bescheid sei schon deshalb aufzuheben, weil er im Widerspruch zur Rechtskraftwirkung des verwaltungsgerichtlichen ersten Urteils vom 5. Juni 1957 stehe. Dort sei rechtskräftig der Wiedergutmachungsanspruch des Klägers festgestellt worden. Selbst wenn das Sechste Änderungsgesetz zum Gesetz zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes eine nach allgemeinen Grundsätzen die Rechtskraft einschränkende Rechtsänderung zum Nachteil des Klägers gebracht haben sollte, bestimme Art. V Abs. 3 dieses Änderungsgesetzes ausdrücklich, daß rechtskräftige Urteile, die "Ansprüche von Geschädigten günstiger regeln als nach dem neuen Gesetz, unberührt bleiben".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Verwaltungsgericht hat sein Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob die durch das Sechste Änderungsgesetz vom 18. August 1961 eingefügten Vorschriften der §§ 14 Abs. 2 und 21 Abs. 3 Satz 3 BWGöD mit Art. 3 GG unvereinbar seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 14 und § 21 BWGöD lauten nach Inkrafttreten des Sechsten Änderungsgesetzes wie folgt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 14 (1) Für Beamte, die in ein Amt mit geringerem Endgrundgehalt versetzt worden sind (§ 5), und ihre Hinterbliebenen gelten § 9 Abs. 2 und 3, §§ 11 und 13 entsprechend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Hat der Geschädigte das von ihm am 8. Mai 1945 bekleidete Amt aus den in Artikel 131 des Grundgesetzes bezeichneten Gründen verloren, so regeln sich seine Wiederverwendung sowie seine versorgungsrechtlichen und sonstigen Ansprüche nach den Vorschriften des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen mit der Maßgabe, daß an die Stelle des am 8. Mai 1945 tatsächlich bekleideten Amtes das im Wiedergutmachungsverfahren festgestellte Amt tritt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 21 (1) Auf die Wiedergutmachungsansprüche der Angestellten und Arbeiter, die einen vertraglichen Anspruch auf Versorgung nach beamtenrechtlichen Grundsätzen oder auf Ruhelohn haben oder ohne die Schädigung erlangt haben würden, finden die Vorschriften der §§ 9 bis 19 entsprechende Anwendung. . . .
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Für die übrigen Angestellten und Arbeiter gelten die §§ 9, 14 und 15 entsprechend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Angestellte und Arbeiter, die im Verlauf ihrer Beschäftigung nicht in das Beamtenverhältnis übergeführt worden sind, obwohl die Voraussetzungen dafür bei Anwendung rechtsstaatlicher Grundsätze vorlagen, sind unter entsprechender Anwendung des § 9 Abs. 2 nachträglich in das Beamtenverhältnis überzuführen. Das Besoldungsdienstalter und die ruhegehaltfähige Dienstzeit sind so festzusetzen, wie wenn der Angestellte oder Arbeiter rechtzeitig in das Beamtenverhältnis übergeführt worden wäre. § 14 Abs. 2 findet entsprechende Anwendung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das vorlegende Gericht hält § 14 Abs. 2 und § 21 Abs. 3 Satz 3 BWGöD für verfassungswidrig: Das Gesetz habe den durch Entlassung und vorzeitige Ruhestandsversetzung und gleichartige Maßnahmen (§ 5 Abs. 1 Nr. 1 a bis e, Nr. 3 ab, Abs. 2 BWGöD) Geschädigten einen individualisierten, gegen einen bestimmten Wiedergutmachungspflichtigen gerichteten Wiedereinstellungsanspruch gewährt, bei dessen Bemessung die hypothetische Dienstlaufbahn des Geschädigten über den 8. Mai 1945 hinaus bis zum Inkrafttreten des Gesetzes nachzuzeichnen sei (§§ 9, 21 Abs. 1 und 2 BWGöD). Das Gesetz lasse also zugunsten dieser Geschädigten den Umstand, daß sie ihr Amt (ihren Arbeitsplatz) auch ohne die Schädigung am 8. Mai 1945 verloren hätten, generell außer Betracht. Dagegen gewähre das Gesetz den durch Zurückversetzung, Ablehnung der Übernahme in das Beamtenverhältnis und gleichartige Maßnahmen (§ 5 Abs. 1 Nr. 1 f bis i, Nr. 3 c bis e BWGöD) Geschädigten, wenn sie ihr Amt (ihren Arbeitsplatz) am 8. Mai 1945 aus Gründen des Artikels 131 GG verloren haben, keinen individualisierten Wiedergutmachungsanspruch auf Übertragung des durch die Verfolgung entgangenen, bis zum 1. April 1951 fortgezeichneten Rechtsstandes, sondern lediglich einen Anspruch auf Verbesserung ihrer Rechte nach dem G 131 nach Maßgabe des hypothetischen Rechtsstandes am 8. Mai 1945 (§§ 14 Abs. 2,15, 21 Abs. 3 Satz 3 BWGöD). Soweit diese Gruppe der Geschädigten ihr Amt nicht aus Gründen des Art. 131 GG verloren habe, bemesse sich die Wiedergutmachung hinwiederum nach den Grundsätzen, die für die erstgenannte Gruppe (der aus politischen Gründen vor 1945 Entlassenen) gelten (§§ 14 Abs. 1, 15 und 21 BWGöD).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die durch Rückversetzung oder Nichtübernahme in das Beamtenverhältnis politisch benachteiligten Geschädigten, die ihr Amt oder ihren Arbeitsplatz aus Gründen des Art. 131 GG verloren haben, seien also gegenüber den anderen politisch Geschädigten doppelt benachteiligt: Denn sie haben keinen individualisierten Wiedergutmachungsanspruch, sondern nur einen Anspruch auf Verbesserung ihrer Rechte nach dem G 131, und ihre Dienstlaufbahn werde nicht bis zum Inkrafttreten des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes, sondern nur bis zum 8. Mai 1945 hypothetisch nachgezeichnet. Für diese schwerwiegende Schlechterstellung lasse sich kein sachlich vertretbarer Grund angeben. Der Gesetzgeber habe sich nach der Anlage des Gesetzes für den Grundsatz entschieden, die Geschädigten vom Inkrafttreten des Gesetzes an so zu stellen, wie sie stünden, wenn sie von der Verfolgungsmaßnahme nicht betroffen worden wären, und zwar ohne Rücksicht auf den Umstand des Zusammenbruchs am 8. Mai 1945. Dann könne er aber ohne Verletzung des Art. 3 GG diesen Grundsatz nicht zum Nachteil einer bestimmten Gruppe von Geschädigten durchbrechen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die vorgelegte verfassungsrechtliche Frage sei auch für das vorlegende Gericht entscheidungserheblich: Mit der Rechtskraft des verwaltungsgerichtlichen Urteils vom 5. Juni 1957 stehe fest, daß die Anspruchsvoraussetzungen für eine Wiedergutmachung nach § 5 Abs. 1 Nr. 3 c BWGöD vorliegen, gleichgültig, ob dieses Urteil materiellrechtlich richtig oder falsch war. Nur der Umfang der Wiedergutmachung sei noch offen, weil das Urteil insoweit nichts entschieden habe und weil außerdem die Vorschriften über den Umfang der Wiedergutmachung von Schädigungen nach § 5 Abs. 1 Nr. 3 c BWGöD seither geändert worden sind. Seien die Vorschriften § 14 Abs. 2 und § 21 Abs. 3 Satz 3 BWGöD verfassungsgemäß, müsse die Klage abgewiesen werden, weil dann nach diesen Vorschriften der Umfang der dem Kläger zustehenden Wiedergutmachung den Wert null habe: Er habe seinen Arbeitsplatz im öffentlichen Dienst am 8. Mai 1945 infolge Vertreibung, also aus einem Grund des Art. 131 GG verloren; bis zu diesem Zeitpunkt habe er die Ernennung zum Beamten auch ohne Verfolgung nicht erreichen können; deshalb lasse sich im Wiedergutmachungsverfahren kein Amt (beamtenrechtlicher Rechtsstand) feststellen, das für die Regelung der Wiederverwendung und Versorgung nach dem G 131 an die Stelle des am 8. Mai 1945 tatsächlich innegehabten Arbeitsplatzes treten könne. Seien dagegen die genannten Vorschriften verfassungswidrig, so müsse der Klage stattgegeben werden. Der Umfang der Wiedergutmachung bestimme sich in diesem Fall nach § 21 Abs. 3 Satz 1 und 2 BWGöD. Diese Bestimmung lasse sich zwanglos in verfassungskonformer Weise dahin auslegen, daß der Geschädigte in das Amt zu berufen ist, das er bis zum Inkrafttreten des Gesetzes, also bis zum 1. April 1951, erreicht hätte. Da der Kläger inzwischen die für die Beamten geltende Altersgrenze überschritten habe, sei ihm das jenem Amt entsprechende Ruhegehalt als Wiedergutmachung zuzuerkennen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV. Der Bundesminister des Innern hält die Vorlage für unbegründet. Das Regelungsgesetz verfolge ausschließlich den Zweck, Schäden auszugleichen, die Angehörige des öffentlichen Dienstes durch nationalsozialistische Verfolgungsmaßnahmen in ihrem Dienst- oder Arbeitsverhältnis oder in ihrer Versorgung erlitten haben. Schäden, die auf anderen als Verfolgungsgründen beruhen, könnten nicht Gegenstand der Wiedergutmachung sein. Das Regelungsgesetz und das G 131 ergänzten sich also in der Weise, daß beim Zusammentreffen einer verfolgungsbedingten Schädigung in einem bis zum 8. Mai 1945 fortbestandenen Dienstoder Arbeitsverhältnis mit einem Rechtsverlust infolge des Zusammenbruchs im Jahre 1945 der verfolgungsbedingte Schaden im Wiedergutmachungswege auszugleichen ist und im übrigen die Rechtsansprüche sich nach dem G 131 richten. Der Grundgedanke des Regelungsgesetzes sei, den Geschädigten nicht schlechter, aber auch nicht besser zu stellen als einen vergleichbaren, nicht geschädigten Angehörigen des öffentlichen Dienstes oder Versorgungsberechtigten. Diesem Grundgedanken entspreche die konkrete Regelung der Wiedergutmachungstatbestände und der darauf fußenden Ansprüche im Regelungsgesetz, die übrigens durch die Einfügungen in § 14 Abs. 2, § 15 Abs. 1 Satz 2 und § 21 Abs. 3 Satz 3 (nach dem Sechsten Änderungsgesetz) materiell nicht geändert worden seien. Diese "Änderungen" dienten nur einer Klarstellung, wie sich auch aus der ständigen Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichts eindeutig ergebe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im übrigen entbehre die beanstandete Differenzierung zwischen den durch Entlassung (und gleichartige Maßnahmen) Geschädigten und den durch Rückstufung oder Nichtübernahme in das Beamtenverhältnis Geschädigten nicht eines sachlich vertretbaren Grundes: Bei den Geschädigten der ersten Gruppe sei der verfolgungsbedingte Verlust des Amtes allein Gegenstand der Wiedergutmachung; der daraus folgende Anspruch auf Wiederherstellung der Rechtsstellung, die der Geschädigte ohne Verfolgungsmaßnahmen voraussichtlich erlangt hätte, könne nach allgemeinen wiedergutmachungsrechtlichen Grundsätzen nicht durch die Fiktion geschmälert werden, daß der Geschädigte sein Amt durch den Zusammenbruch verloren hätte. Bei den Geschädigten der zweiten Gruppe sei dagegen der Amtsverlust tatsächlich infolge des Zusammenbruchs 1945 eingetreten und es wäre eine ungerechtfertigte Fiktion, so zu tun, als sei der Amtsverlust nicht eingetreten. Soweit Verfolgte dieser Gruppe ihr Amt nicht infolge des Zusammenbruchs verloren haben, sei es hinwiederum selbstverständlich, daß die über jenen Zeitpunkt hinaus dauernde verfolgungsbedingte Schmälerung bis zum 1. April 1951 im Wege der Wiedergutmachung ausgeglichen werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer stehe nicht schlechter und nicht besser als ein politisch Nichtverfolgter, der sich im übrigen in gleicher Lage wie der Beschwerdeführer befand: Wer 1943 zu einer Beamtenlaufbahn der Reichsbahn zugelassen und als verdrängter Angehöriger der Deutschen Reichsbahn bis zum 8. Mai 1945 nicht zum Beamten ernannt worden sei, habe nach dem G 131 ebenfalls keine Ansprüche aus der Rechtsstellung eines Beamten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    V. Das Bundesverwaltungsgericht meint zunächst, die vorgelegte Frage sei für das vorlegende Gericht nicht entscheidungserheblich; denn § 21 Abs. 3 Satz 1 BWGöD setze (ebenso wie § 5 Abs. 1 Nr. 3 c und § 5 Abs. 1 Nr. 1 g) voraus, daß die Übernahme in das Beamtenverhältnis unter der Herrschaft des Nationalsozialismus aus Verfolgungsgründen unterblieben sei. Der Vorlagebeschluß sage aber, ohne Verfolgung wäre der Kläger erst nach dem 8. Mai 1945 in das Beamtenverhältnis überführt worden. Im übrigen seien die Ergänzungen in §§ 14 Abs. 2, 15 Abs. 1 Satz 2, 21 Abs. 3 Satz 3 BWGöD (eingefügt durch das Sechste Änderungsgesetz) nur eine klarstellende Bestätigung der ständigen Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichts. Sie sei mit dem Gleichheitssatz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I. Die Vorlage ist zulässig. Das Gericht legt dar, daß es im Falle der Verfassungsmäßigkeit der angegriffenen Regelung die Klage abweisen, im Falle der Verfassungswidrigkeit der angegriffenen Regelung der Klage stattgeben werde. Es genügt, daß die vom vorlegenden Gericht dafür gegebene Begründung jedenfalls nicht unhaltbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II. Die angegriffene Regelung in § 14 Abs. 2, auf die § 21 Abs. 3 Satz 3 BWGöD verweist, ist mit dem Grundgesetz vereinbar:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Zunächst ergeben sich gegen die angegriffenen Vorschriften keine verfassungsrechtlichen Bedenken unter dem Gesichtspunkt der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zur Rückwirkung von Gesetzen: Die Ergänzungen zu § 14 Abs. 2, § 15 Abs. 1 Satz 2, § 21 Abs. 3 Satz 3 BWGöD sind durch das Sechste Änderungsgesetz vom 18. August 1961 zwar rückwirkend mit Wirkung vom 1. April 1951 eingefügt worden (Art. VIII Abs. 1 Nr. 1 in Verbindung mit Art. 1 Nr. 13,14 und 18). Sie haben aber nur klargestellt, was schon vor Erlaß des Gesetzes rechtens war. Zwar enthielt das Regelungsgesetz vor dem Sechsten Änderungsgesetz keine ausdrückliche Bestimmung, nach der der durch politische Verfolgung bedingte Schaden eines nichtentlassenen, sondern im Amt belassenen, aber zurückgestuften Beamten oder eines im Beschäftigungsverhältnis verbliebenen, aber nicht in das Beamtenverhältnis übernommenen öffentlichen Bediensteten mit dem Verlust seines Amtes oder Beschäftigungsverhältnisses aus den in Art. 131 GG genannten Gründen endet. Aber diese Rechtslage ergab sich von Anfang an aus dem Verhältnis des Regelungsgesetzes zum G 131 und aus dem allgemeinen Grundsatz, daß der politisch Verfolgte nachträglich ebenso gestellt werden soll wie der ihm sonst Gleichstehende, der nicht verfolgt worden ist. Nur deshalb, weil die Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichts nicht ohne Widerspruch geblieben war (vgl. Blessin-Ehrig-Wilden, Bundesentschädigungsgesetze, 3. Auf L, Anm. 17e zu § 1 BWGöD; dagegen Anders, Kommentar zum BWGöD, 2. Aufl., 1956, Anm. 3 zu § 14; vgl. auch die dort abgedruckten Verwaltungsvorschriften zu § 14 vom 31. Oktober 1951), schien es dem Gesetzgeber zweckmäßig, die von Anfang an bestehende Rechtslage im Gesetz durch die genannten Bestimmungen des Sechsten Änderungsgesetzes außer jeden Zweifel zu stellen. Dies entspricht der Auffassung der Bundesregierung und des Bundestages (vgl. BTDrucks. 1957/2232 und BTDrucks. 1957/2857) sowie der Auffassung des Bundesverwaltungsgerichts.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die §§ 14 Abs. 2, 15 Abs. 1 Satz 2 und 21 Abs. 3 Satz 3 BWGöD sind mit dem Gleichheitssatz vereinbar:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Regelungsgesetz und das G 131 ergänzen sich in gewisser Weise: Nach dem Regelungsgesetz sind Verfolgungsschäden, die sich als Zerstörung, Verkürzung oder Beeinträchtigung des nach den allgemeinen Vorschriften des Beamtenrechts erworbenen Beamtenstatus und der damit verbundenen besoldungs- und versorgungsrechtlichen Ansprüche darstellen, vom 1. April 1950 an auszugleichen, so daß grundsätzlich, insbesondere bei rechtzeitiger Geltendmachung des Wiedergutmachungsanspruchs, der politisch Verfolgte nicht schlechter steht als der beamtenrechtlich Gleichgestellte, der keiner Verfolgungsmaßnahme ausgesetzt war. Nach dem G 131 ist denjenigen Angehörigen des öffentlichen Dienstes, die im Zuge des Zusammenbruchs 1945 ihr Amt verloren haben und später nicht wieder verwendet wurden, unter bestimmten Voraussetzungen eine Versorgung zu gewähren. Regelungsgesetz und G 131 sollen nach ihrer Anlage im Ergebnis dazu führen, daß verfolgte Angehörige im öffentlichen Dienst hinsichtlich ihrer Versorgung nach dem 1. April 1950 nicht schlechter und nicht besser gestellt sind als die Beamten und dienstrechtlich in gleicher Lage befindlichen Angehörigen des öffentlichen Dienstes, die von einer Verfolgungsmaßnahme nicht betroffen waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Geht man von dieser Gesamtkonzeption aus, so verstößt es nicht gegen Art. 3 GG, wenn das Regelungsgesetz die aus politischen Gründen entlassenen, in vorzeitigen Ruhestand oder Wartestand versetzten, also von ihrem Dienstposten entfernten Angehörigen des öffentlichen Dienstes anders behandelt als diejenigen, die zwar im öffentlichen Dienst belassen wurden, aber durch Versetzung in ein Amt mit geringerem Endgrundgehalt oder durch unterbliebene Beförderung geschädigt wurden. Beide Gruppen haben einen Wiedergutmachungsanspruch; allerdings ist er verschieden ausgestaltet. Für die erste Gruppe (der Entlassenen usw.) gilt (wenn man von dem Anspruch auf bevorzugte Wiedereinstellung [§ 9 Abs. 1] absieht), daß dem Geschädigten die Rechtsstellung und die Besoldung (und Versorgung) zu gewähren ist, "die er im Verlauf seiner Dienstlaufbahn voraussichtlich erreicht hätte, wenn er nicht entlassen oder vorzeitig in den Ruhestand versetzt worden wäre und nach dem 8. Mai 1945 seine Dienstlaufbahn im Geltungsbereich dieses Gesetzes hätte fortsetzen können" (§ 9 Abs. 2 BWGöD). Für die andere Gruppe gilt derselbe Grundsatz (vgl. § 14 BWGöD), allerdings eingeschränkt durch die Bestimmung: "Hat der Geschädigte das von ihm am 8. Mai 1945 bekleidete Amt aus den in Artikel 131 des Grundgesetzes bezeichneten Gründen verloren, so regeln sich seine Wiederverwendung sowie seine versorgungsrechtlichen und sonstigen Ansprüche nach den Vorschriften des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen mit der Maßgabe, daß an die Stelle des am 8. Mai 1945 tatsächlich bekleideten Amtes das im Wiedergutmachungsverfahren festgestellte Amt tritt" (§ 14 Abs. 2 BWGöD).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Unterschied in der Regelung für die entlassenen und für die im Amt belassenen, aber zurückgestuften Beamten besteht also darin, daß der Zusammenbruch 1945 im einen Fall rechtlich keine Rolle spielt, im anderen Fall dagegen zu berücksichtigen ist, falls er zum Verlust des am 8. Mai 1945 bekleideten Amtes geführt hat. Diese verschiedene Behandlung ist nicht willkürlich. Wer vor dem 8. Mai 1945 aus dem Amt entlassen worden ist, kann nicht mehr infolge des Zusammenbruchs 1945 sein Amt verloren haben. Dagegen kann der im Amt zurückgesetzte, aber im Dienst belassene Beamte sehr wohl durch den Zusammenbruch sein Amt verloren haben. Der entlassene Beamte ist auch schwerer getroffen worden als der bloß zurückgesetzte Beamte. In Rücksicht darauf konnte vertretbar erscheinen, dem Entlassenen gegenüber beim Nachzeichnen seiner Laufbahn einen möglichen Amtsverlust infolge des Zusammenbruchs nicht zu fingieren, dem nur zurückgestuften Beamten gegenüber aber von dem bei ihm tatsächlich eingetretenen Amtsverlust 1945 nicht im Wege einer Fiktion abzusehen. Und schließlich hat die gefundene Regelung für sich, daß sie dem Grundsatz entspricht, der Verfolgte solle durch die versorgungsrechtliche Regelung im Wiedergutmachungsrecht des öffentlichen Dienstes nicht schlechter, aber auch nicht besser als der Nichtverfolgte gestellt werden: Zurückgestufte und Nichtverfolgte werden durch die Regelung völlig gleich gestellt. Entlassene stehen insofern nicht willkürlich besser, als sie jedenfalls vermutungsweise nach ihrer Leistung und politischen Haltung vor 1945 in erster Linie nach dem Zusammenbruch für eine Verwendung im öffentlichen Dienst in Betracht kamen und deshalb die Fortzeichnung ihrer beruflichen Laufbahn über den 8. Mai 1945 hinaus bis zum 1. April 1951 verdienten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch im vorliegenden Fall führt die Anwendung der geltenden Vorschriften nicht zu einem willkürlichen und unbilligen Ergebnis: Der Kläger im Ausgangsverfahren wäre nach den Feststellungen des Verwaltungsgerichts und des Verwaltungsgerichtshofs bis zum 8. Mai 1945, auch wenn er nicht politisch disqualifiziert worden wäre, nicht ins Beamtenverhältnis berufen worden. Er wäre Angestellter geblieben, der auf der Warteliste für die Übernahme in das Beamtenverhältnis stand. In diesem Status hatte er beim Zusammenbruch keine beamtenrechtlichen Ansprüche; er verlor infolge des Zusammenbruchs seine Beschäftigung als Angestellter. Weder nach § 21 Abs. 1 noch nach § 21 Abs. 2 BWGöD sind für ihn Ansprüche begründet. Eine Versorgung nach § 21 Abs. 3 scheitert daran, daß der Kläger infolge des Zusammenbruchs seinen am 8. Mai 1945 bekleideten Dienstposten bei der Deutschen Reichsbahn verloren hat, daß im Wiedergutmachungsverfahren nicht festgestellt werden kann, daß er bis zu diesem Zeitpunkt ohne die ihm widerfahrende Verfolgungsmaßnahme ein Amt bei der Deutschen Reichsbahn erlangt hätte. Es kann deshalb auch keine Versorgung nach dem G 131 in Betracht kommen. In genau derselben Lage befindet sich aber auch der Nichtverfolgte, der im Sudetenland bei der Deutschen Reichsbahn im Angestelltenverhältnis Dienst getan hat, auf Antrag in die Warteliste der Beamtenanwärter gesetzt wurde und am 8. Mai 1945 seinen Dienstposten infolge des Zusammenbruchs verlor, ohne vorher in das Beamtenverhältnis übernommen worden zu sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein Bediensteter, der im übrigen in völlig gleicher Lage wie der Kläger im Ausgangsverfahren war, aber infolge des Zusammenbruchs seinen Dienstposten nicht verloren hat, steht allerdings rechtlich besser, insofern ihm zugute kommen kann, daß er noch nach dem 8. Mai 1945 in das Beamtenverhältnis übernommen worden ist und in der Folgezeit einen beamtenrechtlichen Versorgungsanspruch erworben hat. Diese "Besserstellung" gegenüber den Betroffenen, die sich in der Lage des Klägers des Ausgangsverfahrens befinden, ist keine willkürliche Differenzierung im Wiedergutmachungsrecht. Sie gehört überhaupt nicht zu einer wiedergutmachungsrechtlichen Regelung, sondern ergibt sich aus den allgemeinen beamtenrechtlichen Vorschriften, die auf das neue, nach dem 8. Mai 1945 begründete Beamtenverhältnis anzuwenden sind. Die Unterscheidung ist auch sachlich gerechtfertigt: Im einen Fall hat der Betroffene infolge des Zusammenbruchs sein Dienstverhältnis verloren, ohne vorher Beamter geworden zu sein, im anderen Fall hat der Betroffene seinen Dienstposten über den Zeitpunkt des 8. Mai 1945 hinaus behalten und in der Folge erreicht, daß sein Arbeitsverhältnis in ein Beamtenverhältnis übergeleitet wurde.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffene Regelung im Gesetz zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes ist demnach mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Leibholz	Geller Dr. v. Schlabrendorff ist an der Unterschrift wegen Krankheit verhindert. Dr. Leibholz Dr. Rupp	Dr. Geiger Dr. Rinck Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



