<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Die Überleitungsvorschrift des Niedersächsischen Fischereigesetzes, die den Fischereigenossenschaften das Recht einräumt, bei Inkrafttreten des Gesetzes bestehende Pachtverträge außerordentlich zu kündigen, ist mit dem Grundgesetz vereinbar, wenn die Kündigung der Verwirklichung der gesetzlichen Ziele dient; es bleibt offen, ob das auch für Pachtverträge mit Berufsfischern gilt.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 6. November 1985 - 1 BvL 22/83 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 63 Abs. 2 des Niedersächsischen Fischereigesetzes vom 1. Februar 1978 (GVBl. S. 81, ber. S. 375) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Landgerichts Göttingen vom 19. Mai 1983 - l S 1/83 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 63 Absatz 2 Satz 2 des Niedersächsischen Fischereigesetzes (Nds. FischG) vom 1. Februar 1978 (Gesetz- und Verordnungsbl. S. 81, ber. S. 375) ist, soweit die Regelung auf nicht gewerbliche Pachtverträge anwendbar ist, nach Maßgabe der Gründe mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlage betrifft die Frage, ob es mit dem Grundgesetz vereinbar ist, daß das Niedersächsische Fischereigesetz den Fischereigenossenschaften das Recht eingeräumt hat, bei Inkrafttreten des Gesetzes bestehende Pachtverträge nach einer Übergangszeit zu kündigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Niedersächsische Fischereigesetz (Nds. FischG) vom 1. Februar 1978 (GVBl. S. 81, ber. S. 375) hat zum 1. März 1978 unter anderem das Preußische Fischereigesetz vom 11. Mai 1916 (PrGS. S. 55) - im folgenden: PrFischG - abgelöst. Für die größeren Fließgewässer wurden Fischereibezirke geschaffen (§ 18 Nds. FischG). Bestehen in einem Fischereibezirk mehrere Fischereirechte (gemeinschaftlicher Fischereibezirk, § 19 Nds. FischG), bilden die Fischereiberechtigten eine Fischereigenossenschaft, die als Fischereiberechtigter gilt und die Fischerei nur durch Verpachtung oder Erteilung von Fischereierlaubnissen nutzen darf (vgl. §§ 23, 24 Nds. FischG). Fischereipachtverträge sind auf mindestens 12 Jahre abzuschließen (§ 11 Abs. 2 Nds. FischG) und bedürfen in Fischereibezirken grundsätzlich der Genehmigung, die unter anderem dann versagt werden darf, wenn die Fischerei nur in einem Teil des Fischereibezirks verpachtet wird und dessen Größe eine ordnungsgemäße Bewirtschaftung des Fischbestandes nicht zuläßt oder wenn ein Berufsfischer, eine anerkannte Vereinigung von Sportfischern oder ein anerkannter Landesfischereiverband sich verpflichtet, die Fischerei zu den in dem Vertrag vereinbarten Bedingungen zu pachten, und es dem Verpächter zugemutet werden kann, die Fischerei an einen anderen Pächter zu verpachten (vgl. §§ 21, 22 Nds. FischG). Die Pflicht zum Schutz der Fischbestände und der natürlichen Lebensgemeinschaften trifft im Fall der Verpachtung den Pächter (vgl. §§ 40 ff. Nds. FischG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für bestehende Fischereipachtverträge trifft das Gesetz folgende Übergangsbestimmungen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 63 (1) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Ist bei Inkrafttreten dieses Gesetzes die Fischerei in einem gemeinschaftlichen Fischereibezirk verpachtet, so tritt die Fischereigenossenschaft mit Ablauf des zweiten nach Inkrafttreten dieses Gesetzes beginnenden Pachtjahres in die Rechte und Pflichten des Verpächters ein. Die Fischereigenossenschaft kann mit einer Frist von sechs Monaten jeweils zum Ende des Kalenderjahres den Pachtvertrag kündigen. Im Falle der Kündigung hat die Fischereigenossenschaft dem Berechtigten Aufwendungen zu ersetzen, die dieser im Vertrauen auf die vereinbarte Dauer des Pachtverhältnisses gemacht hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Nach dem Preußischen Fischereigesetz wurde durch einen Pachtvertrag die volle Ausübung des Fischereirechts auf den Pächter übertragen. Der Pachtvertrag dauerte in der Regel mindestens 12 Jahre und wurde vom Wechsel des Verpächters nicht beeinflußt (§ 29 PrFischG). Die Bildung einer Schutzgenossenschaft ließ das Pachtverhältnis unberührt; wegen der Maßnahmen, die die Genossenschaft zur Erfüllung ihrer Aufgabe traf, hatte der Pächter keine Entschädigungsansprüche, ihm stand jedoch ein befristetes Kündigungsrecht zu (vgl. § 61 PrFischG). In einer Wirtschaftsgenossenschaft hatte der Pächter anstelle des Rechts auf Ausübung der Fischerei Anspruch auf die Nutzungen und war verpflichtet, auch die Genossenschaftslasten zu tragen; er konnte das Pachtverhältnis jederzeit fristlos kündigen (§ 62 PrFischG). Gleiches galt für gemeinschaftliche Fischereibezirke (§ 86 Satz 2 i. V. m. § 62 PrFischG). Zur Bildung einer Genossenschaft sollten die betroffenen Fischereipächter gehört werden (§ 70 Abs. 3 Satz 3 PrFischG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Kläger des Ausgangsverfahrens, von Beruf Kaufmann, pachtete 1963 unter der Geltung des Preußischen Fischereigesetzes die Fischerei in einem Flußabschnitt auf 12 Jahre. 1971 wurde der Vertrag bis 1987 verlängert. Die beklagte Fischereigenossenschaft, die gemäß § 63 Abs. 2 Satz 1 Nds. FischG in die Rechte der Verpächterin eingetreten ist, kündigte nach Satz 2 dieser Vorschrift das Pachtverhältnis zum Jahresende 1981. Die auf die Feststellung gerichtete Klage, daß die Kündigung nichtig sei, blieb vor dem Amtsgericht ohne Erfolg. Der Kläger legte Berufung ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Landgericht hat den Rechtsstreit gemäß Art. 100 Abs. 1 GG ausgesetzt, weil es die Regelung des § 63 Abs. 2 Nds. FischG für unvereinbar mit Art. 14 GG hält. Die Entscheidung des Rechtsstreits hänge von der Gültigkeit dieser Vorschrift ab. Auch obligatorische Rechte genössen den Schutz des Art. 14 GG. § 63 Abs. 2 Nds. FischG eröffne die Möglichkeit der Enteignung. Der Gesetzgeber sei dem Abwägungsgebot aus Art. 14 Abs. 1 und 2 GG nicht gerecht geworden. Es gehöre zu den Belangen des Allgemeinwohls und sei sachgerecht, Fischereirechte auf Dauer nur solchen Institutionen zu übertragen, die eine Gewähr für die Pflege des Bestandes böten und die Gewässer vor der Gefahr des Überfischens bewahren könnten. Sachgerecht sei es ferner, den Angelsport breiten Bevölkerungsschichten zu eröffnen. Diesen Zielen widersprächen zwar langfristige Pachtverträge mit Einzelpersonen. Die in § 63 Abs. 2 Nds. FischG eingeräumte Kündigungsbefugnis greife aber zu weit in den Kernbestand des Eigentums der Einzelpächter ein. Ihnen werde die Befugnis entzogen, allein das gepachtete Aneignungsrecht an den Fischen auszuüben, wobei auch und gerade die kommerzielle Verwertung des Fischbestands ausgeschlossen werde. Dem stehe kein angemessener Ausgleich gegenüber. Den Einzelpächtern sei zwar die alleinige Aneignungsbefugnis noch für drei Jahre nach Inkrafttreten des Gesetzes verblieben. Auch sei der Zugang zu den Sportfischervereinigungen durch § 54 Nds. FischG jedermann eröffnet worden. § 63 Abs. 2 Nds. FischG sehe aber keinerlei Entschädigung des weichenden Einzelpächters vor. Dies verstoße gegen Art. 14 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Niedersächsische Ministerpräsident hält die zur Prüfung gestellte Vorschrift für verfassungsgemäß.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Rechte des Fischereipächters könnten nicht als Eigentum im Sinne des Art. 14 Abs. 1 GG angesehen werden. Es handele sich um die Pflege und Erhaltung eines Tierbestandes sowie um Vergnügen und Erholung und nicht um ein vermögenswertes Recht. Die vorzeitige Beendigung eines nicht gewerblichen Fischereipachtverhältnisses bedeute in der Regel keine Vermögenseinbuße. Jedenfalls stelle sich § 63 Abs. 2 Nds. FischG als Zumutbare Inhalts- und Schrankenbestimmung dar. Ziel der Vorschrift sei es, zum Wohl der Allgemeinheit das neue Fischereirecht alsbald einheitlich anzuwenden. Eine möglichst großflächige und einheitliche Bewirtschaftung von gemeinschaftlichen Fischgewässern sei aus ökologischen Gründen erforderlich. Von wesentlicher Bedeutung sei auch das Ziel, breiten Bevölkerungsschichten die Ausübung des Angelsports zu ermöglichen. Daher sei den Sportfischervereinigungen ein gewisser Vorrang eingeräumt worden, die zahlreiche dem Allgemeinwohl dienende Tätigkeiten in fischereilicher Hinsicht wahrnähmen und denen deshalb genug Fischgewässer zur Verfügung stehen müßten. Dem stünden keine gleichrangigen oder überwiegenden Interessen der einzelnen Fischereipächter gegenüber. Die kommerzielle Verwertung des Fischbestandes werfe keinen Gewinn ab. Ein eventueller ideeller Schaden könne durch Beitritt zu einer Sportfischervereinigung ausgeglichen werden. Zudem seien Fischereipachtverträge schon früher Einwirkungen durch die Fischereigenossenschaften unterlegen. § 63 Abs. 2 Satz 2 Nds. FischG sei eine Überleitungsvorschrift im Rahmen der Vereinheitlichung und Neuordnung eines Rechtsgebietes mit begrenzten Auswirkungen, für die dem Gesetzgeber eine weite Gestaltungsfreiheit zustehe. Die Übergangsfrist von mindestens drei Jahren sei ausreichend, zumal sich die Beteiligten bereits seit dem 1973 eingebrachten Entwurf eines Niedersächsischen Fischereigesetzes auf das Kündigungsrecht hätten einstellen können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Kläger des Ausgangsverfahrens ist den Ausführungen des vorlegenden Gerichts mit der Maßgabe beigetreten, daß gegen Art. 14 GG auch deshalb verstoßen werde, weil die Fischereigenossenschaft nicht nur im Interesse des Wohls der Allgemeinheit, sondern willkürlich kündigen könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Präsident des Bundesgerichtshofs hat eine Stellungnahme des III. Zivilsenats übermittelt, der in der Ausübung eines vertraglichen Kündigungsrechts unter der Voraussetzung keinen enteignenden Eingriff sieht, daß die Kündigung nach dem Vertragstypus zulässig und nicht ein gesetzliches Mittel zur Ablösung bisher durch Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG geschützter Rechtspositionen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Präsident des Bundesverwaltungsgerichts hat eine Stellungnahme des 3. Revisionssenats übermittelt, der in § 63 Abs. 2 Nds. FischG eine verfassungsmäßige Inhalts- und Schrankenbestimmung des Eigentums sieht. Bereits das Preußische Fischereigesetz habe erhebliche Bezüge zur Sozialpflichtigkeit gehabt. Gegenüber dem besonders wichtigen Schutz der Gewässer stelle das Kündigungsrecht keinen unverhältnismäßigen Eingriff dar, zumal dem gekündigten Pächter das negative Interesse ersetzt werde und er, wenn er Mitglied der Fischereigenossenschaft sei, die besonderen Rechte aus § 63 Abs. 3 Nds. FischG geltend machen könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist mit der Maßgabe zulässig, daß sie auf § 63 Abs. 2 Satz 2 Nds. FischG in Anwendung auf nicht gewerbliche Pachtverträge beschränkt wird. Nur insoweit ist die zur Prüfung gestellte Norm entscheidungserheblich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 63 Abs. 2 Satz 2 Nds. FischG ist in diesem Umfang und in der folgenden Auslegung mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach dem Preußischen Fischereigesetz wurde dem Pächter durch den Pachtvertrag die volle Ausübung des Fischereirechts übertragen, das seinerseits ein vermögenswertes Recht und Eigentum im verfassungsrechtlichen Sinn darstellte (vgl. BVerfG, Beschluß vom 19. Juni 1985 - 1 BvL 57/79 - Umdruck S. 9 f.). Die Pachtzeit betrug in der Regel mindestens 12 Jahre, die Veräußerung des Fischereirechts berührte den Pachtvertrag als solchen nicht (vgl. § 29 PrFischG). Dem Fischereipächter war damit ein vermögenswertes Recht ausschließlich zugewiesen. Es kann unterstellt werden, daß es in den typischen Schutzbereich der Eigentumsgewährleistung des Art. 14 GG fällt, seinen Bestand gegenüber Maßnahmen der öffentlichen Gewalt zu bewahren (vgl. BVerfGE 31, 229 [239]; 45, 142 [179]; 50, 290 [339]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die vorgelegte Vorschrift enthält keine nach Art. 14 Abs. 3 GG zu beurteilende Enteignung.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das in § 63 Abs. 2 Satz 2 Nds. FischG der Fischereigenossenschaft eingeräumte Kündigungsrecht zielt nicht darauf ab, zur Erfüllung bestimmter öffentlicher Aufgaben konkrete subjektive Eigentumspositionen im Sinne des Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG ganz oder teilweise zu entziehen (Enteignung im verfassungsrechtlichen Sinn, vgl. BVerfG, Beschluß vom 19. Juni 1985, a.a.O., S. 10 m.w.N.), sondern ist darauf gerichtet, bestehende Rechtspositionen im Hinblick auf die Neuordnung des Rechtsgebietes umzugestalten und überzuleiten. Darin liegt eine Bestimmung von Inhalt und Schranken des Eigentums gemäß Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Verfassungsrechtliche Bedenken gegen die Neuordnung des Pachtrechts in gemeinschaftlichen Fischereibezirken, deren Gültigkeit Vorfrage für die Beurteilung der angegriffenen Überleitungsvorschrift ist (vgl. BVerfGE 31, 275 [285]), bestehen nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der Landesgesetzgeber hat mit den Regelungen, die das Pachtvertragsrecht betreffen und damit zur Materie des bürgerlichen Rechtes im Sinne des Art. 74 Nr. 1 GG gehören, seine Gesetzgebungszuständigkeit nicht überschritten. Das ergibt sich aus dem Vorbehalt der Art. 3 und 69 EGBGB; dieser erstreckt sich umfassend auf alle Vorschriften, welche die Regelung der Fischerei zum Gegenstand haben (vgl. zu Art. 66 EGBGB BVerfGE 24, 367 [387]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Das Fischereipachtrecht im Niedersächsischen Fischereigesetz unterscheidet sich vom preußischen Recht im wesentlichen durch die sogenannte Pachtkontrolle (§§ 21, 22 Nds. FischG). Diese soll die gesetzliche Zielsetzung einer möglichst großräumigen Fischereiwirtschaft und einer angemessenen Förderung der Freizeitfischerei (vgl. LTDrucks. 8/183) sichern. Das entspricht im wesentlichen der Regelung des Fischereigesetzes für das Land Nordrhein-Westfalen vom 11. Juli 1972 (GVBl. S. 226), gegen die durchgreifende verfassungsrechtliche Bedenken nicht bestehen, wie das Bundesverfassungsgericht bereits entschieden hat (vgl. Beschluß vom 19. Juni 1985, a.a.O., S. 15 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. § 63 Abs. 2 Satz 2 Nds. FischG bestimmt in zulässiger Weise Inhalt und Schranken des Eigentums gemäß Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der Neuordnung eines Rechtsgebietes kann der Gesetzgeber im Rahmen des Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG durch eine angemessene und Zumutbare Überleitungsregelung individuelle Rechtspositionen umgestalten, wenn dies durch Gründe des öffentlichen Interesses unter Berücksichtigung des Grundsatzes der Verhältnismäßigkeit gerechtfertigt ist (vgl. BVerfGE 31, 275 [284 f.]; 36,281 [293]; 58, 300 [351]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der Zweck des § 63 Abs. 2 Satz 2 Nds. FischG, die Neuordnung des Fischereiwesens alsbald möglichst umfassend zu verwirklichen, ist von Verfassungs wegen nicht zu beanstanden. Der Gesetzgeber konnte davon ausgehen, daß sich die Nachteile, die eine kleinräumige Bewirtschaftung der Fischgewässer mit sich bringt, im Lauf der Zeit verstärken und die Fischereigenossenschaften ihre Aufgabe erst dann voll wahrnehmen können, wenn sie über den gesamten Fischereibezirk verfügen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Macht eine Fischereigenossenschaft von ihrem Kündigungsrecht gemäß § 63 Abs. 2 Satz 2 Nds. FischG Gebrauch, verliert der Fischereipächter die ihm auf einen längeren Zeitraum eingeräumte Befugnis zur Ausübung der Fischerei. Der damit verbundene Vermögensnachteil wird durch die Regelung in § 63 Abs. 2 Satz 3 Nds. FischG über den Aufwendungsersatz gemildert. Die außerordentliche Kündigung bewirkt im wesentlichen, daß sich der Fischereipächter früher als vertraglich vorgesehen um Fischereimöglichkeiten im Rahmen des neuen Fischereirechts bemühen muß.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die mit der Neuregelung verfolgten Gemeinwohlziele erscheinen, wie das Bundesverfassungsgericht im Beschluß vom 19. Juni 1985 dargelegt hat, gewichtig genug, Eigentumspositionen der Fischereiberechtigten umzugestalten (a.a.O., S. 21 f.). Sie rechtfertigen im Grundsatz auch die vorzeitige Beendigung von Fischereipachtverträgen, die in Widerspruch zur Neuordnung des Fischereiwesens stehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Demgegenüber können sich die Fischereipächter nicht auf eine uneingeschränkte Vertrauensposition berufen. Pachtverhältnisse unterlagen nach dem Preußischen Fischereigesetz dem Vorbehalt der Gründung einer Schutz- oder Wirtschaftsgenossenschaft und der Bildung von Fischereibezirken, die, wenn auch in unterschiedlicher Weise, die Rechte des Pächters erheblich verkürzen konnten (vgl. §§ 61, 62, 86 PrFischG). Zudem zeichnete sich die Entwicklung des Fischereiwesens auf eine großräumige und die Sportfischerei weiter Bevölkerungskreise begünstigende Verpachtung hin seit längerem ab; sie verdichtete sich mit dem Gesetzentwurf der Niedersächsischen Landesregierung aus dem Jahre 1973.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gesetzgeber hat die bestehenden Fischereipachtverträge nicht abrupt und ohne Überleitung beendet, sondern den Fischereigenossenschaften ein Kündigungsrecht nach einem, gemessen an der Mindestpachtzeit von 12 Jahren, nicht unerheblichen Zeitraum eingeräumt. Bei Abwägung des mit der Regelung verfolgten öffentlichen Interesses und der Bedeutung und Reichweite der betroffenen Eigentumsposition ist eine Verletzung des Verfassungsgrundsatzes der Verhältnismäßigkeit nicht erkennbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Einschränkungen verfassungsrechtlicher Eigentumspositionen dürfen allerdings nicht weitergehen, als der Schutzzweck reicht, dem die Regelung dient (vgl. BVerfGE 52, 1 [29 f.]). § 63 Abs. 2 Satz 2 Nds. FischG gibt der Fischereigenossenschaft daher nicht die Befugnis, einen Pachtvertrag beliebig zu kündigen. Die Kündigung darf vielmehr nur ausgesprochen werden, um die Ziele des Gesetzes zu verwirklichen. § 63 Abs. 2 Satz 2 Nds. FischG ist somit verfassungskonform dahin auszulegen, daß eine Kündigung, die nicht auf fischereiliche Belange im Sinne des Niedersächsischen Fischereigesetzes gestützt werden kann, unzulässig ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog	Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="143">
   1 BVerfGE 70, Nr. 12 S. 191, 199 f.
  </fussnote>
  <fussnote seite="144">
   1 BVerfGE 70 Nr. 12 S. 191, 204 ff.
  </fussnote>
  <fussnote seite="145">
   1 BVerfGE 70 Nr. 12 S. 191, 211 f.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



