<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 18. Juli 1962 ohne mündliche Verhandlung gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvC 1/62 - in dem Verfahren über die Beschwerde des Heinz M... gegen den Beschluß des Deutschen Bundestages vom 9. Mai 1962 - Az 12/61.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Wahlprüfungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Dem Beschwerdeführer wird gemäß § 34 Abs. 4 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht eine Gebühr von 200 DM (Zweihundert Deutsche Mark) auferlegt.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die "Partei Vereinter Nationen" hat durch ihren Vorsitzenden Heinz M... gemäß § 2 des Wahlprüfungsgesetzes vom 12. März 1951 (BGBl. I S. 166) Einspruch gegen die Gültigkeit der Bundestagswahl vom 17. September 1961 eingelegt. Der Deutsche Bundestag hat den Wahleinspruch in seiner Sitzung am 9. Mai 1962 verworfen. Gegen diesen Beschluß richtet sich die am 8. Juni 1962 eingegangene Beschwerde.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerde genügt nicht den Erfordernissen des § 48 BVerfGG.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann offenbleiben, ob die Beschwerde von der "Partei der Vereinten Nationen" oder von ihrem Vorsitzenden in eigenem Namen erhoben wurde. Würde es sich um eine Eingabe der "Partei" handeln, so würde sie unzulässig sein, weil Gruppen von Wahlberechtigten einschließlich der politischen Parteien zur Erhebung einer Wahlprüfungsbeschwerde nicht aktiv legitimiert sind (BVerfGE 2, 300 [303 f.]). Ist sie dagegen die Beschwerde eines einzelnen Wahlberechtigten, so ist sie unzulässig, weil innerhalb der Beschwerdefrist nicht mindestens 100 Wahlberechtigte dem Bundesverfassungsgericht ihren Beitritt erklärt haben (BVerfGE 1, 430 [432]). Bis zum Ablauf der Beschwerdefrist am 9. Juni 1962 sind nur die Beitrittserklärungen von 84 Wahlberechtigten eingegangen.
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
