<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 31. Mai 1972 . - 1 BvR 249/72 und 1 BvQ 6/72 - in den Verfahren über die Anträge, durch einstweilige Anordnung dem Bundespräsidenten aufzugeben, die Ratifikationsurkunde zu dem Vertrag vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen (BGBl. II 1972 S. 362) nicht zu unterzeichnen oder den Austausch der Ratifikationsurkunden auszusetzen, 1. Antragsteller und Beschwerdeführer: Marian F..., gesetzlich vertreten durch die Antragsteller zu 2 - 1 BvR 249/72 -, 2. Antragsteller: a) Herr Erwin F ..., b) Frau Marianne F ..., - 1 BvQ 6/72 - Bevollmächtigte der Antragsteller zu 1. und 2.: Rechtsanwälte Dres. G. Greuner und O. C. Brändel, Karlsruhe 51, Heinrich-Heine-Ring 3.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Anträge werden abgelehnt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Antragsteller zu 2. - die Eltern des Antragstellers zu 1. - die früher in Hindenburg ansässig waren, leben seit 1970 in der Bundesrepublik Deutschland. Der jetzt 15jährige Antragsteller zu 1. ist bei seinen Großeltern in Hindenburg zurückgeblieben. Eine für Anfang 1971 beantragte Ausreisegenehmigung ist abgelehnt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragsteller wenden sich gegen das Gesetz vom 23. Mai 1972 zu dem Vertrag vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen (BGBl. II 1972 S. 361).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der deutsch-polnische Vertrag verletzt nach Ansicht der Antragsteller zu 2. das Eltern- und Erziehungsrecht (Art. 6 Abs. 2 GG) über ihren minderjährigen Sohn sowie den aus Art. 6 Abs. 1 GG fließenden Anspruch gegen den Staat auf Schutz der Familie. Mit der Anerkennung der Oder-Neiße-Linie als Westgrenze Polens durch die Bundesrepublik Deutschland würden die betroffenen Deutschen der polnischen Rechtsordnung unterstellt, ohne daß für sie zugleich die Zulassung diplomatischen Schutzes vereinbart worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antragsteller zu l. befürchtet Auswirkungen des deutschpolnischen Vertrages auf seine deutsche Staatsangehörigkeit; er könne aus ihr keinerlei Rechte mehr herleiten, wenn er in Polen nur noch als polnischer Staatsangehöriger angesehen werde. Daher sei Art. 16 Abs. 1 GG verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Antragsteller begehren den Erlaß von einstweiligen Anordnungen, durch die der Austausch der Ratifikationsurkunden verhindert werden soll. Eine einstweilige Anordnung sei dringend erforderlich, weil die ihnen erwachsenden Rechtsnachteile nach dem Inkrafttreten der Verträge nicht mehr beseitigt werden könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung können keinen Erfolg haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Vertragsgesetze nach Art. 59 Abs. 2 GG können mit der Verfassungsbeschwerde angefochten werden; in einem solchen Verfahren kann auch eine einstweilige Regelung nach § 32 Abs. 1 BVerfGG begehrt werden. Der Umstand, daß über die Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerden noch nicht entschieden ist, hindert nicht eine Entscheidung über den Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung (vgl. BVerfGE 16, 220 [226]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist bei der Prüfung der Voraussetzungen des § 32 Abs. 1 BVerfGG ein strenger Maßstab anzulegen. Besonders wichtige Gründe des Gemeinwohls müssen vorliegen, wenn das Inkrafttreten eines Gesetzes hinausgeschoben werden soll. Dies gilt besonders, wenn es sich um Zustimmungsgesetze (Art. 59 Abs. 2 GG) zu völkerrechtlichen Verträgen von hoher politischer Bedeutung handelt. In diesem summarischen Verfahren kann die Verfassungsmäßigkeit der angegriffenen Maßnahme selbst nicht Gegenstand der Prüfung sein. Deshalb hat grundsätzlich außer Betracht zu bleiben, ob die von den Antragstellern vorgebrachten Gesichtspunkte geeignet sind, die Verfassungswidrigkeit dieser Gesetze zu begründen. Das Bundesverfassungsgericht hat nur abzuwägen, welche Folgen eintreten würden, wenn eine einstweilige Anordnung nicht erginge, die Verfassungsbeschwerde aber Erfolg hätte, gegenüber den Folgen, die entstünden, wenn die begehrte einstweilige Anordnung erlassen würde (BVerfGE 25, 367 [369 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Wie bereits im Beschluß vom 22. Mai 1972 - 1 BvQ 2/72 und 1 BvR 203/72 - dargetan ist, ergibt diese Abwägung folgendes: Die allgemeine politische Bedeutung der Ostverträge steht außer Zweifel. Sie wird durch den bisherigen Verlauf der Vertragsverhandlungen und des Ratifizierungsverfahrens, insbesondere durch die ausgedehnte Erörterung in den gesetzgebenden Körperschaften unterstrichen. Die Entscheidung, die Verträge alsbald in Kraft treten zu lassen, steht zunächst den zum politischen Handeln berufenen Organen der Bundesrepublik zu. Die Bundesregierung und die gesetzgebenden Körperschaften gehen ersichtlich davon aus, daß eine Verzögerung des Inkrafttretens der Verträge erhebliche außenpolitische Nachteile für die Bundesrepublik mit sich bringen könnte. Dieser Beurteilung könnte das Bundesverfassungsgericht im Wege einer einstweiligen Anordnung nur dann entgegentreten und sie durch eine eigene rechtliche Würdigung ersetzen, wenn zwingende Gründe des Gemeinwohls das Hinausschieben des Inkrafttretens der Verträge evident erforderten. Solche Gründe sind nicht ersichtlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Selbst wenn man zugunsten der Antragsteller davon ausginge, daß mit dem Inkrafttreten des deutsch-polnischen Vertrages die von ihnen befürchteten Nachteile unmittelbar eintreten würden, so könnte andererseits nicht außer Betracht bleiben, daß der Geltendmachung der Rechte, die sie durch den Vertrag beeinträchtigt sehen, schon bisher Hindernisse entgegenstanden. Jedenfalls schließt die Ratifizierung des Vertrages nicht aus, daß für die Antragsteller etwa eintretende Nachteile durch entsprechende spätere Vereinbarungen behoben werden, zumal die Aufnahme diplomatischer Beziehungen zwischen den Vertragsteilen folgen soll.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei dieser Sachlage liegen nach der Überzeugung des Bundesverfassungsgerichts die Voraussetzungen für den Erlaß einer einstweiligen Anordnung nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Benda Ritterspach	Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Dr. Böhmer	Dr. Faller Dr. Brox	Dr. Simon
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="234">
   1 Abgedruckt als Nr. 13 S. 195.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



