<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    Zur Auslegung des Art. 103 Abs. 1 GG
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 27. März 1958 - 1 BvR 577/57 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des kaufmännischen Angestellten... gegen den Beschluß des Landgerichts Aachen vom 24. September 1957 - (17 Ms 96/54) / (III Qs 252/57) - Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Landgerichts Aachen vom 24. September 1957 - (17 Ms 96/54) / (III Qs 252/57) - verletzt Art. 103 Abs. 1 GG und wird aufgehoben. Die Sache wird zu erneuter Entscheidung an das Landgericht Aachen zurückverwiesen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="tb" zeichen="1"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" rn="NA" tbeg="tb">    1. Das Landgericht Aachen hatte über die sofortige Beschwerde des Beschwerdeführers gegen einen Beschluß des Amtsgerichts Düren zu entscheiden, durch den eine in der Strafsache 17 Ms 96/54 gewährte Strafaussetzung widerrufen worden war. Dem Widerruf lag ein während der Bewährungsfrist geschehener Unfall des Beschwerdeführers zugrunde, nach welchem beim Beschwerdeführer eine Blutalkoholkonzentration von 2,37‰ festgestellt worden war; eine Bestrafung war wegen Verjährung nicht möglich. Da der Beschwerdeführer im Widerrufsverfahren vorgetragen hatte, daß das Ergebnis der Blutalkoholbestimmung durch den Genuß einer Taschenflasche Boonekamp nach dem Unfall verfälscht worden sei, holte die Strafkammer ein neues Gutachten ein, bei dem der Sachverständige unter Abrechnung eines Fläschchens Boonekamp eine Blutalkoholkonzentration von 2,16‰ für die Unfallzeit errechnete. Daraufhin verwarf die Strafkammer mit Beschluß vom 24. September 1957 die sofortige Beschwerde, ohne den Beschwerdeführer von der Einholung eines Gutachtens zu verständigen und ohne ihm das Gutachten vor der Entscheidung mitzuteilen.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen diesen Beschluß richtet sich die Verfassungsbeschwerde, mit der Verletzung des rechtlichen Gehörs gerügt wird. Der Beschwerdeführer trägt vor, daß das Gutachten auf einem Irrtum beruhe, wenn es statt einer Taschenflasche nur ein "Fläschchen" zugrunde gelegt habe.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde wurde dem Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen zugestellt, der von einer Äußerung abgesehen hat. Der Beschwerdeführer hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="2"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" rn="NA" tbeg="eg">    2. Art. 103 Abs. 1 GG verlangt, daß einer gerichtlichen Entscheidung nur solche Tatsachen und Beweisergebnisse zugrunde gelegt werden, zu denen die Beteiligten sich äußern konnten (BVerfGE 6, 12). Die Strafkammer hätte daher das Gutachten ihrer Entscheidung nicht zugrunde legen dürfen, ohne es vorher dem Beschwerdeführer mitzuteilen und ihm Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Da dies unterblieben ist, mußte der angefochtene Beschluß aufgehoben und die Sache zu erneuter Entscheidung an das Landgericht zurückverwiesen werden.
   </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
