<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Frage der obligatorischen Förderstufe, hier: Einstweilige Anordnung.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 22. Juli 1970 - 1 BvR 230/70 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde 1. bis 23.... - Bevollmächtigter : Rechtsanwalt Dr. Hans Fertig, Frankfurt/Main, Oskar-Sommer-Straße 16 - gegen die Dritte Verordnung der Hessischen Landesregierung zur Ausführung des § 9 des Schulverwaltungsgesetzes vom 27. Februar 1970 (GVBl. I S. 216) in Verbindung mit § 2 Abs. 2 Satz 1 Halbsatz 2, § 8 Abs. 2, § 9 des hessischen Schulverwaltungsgesetzes in der Bekanntmachung der Neufassung vom 30. Mai 1969 (GVBl. I S. 87) und § 5 Abs. 2 Satz 2 des Hessischen Schulpflichtgesetzes in der Bekanntmachung der Neufassung vom 30. Mai 1969 (GVBl. I S. 104), hier: Antrag der Beschwerdeführer zu 1c, 2c, 3c, 4c, 5c, 6c, 7c, 8c, 9c, 10c, 11c, 12c, 13c, 14c, 15c, 16c, 17c, 18c, 19c, 20c, 21c, 22c, 23c auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung wird abgelehnt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Hessische Landesregierung hat durch die Dritte Verordnung zur Ausführung des § 9 des Schulverwaltungsgesetzes vom 27. Februar 1970 (GVBl. I S. 216) die Einrichtung der Förderstufe in den Schulaufsichtsbereichen Hanau I, II und III, die die Stadt Hanau, den Landkreis Hanau und die Gemeinden Heldenbergen, Kaichen und Büdesheim umfassen, ab 1. August 1970 angeordnet. Mit der Einrichtung der Förderstufe, die die Schuljahrgänge 5 und 6 betrifft, können schulpflichtige Kinder dieser Schuljahrgänge, die in den genannten Schulbereichen ihren Wohnsitz oder gewöhnlichen Aufenthalt haben, gemäß § 5 Abs. 2 Satz 2 des Hessischen Schulpflichtgesetzes (SchPflG) in der Bekanntmachung der Neufassung vom 30. Mai 1969 (GVBl. I S. 104) die Vollzeitschulpflicht nur noch durch den Besuch der Förderstufe erfüllen. Die Pflicht zum Besuch der Förderstufe bleibt nach § 2 Abs. 2 Satz 1 Halbsatz 2 des Schulverwaltungsgesetzes (SchVG) in der Bekanntmachung der Neufassung vom 30. Mai 1969 (GVBl. I S. 87) auch von dem dort niedergelegten Grundsatz unberührt, daß die Wahl des Bildungswegs nach dem Besuch der Grundschule Sache der Erziehungsberechtigten ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die beschwerdeführenden Schüler wohnen in den von der Verordnung vom 27. Februar 1970 betroffenen Schulaufsichtsbereichen. Sie haben zusammen mit ihren Erziehungsberechtigten gegen diese Verordnung, gegen § 2 Abs. 2 Satz 1 Halbsatz 2, § 8 Abs. 2, § 9 SchVG und § 5 Abs. 2 Satz 2 SchPflG, soweit diese Bestimmungen den Besuch der Förderstufe zur Pflicht machen, sowie gegen die damit zusammenhängende Schließung der Eingangsklassen an den Gymnasien und Realschulen der betroffenen Schulbereiche Verfassungsbeschwerde eingelegt; sie rügen die Verletzung von Art. 2 Abs. 1, Art. 3 Abs. 1, Art. 4 Abs. 1, Art. 6 Abs. 1 bis 3 und Art. 12 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diejenigen Beschwerdeführer, die im September 1970 in den Schuljahrgang 5 eintreten, haben ferner beantragt, im Wege der einstweiligen Anordnung den Vollzug der angegriffenen Verordnung mit der Maßgabe auszusetzen, daß die von der Verordnung betroffenen Kinder nach Wahl ihrer Eltern bzw. Erziehungsberechtigten in der Klasse 5 eine Förderstufe, ein Gymnasium oder eine Realschule besuchen können, hilfsweise, daß den Beschwerdeführern zu 1c, 2c, 3c, 4c, 7c, 9c, 10c, 11c, 12c, 13c, 16c, 17c, 18c, 19c, 20c und 21c gestattet wird, ab September 1970 die Klasse 5 des Gymnasiums für Jungen und Mädchen in Hanau, Schloßplatz 4, zu besuchen, daß den Beschwerdeführern zu 5c, 6c, 15c, 22c und 23c gestattet wird, ab September 1970 die Klasse 5 des Kreuzburg-Gymnasiums in Großkrotzenburg zu besuchen, und daß der Beschwerdeführerin zu 14c gestattet wird, ab September 1970 die St.-Josef-Realschule in Großauheim zu besuchen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung ihres Antrags tragen sie im wesentlichen vor: Eine der Verfassungsbeschwerde stattgebende Entscheidung könne nicht verhindern, daß sie jedenfalls zunächst zum Besuch der Förderstufe und später zu einem Wechsel der Schulform gezwungen würden. Insoweit entständen ihnen durch den Vollzug der angegriffenen Verordnung unzumutbare Nachteile. In der Förderstufe könnten vor allem wegen der mangelnden Differenzierung des Unterrichts nach Eignung und Leistungsfähigkeit die überdurchschnittlich begabten Schüler nicht optimal gefördert werden, während für die nur mittelmäßig Begabten der dauernde Kampf um den Aufstieg in einen höheren Kurs und die ständige Gefahr einer Herabstufung eine die Leistungs- und Bildungsfähigkeit erheblich beeinträchtigende seelische Belastung bedeute. Ferner könne wegen des andersartigen und qualitativ demjenigen an den traditionellen weiterführenden Schulen unterlegenen Unterrichts in der Förderstufe ein späterer Wechsel nur unter erheblichen finanziellen Belastungen und unter Einbußen an Selbstvertrauen und Freude am Lernen durchgeführt werden. Der Unterschied im Leistungsniveau zwischen Förderstufe und den Eingangsklassen des Gymnasiums oder der Realschule werde durch organisatorische Mängel der Förderstufe verstärkt, für die weder ausreichende Klassenräume noch ausgearbeitete Lehrpläne, noch genügend qualifizierte Lehrkräfte vorhanden seien. Demgegenüber verhindere die einstweilige Anordnung weder die Einrichtung einer fakultativen Förderstufe, noch beeinträchtige sie die mit der Förderstufe verfolgten Ziele. Zumindest müsse nach Maßgabe des Hilfsantrags der Zugang zu dem Kreuzburg-Gymnasium in Großkrotzenburg und zu der St.-Josef-Realschule in Großauheim, bei denen es sich um anerkannte Privatschulen handele, gestattet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung kann keinen Erfolg haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Eine einstweilige Anordnung kann nach § 32 Abs. 1 BVerfGG nur ergehen, wenn dies zur Abwehr schwerer Nachteile, zur Verhinderung drohender Gewalt oder aus einem anderen wichtigen Grund zum gemeinen Wohl dringend geboten ist. Wegen der weittragenden Folgen, die eine einstweilige Anordnung in aller Regel auslöst, ist bei der Prüfung dieser Voraussetzungen ein strenger Maßstab anzulegen. Das gilt besonders, wenn bereits in Kraft befindliche Rechtsnormen außer Vollzug gesetzt werden sollen. Dabei haben die Gründe, welche die Antragsteller für die Verfassungswidrigkeit der angegriffenen Regelung anführen, grundsätzlich außer Betracht zu bleiben, da in dem Verfahren über den Erlaß einer einstweiligen Anordnung die Verfassungsmäßigkeit der angegriffenen Normen selbst nicht Gegenstand der Prüfung sein kann. Das Bundesverfassungsgericht kann nur die Folgen abwägen, die eintreten würden, wenn eine einstweilige Anordnung nicht erginge, die Verfassungsbeschwerde in der Hauptsache jedoch Erfolg hätte, gegenüber den Nachteilen, die entstünden, wenn die begehrte einstweilige Anordnung erlassen würde, der Verfassungsbeschwerde in der Hauptsache aber der Erfolg zu versagen wäre. Diese Grundsätze für die Anwendung des § 32 BVerfGG entsprechen der gefestigten Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 24, 27 [31]; 24, 68 [74]; 25, 367 [369] jeweils mit weiteren Nachweisen).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Antragsteller haben keine so schwerwiegenden Gründe dargetan, daß danach der Erlaß einer einstweiligen Anordnung unabweislich wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann für das vorliegende Verfahren dahingestellt bleiben, ob und inwieweit ein etwa bestehendes Begabungsgefälle einen Unterricht in der Förderstufe bedingt, der weniger als die Unterrichtsmethoden in den Eingangsklassen der traditionellen weiterführenden Schulen den überdurchschnittlichen Fähigkeiten und Begabungen einzelner Schüler "optimal" gerecht werden kann. Weder verursacht dieser Umstand in aller Regel bleibende Schäden noch so schwerwiegende Nachteile, daß sie, gemessen an dem in diesem Verfahren anzulegenden strengen Maßstab, die einstweilige Anordnung rechtfertigen könnten. Die Befürchtung, daß die Antragsteller wegen des angeblich niedrigeren Unterrichtsniveaus der Förderstufe später den Anschluß an das Gymnasium oder die Realschule nur unter unzumutbaren Opfern erreichen könnten, erscheint für die Einrichtung der obligatorischen Förderstufe schon deshalb nicht begründet, weil die weiterführenden Schulen in diesem Fall auf der Förderstufe aufbauen und sich ihrem Niveau und ihrer Unterrichtsmethode anpassen können. Umstellungsschwierigkeiten bei einem Wechsel an eine weiterführende Schule eines anderen Schulaufsichtsbereichs, in dem die Förderstufe nicht obligatorisch ist, betreffen einen in diesem Verfahren nicht zugrunde zu legenden Ausnahmetatbestand; ähnliche Schwierigkeiten sind im übrigen in der Regel mit jedem Schulwechsel verbunden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ebensowenig können mit dem Auslesesystem der Förderstufe etwa verbundene seelische Belastungen für die Antragsteller als unzumutbar angesehen werden. In der Förderstufe soll die Zusammenarbeit zwischen Schule und Elternhaus nach den Absichten des Gesetzgebers gerade verstärkt werden, damit besondere Konfliktsituationen vermieden werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit dem Vorbringen, daß es an den personellen und sachlichen Voraussetzungen des § 9 SchVG für die Einrichtung der Förderstufe fehle, können die Antragsteller in diesem Verfahren schon mangels eines schutzwürdigen rechtlichen Interesses nicht gehört werden, da ihnen insoweit zur Verfolgung ihrer Rechte der Weg zum Hessischen Verwaltungsgerichtshof im Normenkontrollverfahren (§ 47 VwGO in Verbindung mit § 11 Abs. 1 HessAGVwGO) zur Verfügung steht (vgl. BVerfGE 17, 120 [122]; 21, 50 [51]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Hinzu kommt, daß dem individuellen Interesse der Antragsteller an einer Außervollzugsetzung der angegriffenen Vorschriften ein allgemeines Interesse an ihrer Vollziehung gegenübersteht. Da die Wirkungen der begehrten Vollzugsaussetzung zur Wahrung der Chancengleichheit und aus praktischen Gründen nicht auf die Antragsteller beschränkt bleiben könnten, würde eine solche Maßnahme entweder den vorläufigen Verzicht auf die von der Mehrzahl der Betroffenen offenbar gebilligte Förderstufe oder die Einrichtung und Unterhaltung einer fakultativen Förderstufe neben dem traditionellen Auslesesystem bedeuten. Die zusätzliche Einrichtung einer fakultativen Förderstufe würde einen erheblichen personellen und sachlichen Mehraufwand notwendig machen und weitgehend unberücksichtigt lassen, daß das System der Förderstufe auf eine bestimmte Betriebsgröße sowie auf eine Abstimmung sowohl der Grundschule als auch der weiterführenden Bildungswege mit der Förderstufe ausgerichtet ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei dieser Sachlage erscheint eine einstweilige Anordnung nicht geboten. Der Antrag war deshalb abzulehnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Dr. Stein	Ritterspach Dr. Haager	Rupp-v. Brünneck	Dr. Böhmer Dr. Brox	Dr. Simon
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



