<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. § 11 Abs. 1 des Energiewirtschaftsgesetzes ist nachkonstitutionelles Recht.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Es ist mit dem Grundgesetz vereinbar, daß § 11 Abs. 1 des Energiewirtschaftsgesetzes die Enteignung für Zwecke der öffentlichen Energieversorgung auch zugunsten privatrechtlich organisierter Energieversorgungsunternehmen zuläßt.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 20. März 1984 gemäß § 24 BVerfGG - 1 BvL 28/82 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 11 Abs. 1 des Gesetzes zur Förderung der Energiewirtschaft (Energiewirtschaftsgesetz) vom 13. Dezember 1935 (RGBl. I S. 1451) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Verwaltungsgerichts Frankfurt am Main vom 22. Oktober 1982 (IV/3-H 3823/83) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 11 Absatz 1 des Gesetzes zur Förderung der Energiewirtschaft (Energiewirtschaftsgesetz) vom 13. Dezember 1935 (Reichsgesetzbl. I S. 1451 - Bundesgesetzbl. III 752-1) ist mit dem Grundgesetz vereinbar, soweit für Zwecke der öffentlichen Energieversorgung die Enteignung auch zugunsten privatrechtlich organisierter Energieversorgungsunternehmen für zulässig erklärt wird.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlage betrifft die Frage, ob es mit dem Grundgesetz vereinbar ist, daß das Energiewirtschaftsgesetz Enteignungen zugunsten privatrechtlich organisierter Energieversorgungsunternehmen zuläßt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Gesetz zur Förderung der Energiewirtschaft (Energiewirtschaftsgesetz) vom 13. Dezember 1935 (RGBl. I S. 1451) - EnWG - ist am 16. Dezember 1935 verkündet worden. Die Zulässigkeit von Enteignungen sieht es unter folgenden Voraussetzungen vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 11 (1) Soweit für Zwecke der öffentlichen Energieversorgung die Entziehung oder die Beschränkung von Grundeigentum oder Rechten am Grundeigentum im Wege der Enteignung erforderlich wird, stellt der Reichswirtschaftsminister die Zulässigkeit der Enteignung fest.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zum Bereich der öffentlichen Energieversorgung im Sinne dieser Vorschrift zählen nach § 2 Abs. 2 Satz 1 und 2 EnWG ohne Rücksicht auf Rechtsformen und Eigentumsverhältnisse alle Unternehmen und Betriebe, die - wenn auch nur teilweise oder im Nebenbetrieb - andere mit elektrischer Energie oder Gas versorgen oder Betriebe dieser Art verwalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Seit Inkrafttreten des Grundgesetzes wurde das Energiewirtschaftsgesetz mehrfach geändert. Diese Änderungen betrafen zunächst ausschließlich andere Vorschriften. Erst Art. 18 des Gesetzes zur Erleichterung der Verwaltungsreform in den Ländern (Zuständigkeitslockerungsgesetz) vom 10. März 1975 (BGBl. I S. 685) - ZuständLockG - fügte dem bis dahin einzigen Satz des § 11 Abs. 2 EnWG die Sätze 2 und 3 an. Die Vorschrift lautet jetzt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 11 (1)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Für das Verfahren gelten die Landesgesetze mit der Maßgabe, daß die endgültige Entscheidung über die Zulässigkeit der Inanspruchnahme der Grundstücke zur Ausführung von Vorarbeiten und über die Art der Durchführung und den Umfang der Enteignung, soweit sie nicht in einem Verwaltungsstreitverfahren ergeht, der Reichswirtschaftsminister trifft. Die Landesregierungen werden ermächtigt, durch Rechtsverordnung die zuständige Behörde abweichend von Satz 1 zu bestimmen. Sie können diese Ermächtigung auf oberste Landesbehörden übertragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Aus dieser Regelung ergibt sich, daß das Enteignungsverfahren nach den Landesgesetzen durchgeführt wird. Auf dieses wirkt § 11 Abs. 1 EnWG in folgender Weise ein: Zum einen legt die Vorschrift eine unabdingbare Voraussetzung für dessen Einleitung fest. Zum anderen weist sie der Energieaufsichtsbehörde zu abschließender, die Enteignungsbehörde bindender Beurteilung die Prüfung der Fragen zu, ob der die Enteignung beantragende Unternehmer ein Energieversorgungsunternehmen ist und auf seiner Seite die sachlichen Voraussetzungen für die Durchführung eines Enteignungsverfahrens zugunsten des geplanten Vorhabens vorliegen, das heißt eine entsprechende energiewirtschaftliche Notwendigkeit besteht und die Inanspruchnahme fremden Grundeigentums im Wege der Enteignung überhaupt erforderlich ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf der Grundlage dieser "Grundsatzentscheidung" hat die Enteignungsbehörde nach dem gemäß § 11 Abs. 2 Satz 1 EnWG anzuwendenden jeweiligen Landesenteignungsrecht zu prüfen, ob die materiellen Voraussetzungen der einzelnen Enteignungsmaßnahme gegeben sind. Für die gerichtliche Überprüfung des enteignenden Eingriffs ist § 11 Abs. 1 EnWG ebenfalls von Bedeutung: Die Rechtmäßigkeit der Feststellung der Zulässigkeit der Enteignung ist in dem gegen die konkrete Enteignungsmaßnahme gerichteten Rechtsschutzverfahren (inzident) zu prüfen; denn sie kann als solche mangels unmittelbarer Rechtswirkung gegenüber dem einzelnen Grundstückseigentümer von diesem nicht angefochten werden (vgl. BVerwGE 13, 75 [76]).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Dem Rechtsstreit des Ausgangsverfahrens liegt folgender Sachverhalt zugrunde:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antragsteller ist Eigentümer eines Ackergrundstücks. Die Beigeladene, ein privatrechtlich organisiertes Energieversorgungsunternehmen, plant in dem betreffenden Gebiet den Bau einer Hochspannungsfreileitung. Diese soll auch über das Grundstück des Antragstellers geführt werden; außerdem ist beabsichtigt, dort einen Hochspannungsmast zu errichten. Gemäß § 11 Abs. 1 EnWG wurde die Zulässigkeit der Beschränkung und Entziehung von Grundeigentum für das Vorhaben festgestellt. Da eine einvernehmliche Regelung zwischen dem Antragsteller und der Beigeladenen nicht zustande kam, ordnete die zuständige Enteignungsbehörde auf Antrag der Beigeladenen die vorzeitige Besitzeinweisung zum Zweck des Baus des Hochspannungsmasts sowie die sofortige Vollziehung der Maßnahme an. Hiergegen erhob der Antragsteller Widerspruch und stellte beim Verwaltungsgericht zugleich Antrag auf Wiederherstellung der aufschiebenden Wirkung gemäß § 80 Abs. 5 Satz 1 VwGO.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Verwaltungsgericht hat das Verfahren nach Art. 100 Abs. 1 GG ausgesetzt und § 11 Abs. 1 EnWG zur verfassungsgerichtlichen Prüfung gestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Nach seiner Auffassung ist die Vorlage zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 11 Abs. 1 EnWG unterfalle der ausschließlichen Verwerfungskompetenz des Bundesverfassungsgerichts. Denn die Vorschrift sei nachkonstitutionelles Recht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Frage der Verfassungsmäßigkeit des § 11 Abs. 1 EnWG sei für die Entscheidung des Rechtsstreits auch erheblich. Im Falle seiner Gültigkeit sei der Antrag auf vorläufigen Rechtsschutz unbegründet. Die bei der Entscheidung nach § 80 Abs. 5 Satz 1 VwGO vorzunehmende Interessenabwägung gehe dann zugunsten der Beigeladenen aus: Für sie falle entscheidend ins Gewicht, daß zur Fertigstellung der Hochspannungsleitung nur noch die Errichtung des Hochspannungsmasts auf dem betreffenden Grundstück und dessen Überspannung erforderlich seien. Demgegenüber könne der Antragsteller nicht auf konkrete schutzwürdige Interessen verweisen: Zum einen sei seine Parzelle für die Dauer des Hauptsacheverfahrens nahezu ungehindert in der bisherigen Weise zu nutzen, zum anderen habe er keine Bauabsichten geltend gemacht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Falle der Verfassungswidrigkeit des § 11 Abs. 1 EnWG sei dem Antrag auf vorläufigen Rechtsschutz stattzugeben. An der sofortigen Vollziehung der vorzeitigen Besitzeinweisung könne dann kein öffentliches Interesse bestehen, da der Verwaltungsakt mangels gesetzlicher Grundlage für derartige Eigentumsbeschränkungen offensichtlich rechtswidrig wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) § 11 Abs. 1 EnWG sei mit Art. 14 GG unvereinbar. Nach Art. 14 Abs. 3 Satz 1 GG sei eine Enteignung nur zum Wohle der Allgemeinheit zulässig; privatnützige Enteignungen seien untersagt. Im Gegensatz dazu erlaube § 11 Abs. 1 EnWG die Enteignung auch zugunsten privatrechtlich organisierter Energieversorgungsunternehmen, die, auch wenn sie eine öffentliche Aufgabe wahrnähmen, einen Bestandteil der privatwirtschaftlich arbeitenden gewerblichen Wirtschaft darstellten. Zudem betätigten sie sich nicht nur im Bereich der Daseinsvorsorge und damit für das Gemeinwohl, sondern dienten mit der Versorgung von Wirtschaftsbetrieben in erster Linie den Gewinninteressen einzelner Unternehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Bundesregierung, die Landesregierung des Landes Nordrhein-Westfalen sowie die Beigeladene des Ausgangsverfahrens halten die Vorlage aus zwei Gründen für unzulässig: Zum einen liege die Verwerfungskompetenz für § 11 Abs. 1 EnWG bei den Instanzgerichten, da die Bestimmung vorkonstitutionelles Recht sei. Zum anderen sei ein Gericht im Verfahren nach § 80 Abs. 5 VwGO nicht zur Vorlage berechtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bundesregierung, die Bayerische Staatsregierung, die Landesregierung des Landes Nordrhein-Westfalen und die Beigeladene des Ausgangsverfahrens sind im übrigen der Auffassung, daß § 11 Abs. 1 EnWG mit dem Grundgesetz in Einklang stehe: Die Enteignung sei auch zugunsten privatrechtlich organisierter Energieversorgungsunternehmen zulässig. Diese erfüllten eine dem Gemeinwohl dienende Aufgabe von besonderer Bedeutung. Ihre gemeinnützige Führung sei gewährleistet, da sie staatlicher Aufsicht unterstünden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der 4. Senat des Bundesverwaltungsgerichts hat mitgeteilt, daß er wie auch der früher zuständige 1. Senat die zur Prüfung gestellte Bestimmung stets als verfassungsgemäß angesehen habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der V. Zivilsenat des Bundesgerichtshofs hat ausgeführt, er habe § 11 Abs. 1 EnWG bislang noch nicht angewendet; im übrigen sei die Enteignung zugunsten von Energieversorgungsunternehmen nicht von vornherein von Verfassungs wegen ausgeschlossen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Vorlagebeschluß stellt § 11 Abs. 1 EnWG ohne Einschränkung zur verfassungsgerichtlichen Prüfung. Aus dem Zusammenhang der Vorlage wird indes deutlich, daß das vorlegende Gericht die Zulässigkeit der Enteignung zugunsten öffentlich-rechtlich organisierter Energieversorgungsunternehmen nicht bezweifelt. Die aufgeworfene Rechtsfrage ist daher genauer dahin zu bestimmen, ob § 11 Abs. 1 EnWG insoweit mit Art. 14 Abs. 3 GG vereinbar ist, als für Zwecke der öffentlichen Energieversorgung die Enteignung zugunsten privatrechtlich organisierter Energieversorgungsunternehmen für zulässig erklärt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Präzisierung der Vorlagefrage ist möglich, da das genannte eindeutige Abgrenzungsmerkmal die Beschränkung ohne weiteres zuläßt (vgl. BVerfGE 36, 41 [44]; BVerfG, Beschluß vom 10. Januar 1984 - 1 BvL 5/83 - [Umdruck S. 10]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das vorlegende Gericht ist zutreffend davon ausgegangen, daß § 11 Abs. 1 EnWG nachkonstitutionelles Recht ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der Normenkontrolle nach Art. 100 Abs. 1 GG unterliegen Gesetze dann nicht, wenn sie vor dem Inkrafttreten des Grundgesetzes, als sogenanntes vorkonstitutionelles Recht, verkündet worden sind (vgl. BVerfGE 2,124 [128 ff.]; st. Rspr.). Eine Ausnahme von diesem Grundsatz gilt für diejenigen vorkonstitutionellen Normen, die der Gesetzgeber nach Inkrafttreten des Grundgesetzes "in seinen Willen aufgenommen" hat (vgl. BVerfGE 11,126 [131 f.]; 32, 296 [299f.]; 52, 1 [17]; 60, 135 [149]; st. Rspr.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine vorkonstitutionelle Norm ist in den Willen des nachkonstitutionellen Gesetzgebers dann aufgenommen, wenn dieser seinen konkreten Bestätigungswillen im Gesetz selbst zu erkennen gibt oder sich ein solcher Wille aus dem engen sachlichen Zusammenhang zwischen unveränderten und geänderten Normen objektiv erschließen läßt (vgl. BVerfGE 60, 135 [149] m.w.N.; st. Rspr.). Das ist insbesondere anzunehmen, wenn die alte Norm als Gesetz neu verkündet wird, eine neue (nachkonstitutionelle) Norm auf die alte Norm verweist oder ein begrenztes und überschaubares Rechtsgebiet durchgreifend geändert wird und ein enger sachlicher Zusammenhang zwischen veränderten und unveränderten Normen besteht (vgl. BVerfGE 63, 181 [188]). Demgegenüber ist von einem Bestätigungswillen des nachkonstitutionellen Gesetzgebers nicht auszugehen bei Änderung einzelner Vorschriften eines vorkonstitutionellen Gesetzes (vgl. BVerfGE 11, 126 [131 f.]; 24, 20 [22 f.]; 29, 39 [43 f.]; 32, 296 [299 f.]) sowie dann, wenn der Gesetzgeber eine vorkonstitutionelle Norm nur als solche hinnimmt und von ihrer Aufhebung oder sachlichen Änderung vorerst absieht, ohne sie in ihrer Geltung bestätigen zu wollen (vgl. BVerfGE 11, 126 [131]; 18, 216 [223]; 32, 256 [258]; 32, 296 [299]; 64, 217 [221]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aus dieser Rechtsprechung ergibt sich aber zugleich, daß die "Hinnahme" einer vorkonstitutionellen Norm durch den Gesetzgeber einen vorläufigen Zustand beschreibt, so daß für die Entscheidung der Frage, ob eine Regelung vor- oder nachkonstitutionelles Recht ist, auch das Zeitmoment von Bedeutung ist. Die Durchbrechung des gemäß Art. 100 Abs. 1 GG dem Bundesverfassungsgericht obliegenden Verwerfungsmonopols beruht darauf, daß nach dem Inkrafttreten des Grundgesetzes zahlreiche Vorschriften aus vorkonstitutioneller Zeit fortgalten, ohne daß sich der dem Grundgesetz unterworfene Gesetzgeber alsbald mit ihnen befassen konnte. Je länger der Gesetzgeber aber solche Regelungen in Geltung läßt, desto geringer werden die Voraussetzungen für die Annahme, er habe sie in seinen Willen aufgenommen (vgl. BVerfGE 63,181 [188]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der an das Grundgesetz gebundene Gesetzgeber hat § 11 Abs. 1 EnWG durch Art. 18 ZuständLockG in seinen Willen aufgenommen und damit bestätigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Zuständigkeitslockerungsgesetz enthält zwar nach seinem Wortlaut insgesamt - und so auch sein Art. 18 - nur Ermächtigungen zu Änderungen von Zuständigkeitsregelungen in bezug auf das Verwaltungsverfahren in zahlreichen und sehr unterschiedlichen (materiellrechtlichen) Regelungsbereichen. Dementsprechend ermächtigen die durch Art. 18 ZuständLockG in § 11 Abs. 2 eingefügten Sätze 2 und 3 die Landesregierungen, durch Rechtsverordnung die zuständige Behörde abweichend von Satz 1 zu bestimmen (Satz 2) und diese Ermächtigung auf oberste Landesbehörden zu übertragen (Satz 3). Das schließt jedoch nicht die Annahme aus, der Gesetzgeber habe mit Art. 18 ZuständLockG § 11 Abs. 1 EnWG im Sinne der angeführten Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts in seinen Willen aufgenommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 11 Abs. 2 Satz 1 EnWG, mit dem die neu eingefügten Sätze 2 und 3 sachlich eng zusammenhängen, steht seinerseits im engen sachlichen Zusammenhang mit § 11 Abs. 1 EnWG. Diese Vorschrift betrifft die Einleitung des Enteignungsverfahrens. Sie erklärt die Entziehung oder Beschränkung von Grundeigentum oder Rechten am Grundeigentum im Wege der Enteignung für zulässig, soweit diese für Zwecke der öffentlichen Energieversorgung erforderlich wird, und bestimmt den Reichswirtschaftsminister als die für die Feststellung der Zulässigkeit der Enteignung zuständige Behörde. § 11 Abs. 2 Satz 1 EnWG unterwirft die Durchführung des Enteignungsverfahrens den Landesgesetzen und legt die Zuständigkeit des Reichswirtschaftsministers für die endgültige Entscheidung über die Zulässigkeit der Inanspruchnahme der Grundstücke zur Ausführung von Vorarbeiten und über die Art der Durchführung und den Umfang der Enteignung fest. Einleitung und Durchführung des Enteignungsverfahrens sowie materiellrechtliche und verfahrensrechtliche Regelung einschließlich der Zuständigkeitsregelung stehen in einem engen sachlichen Zusammenhang. Die Regelung der Zuständigkeit für Durchführung und Abwicklung des Enteignungsverfahrens setzt notwendig die materiellrechtliche Regelung für die Zulässigkeit der Enteignung und die Einleitung des Enteignungsverfahrens voraus, ohne die sie rechtlich keinen Bestand haben kann. Dies rechtfertigt jedenfalls unter Berücksichtigung des Zeitmoments (vgl. BVerfGE 63, 181 [188]) die Annahme, daß der Gesetzgeber mit der Zuständigkeitsregelung des Abwicklungsverfahrens durch Art. 18 ZuständLockG § 11 Abs. 1 EnWG in seinen Willen aufgenommen und bestätigt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dahingestellt bleiben kann, ob die Vorlage im übrigen zulässig ist. Weil die Auffassung des vorlegenden Gerichts, § 11 Abs. 1 EnWG sei mit Art. 14 Abs. 3 GG unvereinbar, offensichtlich unbegründet ist, wird über die Vorlage nach § 24 BVerfGG entschieden (vgl. BVerfGE 42, 206 [208]; 44, 227 [235]; 53, 100 [106] jeweils m. w. N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 11 Abs. 1 EnWG ist mit dem Grundgesetz vereinbar, soweit für Zwecke der öffentlichen Energieversorgung die Enteignung auch zugunsten privatrechtlich organisierter Energieversorgungsunternehmen für zulässig erklärt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach Art. 14 Abs. 3 Satz 1 GG ist eine Enteignung nur zum Wohle der Allgemeinheit zulässig. Das Opfer, das der Enteignete zu bringen hat, wird allein dadurch gerechtfertigt, daß sein Eigentumsobjekt zur Erfüllung einer bestimmten öffentlichen Aufgabe benötigt wird. Der Zugriff auf das Eigentum ist nur dann zulässig, wenn er einem besonderen, im öffentlichen Nutzen liegenden Zweck dient (vgl. BVerfGE 24, 367 [403 ff.]; 38, 175 [180]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Inwieweit eine Enteignung zugunsten eines privatrechtlich organisierten Unternehmens zulässig ist, bedarf keiner abschließenden Prüfung. Jedenfalls ist sie es dann, wenn einem solchen Unternehmen durch Gesetz oder aufgrund eines Gesetzes die Erfüllung einer dem Gemeinwohl dienenden Aufgabe zugewiesen und zudem sichergestellt ist, daß es zum Nutzen der Allgemeinheit geführt wird. Zwar wird auch in diesem Falle das Zwangsinstrument der Enteignung zugunsten eines Privaten eingesetzt. Entscheidend ist aber, daß das zu einem bestimmten, im öffentlichen Nutzen liegenden Zweck geschieht: Der staatliche Zugriff dient der Erledigung einer dem Staat oder den Gemeinden obliegenden Angelegenheit. Die besondere Zielrichtung des Unternehmens "überlagert" dessen privatrechtliche Struktur sowie den auf die Erzielung von Gewinn gerichteten Zweck und läßt diese unter dem Blickwinkel des Enteignungsrechts in den Hintergrund treten. Dies rechtfertigt das Opfer, das der Enteignete zu erbringen hat (vgl. Böhmer, BVerfGE 56, 266 [287 ff., 293; abw. M.]; Bad. StGH, VerwRspr. 2, 411 [416]; Papier in Maunz/Dürig, GG, Art. 14 Rdnrn. 499-506; Kimminich in Kommentar zum Bonner Grundgesetz, Art. 14 Rdnr. 270; BVerwGE l, 42 [43]; OVG Rheinland-Pfalz, NJW 1968, S. 2121; Weber in Neumann/Nipperdey/Scheuner, Die Grundrechte, Bd. 2, S. 331 [381 ff.]; Schack, Enteignung "nur zum Wohle der Allgemeinheit", in BB 1961, S. 74 [75 f.]; Bullinger, Die Enteignung zugunsten Privater, in: Der Staat, l.Bd. (1962), S. 449 [460; 477]; Frenzel, Das öffentliche Interesse als Voraussetzung der Enteignung, 1978, S. 75 f.; Keller, Enteignung für Zwecke der öffentlichen Energieversorgung, 1967, S. 54 ff.; weitergehend: Hamann, Enteignung von Grundstücken zu Gunsten größerer industrieller Vorhaben, in BB 1957, S. 1258).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Sicherstellung der Energieversorgung durch geeignete Maßnahmen, wie zum Beispiel die Errichtung oder Erweiterung von Energieanlagen, ist eine öffentliche Aufgabe von größter Bedeutung. Die Energieversorgung gehört zum Bereich der Daseinsvorsorge; sie ist eine Leistung, deren der Bürger zur Sicherung einer menschenwürdigen Existenz unumgänglich bedarf (vgl. BVerfGE 38, 258 [270 f.]; 45, 63 [78 f.]; Papier, a.a.O., Art. 14 Rdnr. 502). Die Erfüllung dieser öffentlichen Aufgabe ist auch den privatrechtlich organisierten Energieversorgungsunternehmen durch das Energiewirtschaftsgesetz zugewiesen (vgl. § 2 Abs. 2 EnWG).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Führung dieser Unternehmen zum Nutzen der Allgemeinheit ist - zum einen - durch die in § 6 Abs. 1 EnWG statuierte allgemeine Anschluß- und Versorgungspflicht und - zum anderen - durch die Instrumente der in § 1 EnWG angeordneten staatlichen Energieaufsicht gewährleistet. Den Energieversorgungsunternehmen sind umfassende Auskunfts- und Mitteilungspflichten über ihre technischen und wirtschaftlichen Verhältnisse auferlegt (§ 3 EnWG). Errichtung, Umbau und Stillegung von Energieanlagen sind anzeigepflichtig; sie können beanstandet und untersagt werden (§ 4 EnWG). Die Aufsichtsbehörde ist befugt, Einfluß auf die Tarifgestaltung und den Inhalt der allgemeinen Geschäftsbedingungen zu nehmen (§ 7 EnWG) sowie bei mangelnder Erfüllung der gesetzlichen Pflichten den Betrieb des Unternehmens zu untersagen (§ 8 EnWG) und die Enteignung der betreffenden Energieanlagen anzuordnen (§ 9 EnWG). Außerdem ist der Erlaß von Vorschriften über die technische Beschaffenheit der Energieanlagen (§ 13 Abs. 2 EnWG) und die Einführung einer Vorratspflicht für Brennstoffe zur Elektrizitäts- und Gasversorgung (§ 14 EnWG) möglich. Schließlich kann die Aufsichtsbehörde ihren Anordnungen durch bestimmte Vollstreckungsmaßnahmen Beachtung verschaffen (§ 15 Abs. 1 EnWG).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 11 Abs. 1 EnWG verstößt auch nicht gegen Art. 14 Abs. 3 Satz 2 GG, wonach jedes Enteignungsgesetz Art und Ausmaß der Entschädigung regeln muß (vgl. hierzu BVerfGE 46, 268 [286 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorschrift enthält keine unmittelbare Eingrifïsermächti-gung; sie gestattet nicht den konkreten Zugriff auf das Eigentum, sondern erklärt lediglich die Enteignung für Zwecke der öffentlichen Energieversorgung grundsätzlich für zulässig. Die nach Art. 14 Abs. 3 Satz 2 GG für konkrete Enteignungsmaßnahmen im Bereich der öffentlichen Energieversorgung erforderliche gesetzliche Grundlage und die Regelung von Art und Ausmaß der Entschädigung finden sich in den materiellrechtlich als Einheit anzusehenden Vorschriften des § 11 Abs. 1, Abs. 2 Satz 1 EnWG und des jeweiligen Landesenteignungsrechts (vgl. BVerfGE 45, 297 [320]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog	Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein	Dr. Niemeyer Dr. Heußner Niedermaier	Dr. Henschel
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="254">
   1 Nr. 5 S. 84, 92 f.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



