<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Es ist mit Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar, daß Bauunternehmer den vollen Krankenversicherungsbeitrag auf den fiktiven Vollohn derjenigen Arbeitnehmer zu entrichten haben, die Schlechtwettergeld beziehen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom,3. März 1982 - 1 BvL 15/80 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 163 Abs. 2 Satz 1 und 2 des Arbeitsförderungsgesetzes - AFG - in der Fassung des Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Arbeitsförderungsgesetzes vom 19. Mai 1972 (BGBl. I S. 791) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Sozialgerichts Köln vom 26. November 1979 (S 19 Kr 64/79) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 163 Absatz 2 Satz 1 und Satz 2 erster Halbsatz in der Fassung durch das Zweite Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Arbeitsförderungsgesetzes vom 19. Mai 1972 (Bundesgesetzbl. I S. 791) war mit dem Grundgesetz vereinbar, soweit nach dieser Regelung die Arbeitgeber verpflichtet waren, auch den Teil des Krankenversicherungsbeitrags voll zu entrichten, der auf den Unterschiedsbetrag zwischen tatsächlich erzieltem Arbeitsentgelt einschließlich des Schlechtwettergeldes und dem der Beitragsbemessung nach Absatz 1 zugrunde zu legenden Arbeitsentgelt entfiel.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der Vorlage ist die Frage, ob es verfassungswidrig war, Bauunternehmer zu verpflichten, für ihre Arbeitnehmer, die Schlechtwettergeld bezogen, den vollen Krankenversicherungsbeitrag nach dem Arbeitsentgelt zu entrichen, das diese bei voller Arbeitsleistung verdient hätten (fiktiver Volllohn).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Arbeitsförderungsgesetz (AFG) vom 25. Juni 1969 (BGBl. I S. 582), dessen nachfolgend aufgeführte Bestimmungen in dem hier maßgeblichen Zeitraum in der Fassung des Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Arbeitsförderungsgesetzes vom 19. Mai 1972 (BGBl. I S. 791) galten, trifft in seinem dritten Abschnitt Regelungen zur Förderung der ganzjährigen Beschäftigung in der Bauwirtschaft. Zur allgemeinen Zielsetzung dieser Förderungen und ihrer Leistungen bestimmt das Gesetz:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 74 (1) Die Bundesanstalt hat durch die Förderung der ganzjährigen Beschäftigung in der Bauwirtschaft dazu beizutragen, daß während der witterungsungünstigen Jahreszeit 1. die Bauarbeiten auch bei witterungsbedingten Erschwernissen durchgeführt und 2. die Beschäftigungsverhältnisse der Arbeitnehmer des Baugewerbes bei witterungsbedingten Unterbrechungen der Bauarbeiten aufrechterhalten werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Die Bundesanstalt fördert die ganzjährige Beschäftigung in der Bauwirtschaft durch die Leistungen der Produktiven Winterbauförderung und das Schlechtwettergeld.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Im einzelnen gewährt die Bundesanstalt 1....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Arbeitnehmern des Baugewerbes a) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Schlechtwettergeld bei witterungsbedingtem Arbeitsausfall (§§ 83 bis 89).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Bemessung und Höhe des Schlechtwettergeldes verweist § 86 Abs. 1 AFG auf die Vorschriften über das Kurzarbeitergeld, die in dem hier maßgeblichen Zeitraum wie folgt lauteten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 68 (1) Das Kurzarbeitergeld wird für die Ausfallstunden gewährt. Es bemißt sich 1. nach dem Arbeitsentgelt, das der Arbeitnehmer ohne den Arbeitsausfall in der Arbeitsstunde erzielt hätte, und 2. nach der Zahl der Arbeitsstunden, die der Arbeitnehmer am Ausfalltag innerhalb der Arbeitszeit (§ 69) geleistet hätte; Stunden", für die ein Anspruch auf Arbeitsentgelt besteht oder für die Arbeitsentgelt gezahlt wird, sind nicht zu berücksichtigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) und (3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Das Kurzarbeitergeld beträgt 68 vom Hundert des um die gesetzlichen Abzüge, die bei Arbeitnehmern gewöhnlich anfallen, verminderten Arbeitsentgelts (Absatz 1 oder 2). Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung bestimmt die Leistungssätze jeweils für ein Kalenderjahr durch Rechtsverordnung. ... * Nach § 162 Abs. 1 AFG bleibt die Mitgliedschaft der Versicherungspflichtigen in der gesetzlichen Krankenversicherung auch erhalten, solange sie Schlechtwettergeld beziehen. Zur Bemessung der Beitragshöhe und zur Aufbringung der Beiträge bestimmte das Arbeitsförderungsgesetz:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 163 (1) Der Beitrag für Empfänger von Kurzarbeiter- oder Schlechtwettergeld bemißt sich nach dem Arbeitsentgelt, das nach den §§ 68 und 86 der Bemessung des Kurzarbeitergeldes oder des Schlechtwettergeldes für die Arbeitsstunde zugrunde zu legen ist, und nach * § 68 Abs. 4 hat diese Fassung erst durch Art. 27 Nr. 3 des Einführungsgesetzes zum Einkommensteuerreformgesetz vom 21. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3656) mit Wirkung vom 1. Januar 1975 erhalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    der Zahl der Arbeitsstunden, die der Arbeitnehmer ohne den Arbeitsausfall am Ausfalltag innerhalb der Arbeitszeit (§ 69) geleistet hätte...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Den Teil des Beitrages, der für den Unterschiedsbetrag zwischen tatsächlich erzieltem Arbeitsentgelt und dem der Beitragsbemessung nach Absatz 1 zugrunde zu legenden Arbeitsentgelt zu zahlen ist, trägt der Arbeitgeber; dies gilt auch, wenn kein Arbeitsentgelt erzielt wird. Die Bundesanstalt erstattet dem Arbeitgeber auf Antrag die Hälfte seiner Aufwendungen für Empfänger von Kurzarbeitergeld;...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Regelung hat zur Folge, daß die Vorschrift des § 381 Abs. 1 Satz 1 RVO, nach der krankenversicherungspflichtige Arbeitnehmer und ihre Arbeitgeber die Krankenversicherungsbeiträge je zur Hälfte zu tragen haben, im Falle des Bezugs von Schlechtwettergeld nur insoweit anzuwenden ist, als Arbeiter auch tatsächlich Arbeitsentgelt bezogen haben. Den restlichen Krankenversicherungsbeitrag, der auf das Schlechtwettergeld sowie auf den Differenzbetrag zwischen diesen Bezügen und dem fiktiven Vollohn entfällt, den der Arbeitnehmer bezogen hätte, wenn seine Arbeit nicht witterungsbedingt unterbrochen gewesen wäre, hat der Arbeitgeber zu tragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 163 AFG ist zuletzt mit Wirkung vom 1. September 1979 ohne sachliche Änderung durch Art. 1 Nr. 62 des Fünften Gesetzes zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes (5. AFG-ÄndG) vom 23. Juli 1979 (BGBl. I S. 1189) neu gefaßt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Kläger des Ausgangsverfahrens ist Inhaber eines Bauunternehmens. Während der Winterperioden der Jahre 1975 bis 1978 haben Arbeitnehmer des Klägers Schlechtwettergeld bezogen. Für dieses Schlechtwettergeld hat der Kläger die vollen Krankenversicherungsbeiträge an die im Ausgangsverfahren beklagte Innungskrankenkasse abgeführt. Diese hat anläßlich einer Betriebsprüfung beanstandet, daß die Beiträge nur vom tatsächlich gezahlten Lohn und Schlechtwettergeld berechnet worden seien. Sie hat den Kläger verpflichtet, zusätzlich die auf die Differenz zwischen dem fiktiven Vollohn und dem tatsächlich gezahlten Schlechtwettergeld entfallenden Beiträge von 1 296,86 DM nachzuzahlen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach erfolglosem Widerspruch rief der Kläger das Sozialgericht an, das den Rechtsstreit ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt hat, ob § 163 Abs. 1 und 2 AFG insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar sei, als der Arbeitgeber den Teil des Beitrags zur gesetzlichen Krankenversicherung zu tragen habe, der für den Unterschiedsbetrag zwischen tatsächlich erzieltem Arbeitsentgelt und dem der Beitragsbemessung nach Absatz 1 zugrunde liegenden Arbeitsverdienst zu zahlen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei Gültigkeit der Vorschrift müsse die Klage abgewiesen werden. Indessen verstoße die Norm gegen Art. 3 Abs. 1 GG. Es sei mit einer am Gerechtigkeitsgedanken orientierten Betrachtungsweise nicht zu vereinbaren, daß den Bauunternehmern mit der vollen Beitragspflicht eine im Verhältnis zu Zeiten der Vollarbeit erhöhte Belastung für solche Zeiten auferlegt werde, in denen sie verminderte Umsätze hätten, während andere Arbeitgeber für Zeiträume, in denen sie bei Vollarbeit keine Schmälerung des Umsatzes erführen, die Krankenversicherungsbeiträge nur zur Hälfte zu tragen hätten. Das gelte besonders, weil diese Beitragspflicht auch für den Fall bestehe, daß überhaupt kein Arbeitsentgelt gezahlt werde (§ 163 Abs. 2 Satz 1 zweiter Halbsatz AFG). Auch sei es gleichheitswidrig, wenn entgegen der Regelung beim Kurzarbeitergeld den Arbeitgebern kein teilweiser Erstattungsanspruch gewährt werde (§ 163 Abs. 2 Satz 2 erster Halbsatz AFG). Für diese Differenzierungen gebe es keine sachlichen Gründe. Wenn es dem Gesetzgeber sozialpolitisch richtig erschienen sei, den Krankenkassen einen dem fiktiven Vollohn entsprechenden Beitragssatz zuzuweisen, so rechtfertige das noch nicht die zu Lasten der Arbeitgeber getroffene Regelung. Andere, nicht weniger praktikable Lösungen, wie etwa Beitragsleistungen durch die Bundesanstalt für Arbeit, seien möglich gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die zur Prüfung gestellte Regelung könne auch nicht mit der Erwägung gerechtfertigt werden, daß sie die Arbeitgeber veranlasse, nicht unnötig Schlechtwettergeld in Anspruch zu nehmen. Das Eigeninteresse der Arbeitgeber sei ohnedies darauf gerichtet, witterungsbedingte Arbeitsausfälle zu vermeiden. Die Möglichkeit eines Mißbrauchs im Einzelfall könne die Regelung nicht rechtfertigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Vorlage haben der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung namens der Bundesregierung, das Bundessozialgericht und der Kläger des Ausgangsverfahrens Stellung genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister hält die zur Prüfung gestellte Regelung für verfassungsgemäß. Die Aufwendungen der Bundesanstalt für Arbeit für die Aufbringung des Schlechtwettergeldes seien beträchtlich. Die vorgelegte Regelung diene der notwendigen finanziellen Beteiligung der Bauwirtschaft an diesen durch sie verursachten Lasten. Das sei gerechtfertigt, weil die Zahlung von Schlechtwettergeld auch dem Interesse der Arbeitgeber diene. Sie ermögliche es den Arbeitgebern, trotz witterungsbedingter Arbeitsausfälle ihre eingearbeitete Belegschaft über die Wintersaison zu behalten. Auch könne der Bauunternehmer dadurch baugünstige Tage innerhalb einer Schlechtwetterperiode zu Arbeiten nutzen, die seine fixen Kosten senkten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es verstoße auch nicht gegen den Gleichheitssatz, daß Arbeitgebern anders als bei der Zahlung von Schlechtwettergeld bei der Zahlung von Kurzarbeitergeld die Hälfte der von ihnen auch insoweit aufzubringenden vollen Krankenkassenbeiträge erstattet werde. Zwischen der Gewährung von Kurzarbeiterund Schlechtwettergeld bestehe ein erheblicher Unterschied. Arbeitsausfälle, die durch Kurzarbeit entstünden, seien unvermeidlich; witterungsbedingte Arbeitsausfälle könnten hingegen durch eigenes Zutun, vor allem auch durch die Inanspruchnahme von Investitionshilfen und Mehrkostenzuschüsse von der Bundesanstalt für Arbeit weitgehend verhindert werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Bundessozialgericht hat in der Stellungnahme seines 12. Senats mitgeteilt, daß die zur Prüfung gestellte Vorschrift vom Bundessozialgericht wiederholt angewandt worden sei, ohne daß sich gegen sie verfassungsrechtliche Bedenken ergeben hätten. Auch angesichts der Fragestellung der Vorlage bestünden keine durchgreifenden Bedenken gegen § 163 Abs. 1 und 2 AFG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Anders als in dem vom Bundesverfassungsgericht zu § 14 Abs. 2 Satz 1 des Lohnfortzahlungsgesetzes entschiedenen Fall (BVerfGE 48, 227) stehe der vollen Beitragszahlung hier auch das volle Risiko der Krankenversicherung gegenüber. Von einer mangelnden Äquivalenz von Beiträgen und Leistungen könne bei § 163 AFG nicht die Rede sein. Auch benachteilige die zur Prüfung gestellte Norm keine besonders krisenanfälligen Betriebe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der durch die Zahlung von Schlechtwettergeld ermöglichte Fortbestand der Arbeitsverhältnisse liege im gemeinsamen Interesse von Arbeitnehmer und Arbeitgeber. Deswegen sei es auch sachgerecht, daß nicht die Bundesanstalt für Arbeit - wie im Falle der Arbeitslosigkeit - für die Aufbringung der Beiträge herangezogen werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die unterschiedliche Erstattung der von Arbeitgebern gezahlten vollen Beiträge bei Kurzarbeiter- und Schlechtwettergeld rechtfertige sich, weil es sachgerecht sei, die Bauunternehmen an den Kosten des witterungsbedingten Arbeitsausfalls stärker zu beteiligen, und weil ihnen damit ein zusätzlicher Anreiz zum Winterbau gegeben werde. Das gelte jedenfalls dann, wenn der Bauunternehmer durch die Ausschöpfung der Möglichkeiten der Produktiven Winterbauförderung Arbeitsausfälle vermeiden könne. Davon aber sei auszugehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Schließlich sei es dem Beitragsrecht der gesetzlichen Krankenversicherung auch im übrigen nicht fremd, daß der Arbeitgeber für die Beiträge seiner Beschäftigten voll aufzukommen habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das gelte namentlich nach § 381 Abs. 1 Satz 2 RVO bei gering verdienenden Arbeitnehmern.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Kläger des Ausgangsverfahrens hält die verfassungsrechtlichen Bedenken der Vorlage für gerechtfertigt und sieht einen weiteren Verstoß der zur Prüfung gestellten Regelung gegen Art. 3 Abs. 1 GG darin, daß bei der Abführung von Rentenversicherungsbeiträgen auf das Schlechtwettergeld nur vom tatsächlich gezahlten Lohn ausgegangen werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach seiner Begründung hält das vorlegende Gericht nicht die in der Vorlagefrage genannten beiden ersten Absätze der vorgelegten Vorschrift, sondern lediglich § 163 Abs. 2 Satz 1 und 2 erster Halbsatz AFG für verfassungswidrig. Die Vorlagefrage ist daher auf diese Bestimmungen zu beschränken.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Soweit die Vorlage auch die Frage umfaßt, ob es mit der Verfassung vereinbar sei, daß Arbeitgeber den auf das Schlechtwettergeld entfallenden Beitrag zur Krankenversicherung voll tragen, ist sie unzulässig. Der Kläger des Ausgangsverfahrens hat insoweit Beiträge geleistet, ohne seine Beitragspflicht zu bestreiten. Entscheidungserheblich ist daher allein die Frage nach der Verfassungsmäßigkeit der vollen Beitragszahlungen für den fiktiven Lohnanteil, der nach § 163 Abs. 2 Satz 1 AFG über das tatsächlich gezahlte Arbeitsentgelt und das Schlechtwettergeld hinaus der Bemessung des Krankenversicherungsbeitrags zugrunde zu legen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zur Prüfung gestellte Regelung verstößt nicht gegen den allgemeinen Gleichheitssatz (Art. 3 Abs. 1 GG), der allein als Prüfungsmaßstab in Betracht kommt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Eine Regelung ist nur dann mit dem Gleichheitssatz unvereinbar, wenn sich ein vernünftiger, aus der Natur der Sache folgender oder sonstwie sachlich einleuchtender Grund für eine gesetzliche Differenzierung nicht finden läßt, wenn also die Bestimmung als willkürlich bezeichnet werden muß (vgl. BVerfGE 1, 14 [52] und st. Rspr.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Im Sinne dieser Rechtsprechung gibt es für die Differenzierungen, welche die zur Prüfung gestellte Regelung für die Beitragspflicht der Bauunternehmer zur Krankenversicherung im Verhältnis zu derjenigen anderer Arbeitgeber vorsieht, einleuchtende Gründe.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Nach der Bestimmung des § 381 Abs. 1 Satz 1 RVO werden die Beiträge zur gesetzlichen Krankenversicherung jeweils zur Hälfte von den versicherten Arbeitnehmern und den Arbeitgebern aufgebracht. Demgegenüber belastet die zur Prüfung gestellte Regelung die Arbeitgeber in der Bauindustrie mehr, weil diese verpflichtet werden, den vollen Beitrag auf den nach § 163 Abs. 1 Satz 1 AFG errechneten fiktiven Lohnanteil der Arbeitnehmer zu zahlen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Grund für diese unterschiedliche Behandlung ergibt sich aus den Überlegungen des Gesetzgebers, die zur Neugestaltung der Produktiven Winterbauförderung und insbesondere zur Einführung des Schlechtwettergeldes geführt haben. Das Zweite Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Arbeitsförderungsgesetzes hatte das Ziel, die Produktive Winterbauförderung so erheblich zu verbessern, daß die Zahlung von Schlechtwettergeld nur noch als subsidiäre Leistung für unvermeidliche Arbeitsausfälle notwendig sein würde. Damit sollte dem Umstand entgegengewirkt werden, daß ein wesentlicher Teil des Beitragsaufkommens der Bundesanstalt für Arbeit, der in keinem Verhältnis zu den von der Bauwirtschaft aufgebrachten Beiträgen stand, als Arbeitslosengeld und Schlechtwettergeld der Bauwirtschaft zufloß (vgl. dazu Bericht des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung, BABl. 1971, S. 296 f.). Im übrigen sollte die Bauindustrie die durch sie verursachten Kosten im höheren Maße mittragen. Dazu sah der Regierungsentwurf vor, die Bauunternehmer an der Zahlung des Schlechtwettergeldes durch die Bundesanstalt für Arbeit zu beteiligen und sie weiter mit dem vollen Beitrag zur gesetzlichen Krankenversicherung für Bezieher von Schlechtwettergeld zu belasten (BTDrucks. VI/2689, Vorblatt). Der federführende Bundestagsausschuß für Arbeit und Sozialordnung - dessen Vorschlag insoweit Gesetz wurde - teilte zwar die Auffassung des Regierungsentwurfs, daß die Neuordnung der Förderung der ganzjährigen Beschäftigung in der Bauwirtschaft auch finanziell zu einer Entlastung der Bundesanstalt für Arbeit führen müsse. Indessen hielt er die vorgeschlagene Beteiligung der Bauunternehmer an der Zahlung des Schlechtwettergeldes für unzweckmäßig. Hinsichtlich der Beitragspflicht zur Krankenversicherung folgte er jedoch dem Regierungsentwurf. Es heißt insoweit im Protokoll (BTDrucks. VI/3261 S. 3):
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es muß jedoch nach Auffassung des Ausschusses bei einer Beteiligung der Bauunternehmer an den sozialen Lasten des Ausfalltages in Form der Übernahme des vollen Beitrages zur gesetzlichen Krankenversicherung der Schlechtwettergeld-Bezieher verbleiben. Diese Kostenbeteiligung wird den Bauunternehmer um so weniger belasten, je mehr dieser die Monate der gesetzlichen Schlechtwetterzeit zur Bauproduktion nutzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Danach hat der Gesetzgeber die Bauunternehmer bewußt mit Kosten belastet, um die Bundesanstalt für Arbeit zu entlasten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Regelung ist sachgerecht, denn sie geht davon aus, daß Bauunternehmer grundsätzlich Interesse daran haben, ihre Belegschaft trotz witterungsbedingter Arbeitsausfälle mit Hilfe der Zahlung von Schlechtwettergeld über den Winter in ihren Beschäftigungsverhältnissen zu halten. Wirtschaftlich wird damit eine Gruppe mittelbar an den Belastungen beteiligt, die von der Regelung über das Schlechtwettergeld Nutzen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob es möglicherweise zweckmäßiger und gerechter gewesen wäre, jedenfalls hinsichtlich des Schlechtwettergeldes auch die Arbeitnehmer mit Beitragsanteilen zu belasten, die an der Aufrechterhaltung ihres Arbeitsverhältnisses im Winter ebenfalls interessiert sind, hat das Bundesverfassungsgericht nicht zu entscheiden. Hinsichtlich des hier allein zu prüfenden Beitragsteils, der nach dem fiktiven Lohnanteil bemessen wird, ist es ohnedies einleuchtend, daß man die Arbeitnehmer nicht mit Beiträgen für Lohnteile belastet, die sie nicht erhalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die Regelung ist auch insoweit sachlich gerechtfertigt, als sie Bauunternehmer, deren Arbeitnehmer Schlechtwettergeld erhalten, gegenüber jenen höher belastet, in deren Betrieben eine witterungsbedingte Unterbrechung der Arbeiten nicht notwendig war. Eine solche Regelung könnte allerdings unter dem Gesichtspunkt des Art. 3 Abs l GG dann bedenklich sein, wenn in typischen Fällen durch sie gerade die Betriebe durch höhere Beiträge belastet würden, deren wirtschaftliche Situation das am wenigsten zuließe (BVerfGE 48, 227 [236]). Indessen ist das hier nicht der Fall. Anders als bei Betrieben, die zur Kurzarbeit gezwungen sind und mit denen sich die genannte Entscheidung befaßte, ist die Zahlung von Schlechtwettergeld kein typisches Anzeichen für eine Krisenlage eines Unternehmens. Witterungsbedingte Einstellungen von Bauarbeiten können in der Bauwirtschaft je nach der Art des Unternehmens, seiner Bauprojekte und deren Baustand, vor allem aber nach den stets wechselhaften Witterungsverhältnissen einmal mehr diesen, einmal mehr einen anderen Bauunternehmer treffen. Es kann vom Gesetzgeber nicht gefordert werden, daß er solche wechselnden Verhältnisse berücksichtigt und dementsprechend zwischen den verschiedenen Bauunternehmen hinsichtlich ihrer Verpflichtung differenziert, Beiträge zur gesetzlichen Krankenversicherung zu zahlen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Schließlich ist es mit Art. 3 Abs. 1 GG auch vereinbar, wenn Arbeitgebern bei Kurzarbeit die Hälfte ihrer Beiträge für die Krankenversicherung ihrer Arbeitnehmer erstattet wird, während die entsprechenden Aufwendungen für Arbeitnehmer, die Schlechtwettergeld beziehen, nicht erstattet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese mit dem Zweiten Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Arbeitsförderungsgesetzes eingeführte differenzierte Erstattungsregelung ist im Regierungsentwurf wie folgt begründet worden (BTDrucks. VI/2689 S. 16):
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Änderung des § 163 Abs. 2 beschränkt die Erstattungsregelung auf Fälle der Gewährung von Kurzarbeitergeld. Arbeitgeber, die Schlechtwettergeld für ihre Arbeitnehmer in Anspruch nehmen, haben danach künftig den vollen Beitrag zur Krankenversicherung allein zu tragen. Damit entfällt zugleich die Verwaltungsarbeit, mit der die Bundesanstalt und die Betriebe durch die bisherige Erstattung der Hälfte der Beiträge belastet waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob die genannten Gründe der Verwaltungspraktikabilität die unterschiedliche Regelung allein rechtfertigen könnten, mag dahinstehen. Sie ist schon im Hinblick auf das Ziel des Gesetzes verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden. Wie oben dargestellt, ging es dem Gesetzgeber darum, die Arbeitgeber jedenfalls mittelbar an der Aufbringung des Schlechtwettergeldes finanziell zu beteiligen, um die Bundesanstalt für Arbeit zu entlasten. Eine Erstattung der Beiträge der Bauunternehmer durch die Bundesanstalt für Arbeit stünde im Widerspruch zu diesem Ziel. Dem Zweck des Gesetzes, dem Bauunternehmer Anreiz zum Winterbau zu geben, entsprach es besser, ihm die Aufwendungen für Beiträge nicht zu erstatten. Schließlich ist es auch nicht sachwidrig, wenn der Gesetzgeber die Arbeitgeber, deren Arbeitnehmer Kurzarbeitergeld bezogen haben, anders behandelt als Arbeitgeber in der Bauwirtschaft, in deren Betrieben Schlechtwettergeld gezahlt wurde; die Zahlung von Kurzarbeitergeld weist eher auf Krisensituationen des Betriebs hin als die Leistung von Schlechtwettergeld.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.). Dr. Benda	Dr. Simon Der Richter Dr. Faller ist an der Unterschrift verhindert. Dr. Benda Dr. Hesse	Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



