<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 28. März 1973 - 2 BvL 50/71 - in dem Verfahren zur Prüfung der Vereinbarkeit des § 202 Abs. 1 Satz 4 des Hessischen Beamtengesetzes in der Fassung vom 14. Oktober 1966 (GVBl. S. 311) und vom 16. Februar 1970 (GVBl. S. 109), soweit dadurch nichtruhegehaltfähige Zuschüsse von der Berücksichtigung bei der Bemessung der Bezüge eines entpflichteten Hochschullehrers ausgeschlossen werden, mit Bundesrecht, insbesondere mit § 108 Abs. 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung vom 17. Juli 1971 (BGBl. I S. 1025) - Vorlagebeschluß des Verwaltungsgerichts Frankfurt/Main vom 10. November 1971 (III/1 - E 10/71) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 202 Absatz 1 Satz 4 Nummer 3 des Hessischen Beamtengesetzes in der Fassung vom 14. Oktober 1966 (Gesetz- und Verordnungsbl. Seite 311) und vom 16. Februar 1970 (Gesetz- und Verordnungsbl. Seite 109) ist mit dem Bundesrecht vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Professor Dr. B ..., der Kläger im Ausgangsverfahren, wurde am 19. Dezember 1961 vom Hessischen Kultusminister unter Berufung in das Beamtenverhältnis auf Lebenszeit zum ordentlichen Professor ernannt und auf den Lehrstuhl für neuere deutsche Philologie in der Philosophischen Fakultät der Johann Wolfgang Goethe-Universität in Frankfurt a. M. berufen. In der Berufungsvereinbarung vom 13. Januar 1961 wurde ein "Sondergrundgehalt" der Besoldungsgruppe A 16 b HBesG in Höhe von 2 160,97 DM monatlich, ein nichtruhegehaltfähiger monatlicher Zuschuß von 350 DM (der zuletzt 451,91 DM betrug) und eine jährliche Unterrichtsgeldgarantie von 5000.- DM festgelegt. Zum 30. September 1969 wurde Professor B... seinem Antrag entsprechend emeritiert. In diesem Zeitpunkt war er in die hessische Besoldungsgruppe H 4 eingestuft. Seit dem 1. Oktober 1969 erhält er den nichtruhegehaltfähigen monatlichen Zuschuß von 451,91 DM nicht mehr. Um diesen Zuschuß geht der Rechtsstreit im Ausgangsverfahren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Hessische Gesetz über die besonderen Rechtsverhältnisse der Lehrer an den wissenschaftlichen Hochschulen vom 10. November 1950 (GVBl. S. 251) bestimmte u. a.:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 3 (1) Hochschullehrer, die das 68. Lebensjahr vollendet haben, werden von den amtlichen Pflichten entbunden....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 4 (1) Die allgemeine beamtenrechtliche Stellung wird durch die Entpflichtung nicht verändert....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 5 Entpflichtete Hochschullehrer erhalten ihre Dienstbezüge einschließlich der Kinderzuschläge weiter, steigen jedoch in den Dienstaltersstufen nicht mehr auf. Vorlesungsgeldzusicherungen fallen fort und können nicht neu begründet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Gesetz vom 14. Oktober 1954 (GVBl. S. 161) wurde dem § 5 Hochschullehrergesetz folgender Absatz 2 angefügt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Zu den Dienstbezügen gehören a) das nach dem Besoldungsrecht zuletzt bezogene Grundgehalt oder die zuletzt bezogenen dem Grundgehalt entsprechenden Dienstbezüge, b) der zuletzt bezogene Wohnungsgeldzuschuß; bei Wechsel des Wohnsitzes der ruhegehaltfähige Wohnungsgeldzuschuß, c) sonstige Dienstbezüge, die nach der Entpflichtung aufgrund des Besoldungsrechts oder des Haushaltsplans weiter zu zahlen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Hessischen Besoldungsgesetz (HBesG) vom 21. Dezember 1957 (GVBl. S. 177) lautete § 2:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dienstbezüge sind Grundgehalt, Ortszuschlag, Kinderzuschlag, Stellenzulagen und Ausgleichszulagen, bei Professoren an wissenschaftlichen Hochschulen auch Zuschüsse zum Grundgehalt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Hessische Beamtengesetz (HBG) vom 21. März 1962 (GVBl. S. 173) hat die Regelung des Hochschullehrerrechts in den 7. Abschnitt, 5. Titel, §§ 198 bis 210, übernommen. Über die Entpflichtung der Hochschullehrer bestimmt § 202:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Durch die Entpflichtung wird die allgemeine beamtenrechtliche Stellung des ordentlichen oder außerordentlichen Professors nicht verändert. Er erhält die Dienstbezüge weiter, die er im Zeitpunkt des Wirksamwerdens der Entpflichtung bezogen hat, steigt jedoch in den Dienstaltersstufen nicht mehr auf. Unterrichtsgeldzusicherungen fallen weg und können nicht neu begründet werden. Zu den Dienstbezügen gehören 1. das nach dem Besoldungsrecht zuletzt bezogene Grundgehalt oder die zuletzt bezogenen, dem Grundgehalt entsprechenden Dienstbezüge, 2. der zuletzt bezogene Ortszuschlag, 3. sonstige Dienstbezüge, die nach der Entpflichtung aufgrund des Besoldungsrechts oder des Haushaltsplans weiterzuzahlen sind; Zuschläge und Zulagen zum Grundgehalt werden nur berücksichtigt, soweit sie ruhegehaltfähig sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Art. 1 Nr. 45 Buchst. a des Ersten Gesetzes zur Änderung des Hessischen Beamtengesetzes ... vom 14. Oktober 1966 (GVBl. S. 311) wurde § 202 Abs. 1 Satz 4 Nr. 3 wie folgt neu gefaßt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. sonstige Dienstbezüge, die im Besoldungsrecht als ruhegehaltfähig bezeichnet sind, mit Ausnahme der Unterrichtsgeldpauschale.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der Neufassung des Hessischen Beamtengesetzes, die unter dem 16. Februar 1970 (GVBl. S. 109) bekanntgemacht wurde, ist § 202 Abs. 1 Satz 4 Nr. 3 gegenüber der Fassung des Gesetzes vom 14. Oktober 1966 unverändert geblieben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Hessischen Gesetz zur Änderung beamtenrechtlicher und besoldungsrechtlicher Vorschriften vom 7. Oktober 1970 (GVBl. S. 628) wurde § 202 HBG auf Professoren der Besoldungsgruppe H 4 beschränkt (Art. 1 Nr. 5 und Nr. 6).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Demgegenüber bestimmt § 108 BRRG, mit dessen Absatz 2 Satz 2 der § 202 Abs. 1 Satz 4 Nr. 3 HBG unvereinbar sein soll:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 108 (1) Die ordentlichen und außerordentlichen Professoren sind nach Erreichen der Altersgrenze von ihren amtlichen Verpflichtungen entbunden (Entpflichtung); der Zeitpunkt der Entpflichtung ist gesetzlich zu bestimmen. § 26 Abs. 3 gilt sinngemäß.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Durch die Entpflichtung wird die allgemeine beamtenrechtliche Stellung der ordentlichen und außerordentlichen Professoren nicht verändert. Sie erhalten ihre Dienstbezüge weiter, steigen jedoch in den Dienstaltersstufen nicht mehr auf; Vorlesungsgeldzusicherungen fallen fort und können nicht neu begründet werden....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Verwaltungsgericht Frankfurt begründet seine Vorlage wie folgt: Nach § 108 Abs. 2 BRRG erhalte der entpflichtete Professor seine Dienstbezüge - ausgenommen die Vorlesungsgeldzusicherungen - weiter. Nach § 2 HBesG zählten zu den Dienstbezügen des Professors auch die Zuschüsse zum Grundgehalt. Abweichend hiervon bestimme jedoch § 202 Abs. 1 Satz 4 Nr. 3 HGB, daß Zulagen und Zuschüsse zur Ergänzung des Grundgehalts bei den Entpflichtetenbezügen nur berücksichtigt werden, soweit sie ruhegehaltfähig seien. Diese landesrechtliche Regelung widerspreche der genannten bundesrechtlichen Vorschrift, die eine unterschiedliche Behandlung von ruhegehaltfähigen und nichtruhegehaltfähigen Dienstbezügen nicht zulasse. § 108 Abs. 2 BRRG wolle dem Entpflichteten die bisherigen Dienstbezüge einschließlich der unwiderruflich zugesagten Zuschüsse zur Ergänzung des Grundgehalts - ob ruhegehaltfähig oder nicht-erhalten. Der Landesgesetzgeber dürfe die Entpflichtung nicht zum Anlaß nehmen, diese Bezüge zu kürzen. Von der Entscheidung dieser Frage hänge der Ausgang des beim Verwaltungsgericht anhängigen Verfahrens ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Kläger des Ausgangsverfahrens teilt die Bedenken des Verwaltungsgerichts, meint aber, man könne seinem Petitum schon genügen, wenn § 202 HBG verfassungskonform dahin ausgelegt werde, daß der Vorschrift keine Rückwirkung zukomme für Fälle, in denen vor ihrem Inkrafttreten die Festsetzung der Dienstbezüge unter Einbeziehung der Zuschüsse abschließend geregelt war. Daß in seinem Fall der Zuschuß Teil seiner Emeritenbezüge bilde, sei spätestens seit dem Hessischen Besoldungsgesetz vom 21. Dezember 1957 nicht mehr zweifelhaft gewesen, da dessen § 2 ausdrücklich bestimmt habe, bei Professoren an wissenschaftlichen Hochschulen seien Dienstbezüge auch die Zuschüsse zum Grundgehalt. Das genannte Hessische Besoldungsgesetz sei ein halbes Jahr nach dem Beamtenrechtsrahmengesetz vom 1. Juli 1957 ergangen, das in § 108 vorgeschrieben habe, daß Professoren im Falle der Emeritierung ihre Dienstbezüge weiter erhalten. Wenn also der hessische Gesetzgeber hätte verhindern wollen, daß Zuschüsse zum Grundgehalt nicht zu den Dienstbezügen im Sinne des § 108 Abs. 2 BRRG zählen, hätte er seine Regelung bezüglich der Zuschüsse so gestalten müssen, daß sie nicht als Teil der Dienstbezüge in Betracht kommen. Überdies sei schon § 5 Abs. 2 Buchst. c des Hessischen Hochschullehrergesetzes in der Fassung des Gesetzes vom 14. Oktober 1954 in einem anderen Fall dahin ausgelegt worden, daß der nichtruhegehaltfähige Zuschuß zu den dem Emeritus verbleibenden Dienstbezügen rechne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Bundesminister des Innern hat sich namens der Bundesregierung wie folgt geäußert: Nach § 108 Abs. 2 Satz 2 BRRG erhalte der Hochschullehrer mit seiner Entpflichtung seine Dienstbezüge weiter; die an dieser Stelle ebenfalls enthaltene Bestimmung, daß Vorlesungsgeldzusicherungen fortfallen und nicht neu begründet werden können, lasse aber die Tendenz erkennen, daß die tätigkeitsbezogenen Teile der Dienstbezüge mit der Entpflichtung entfallen sollen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Davon abgesehen enthalte § 108 BRRG keine Definition des Begriffs "Dienstbezüge". Dieser Begriff werde im Beamtenrecht nicht einheitlich verwendet. § 108 Abs. 2 Satz 2 knüpfe auch nicht an die Begriffsbestimmung des § 2 Abs. 1 BBesG an, wonach zu den Dienstbezügen das Grundgehalt, der Ortszuschlag, der Kinderzuschlag, die Amtszulagen, die Stellenzulagen und die Ausgleichszulagen gehören. Diese Vorschrift habe im Ersten Gesetz zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern vom 18. März 1971 (BGBl. I S. 208) wegen der bestehenden Besonderheiten in den landesrechtlichen Regelungen für die Länder noch nicht für entsprechend anwendbar erklärt werden können. Es würden daher insofern noch die landesrechtlichen Vorschriften weitergelten. § 108 Abs. 2 Satz 2 BRRG verweise also hinsichtlich des Inhalts 4es Wortes "Dienstbezüge" auf das Landesrecht. Es sei somit Sache des Landesgesetzgebers, des näheren zu bestimmen, was zu den Dienstbezügen gehöre, die dem Emeritus zu belassen seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Hessische Ministerpräsident hat vorgetragen: § 108 Abs. 2 BRRG sei eine Rahmenvorschrift, die dem Landesgesetzgeber erlaube, im einzelnen festzulegen, wie sich die dem entpflichteten Hochschullehrer zu belassenden Dienstbezüge zusammensetzen. Rahmengesetze seien auf Ausfüllung durch den Landesgesetzgeber angelegt; eine Rahmenvorschrift sei also so auszulegen, daß sie eine gestaltende Ausfüllung durch den Landesgesetzgeber zulasse.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In diesen bundesrechtlich gezogenen Rahmen füge sich die hessische Regelung der Emeritenbezüge ein. Die Unterscheidung zwischen ruhegehaltfähigen und nichtruhegehaltfähigen Zulagen sei alt. Sie sei bei der besoldungs- und versorgungsrechtlichen Regelung für Hochschullehrer auch innerlich begründet, weil Zuschüsse teils ruhegehaltfähiger, teils nichtruhegehaltfähiger Art ebenso wie die Sondergrundgehälter und Hörgeldgarantien es gestatten, bei Berufungs- und Bleibeverhandlungen den besonderen Umständen des Einzelfalles Rechnung zu tragen. Mit der grundsätzlichen Entscheidung, daß dem Emeritus seine Dienstbezüge bleiben, er also nicht wie ein pensionierter Beamter auf 75 v. H. seines Gehalts beschränkt werden solle, sei durchaus vereinbar, daß einzelne Teile des Gehalts, die erkennbar nur für die Zeit der vollen Lehrtätigkeit gewährt werden, mit der Emeritierung entfallen können, ganz ebenso, wie mit der Entpflichtung die Vorlesungsgeldzusicherungen entfallen und der Hochschullehrer nicht mehr in den Dienstaltersstufen vorrückt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gegen die Zulässigkeit der Vorlage bestehen keine Bedenken.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1.Das vorlegende Gericht hält § 202 Abs. 1 Satz 4 Nr. 3 des Hessischen Beamtengesetzes für nichtig, weil er unvereinbar mit Bundesrecht sei, nämlich mit § 108 Abs. 2 BRRG. Es ist der Überzeugung, daß der Fall des Klägers im Ausgangsverfahren von § 202 Abs. 1 Satz 4 Nr. 3 HBG erfaßt werde, dem Kläger also nicht durch eine entsprechende Auslegung der Vorschrift geholfen werden könne. Es legt schließlich dar, daß es im Falle der Nichtigkeit des § 202 Abs. 1 Satz 4 Nr. 3 HGB die Klage zusprechen, im Falle der Gültigkeit der Vorschrift die Klage abweisen müsse. Alle diese Überlegungen sind jedenfalls vertretbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Nicht ausdrücklich hat sich das vorlegende Gericht zu der Frage geäußert, ob die Berufungsvereinbarung dahin ausgelegt werden kann, daß der nichtruhegehaltfähige Zuschuß Teil der Emeritenbezüge sein soll, und ob dann dieser besondere Rechtstitel unter dem Schutz des Art. 33 Abs. 5 oder des Art. 14 GG steht und deshalb von der späteren Änderung des allgemeinen Besoldungsrechts für Hochschullehrer nicht berührt wird. Von der Verneinung dieser Frage ging jedoch das Verwaltungsgericht nach der Begründung seiner Vorlage offenbar aus. Da auch diese Auffassung vertretbar ist, ist die Entscheidungserheblichkeit der vorgelegten Frage hinreichend dargetan.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Es bedarf jedoch der Präzisierung, daß, weil der Kläger des Ausgangsverfahrens zum 30. September 1969 emeritiert wurde, nicht § 202 Abs. 1 Satz 4 Nr. 3 HBG in der Fassung des Gesetzes vom 21. März 1962, sondern in der Fassung des Gesetzes vom 14. Oktober 1966 und vom 16. Februar 1970 entscheidungserheblich ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 108 Abs. 2 Satz 2 BRRG erhalten die entpflichteten ordentlichen und außerordentlichen Professoren "ihre Dienstbezüge" weiter; Vorlesungsgeldzusicherungen fallen fort. Nach § 202 Abs. 1 Satz 1 bis 3 HBG erhalten die entpflichteten Professoren - seit Inkrafttreten des hessischen Gesetzes vom 7. Oktober 1970 sind das nur die Hochschullehrer, die der Besoldungsgruppe H 4 angehören - ebenfalls unter Wegfall der Unterrichtsgeldpauschale ihre zuletzt bezogenen Dienstbezüge weiter. Was Dienstbezüge im Sinne dieser Vorschrift sind, wird dann in Satz 4 näher bestimmt; zu ihnen gehören das zuletzt bezogene Grundgehalt oder die dem Grundgehalt entsprechenden Dienstbezüge, der Ortszuschlag und sonstige Dienstbezüge, die im Besoldungsrecht als ruhegehaltfähig bezeichnet sind. In dieser landesrechtlichen Fixierung der Dienstbezüge eines Emeritus liegt insofern eine Beschränkung, als nichtruhegehaltfähige Teile der Dienstbezüge eines Hochschullehrers nicht zu dessen Emeritenbezügen zählen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Diese Regelung widerspricht nicht dem Art. 33 Abs. 5 GG:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zu den charakteristischen Besonderheiten des Rechts der Hochschullehrer-Besoldung gehört u. a. seit je, daß es neben den dem Hochschullehrer in jedem Fall zustehenden Bezügen, zu denen das Grundgehalt (das Mindestgrundgehalt oder das vereinbarte höhere Grundgehalt), der Ortszuschlag, das Kindergeld und nach Ablösung der Hörgelderanteile die Vorlesungsgeldzusicherung gehören, Bezüge gibt, die fakultativ sind, insofern sie im Besoldungsgesetz vorgesehen oder nicht vorgesehen sein können, also nach Maßgabe des jeweiligen Besoldungsgesetzes zu gewähren sind, oder nur nach Maßgabe des Haushaltsgesetzes oder entsprechend einer besonderen Vereinbarung gewährt werden und des Näheren als widerruflich, als nichtruhegehaltfähig, als ruhegehaltfähig und unbeschadet dieser Charakterisierungen als Teil der Emeritenbezüge oder nicht als Teil der Emeritenbezüge ausgestaltet sein können, sowie die Unterscheidung zwischen "tätigkeitsbezogenen" Teilen (z.B. Vorlesungsgeldzusicherung) und nicht tätigkeitsbezogenen Teilen der Bezüge. Ein hergebrachter Grundsatz des Hochschullehrerrechts, der bei der Bemessung der Emeritenbezüge zu beachten ist, läßt sich deshalb nur mit dem Inhalt feststellen, daß die nicht fakultativen Teile der Bezüge des aktiven Hochschullehrers unter Ausschluß der in ihnen enthaltenen tätigkeitsbezogenen Teile dem entpflichteten Hochschullehrer ungekürzt belassen werden müssen. Daneben können Teile der fakultativen Bezüge des Hochschullehrers kraft besonderer Vereinbarung im Einzelfall Teil der Emeritenbezüge werden und dann unter dem Schutz des Art. 14 GG stehen, weil insoweit die Garantie des Art. 33 Abs. 5 GG nicht eingreift. Dagegen gibt es keinen hergebrachten Grundsatz des Hochschullehrerrechts, der verbietet, daß der Gesetzgeber fakultative Teile der Bezüge des aktiven Hochschullehrers durch entsprechende Regelungen dem Emeritus (pro futuro) versagt; insbesondere gibt es keinen hergebrachten Grundsatz, nach dem unwiderrufliche oder nichtruhegehaltfähige Zuschüsse Teile der Emeritenbezüge bleiben müßten; sie sind im übrigen im Zweifel tätigkeitsbezogene Teile der Bezüge.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn also das auf den Kläger im Ausgangsverfahren anzuwendende hessische Recht bestimmt, daß nur "sonstige Dienstbezüge, die im Besoldungsrecht als ruhegehaltfähig bezeichnet sind", zu den Emeritenbezügen gehören, ist das nicht unvereinbar mit einem hergebrachten und zu beachtenden Grundsatz des Hochschullehrerrechts (Art. 33 Abs. 5 GG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. § 202 Abs. 1 Satz 4 Nr. 3 HBG ist auch nicht unvereinbar mit § 108 Abs. 2 Satz 2 BRRG:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Vorschrift bestimmt nicht selbst den Inhalt des Begriffs "Dienstbezüge", sondern enthält nur eine Verweisung auf das Landesrecht, das seinerseits - innerhalb der durch Art. 33 Abs. 5 GG gesetzten Grenzen - sagt, was die Dienstbezüge sind, die dem entpflichteten Hochschullehrer zu belassen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) § 108 BRRG steht im Kapitel I dieses Gesetzes; nach der einleitenden Vorschrift § 1 Satz 1 sind die Vorschriften dieses Kapitels Rahmenvorschriften für die Landesgesetzgebung. Daran hat sich durch Erstreckung der konkurrierenden Gesetzgebung des Bundes auf den Bereich der Besoldung und Versorgung der Angehörigen des öffentlichen Dienstes in Bund und Ländern (Art. 1 Nr. 1 28. Gesetz zur Änderung des Grundgesetzes vom 18. März 1971 - BGBl. I S. 206 -) und durch das Erste Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz vom 18. März 1971 (BGBl. I S. 208) nichts geändert. Art. V § 8 Abs. 1 dieses Gesetzes bestimmt: "Soweit sich aus dem Bundesbesoldungsgesetz in der Fassung dieses Gesetzes und den Vorschriften dieses Gesetzes nicht etwas anderes ergibt, gelten die bis zum Tage der Verkündung dieses Gesetzes erlassenen landesrechtlichen Gesetze und Rechtsverordnungen, soweit sie die Besoldung oder die Versorgung zum Gegenstand haben, unverändert fort". In bezug auf das Besoldungsrecht der Länder für ihre Hochschullehrer, soweit es hier einschlägig ist, hat das Erste Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz "nicht etwas anderes" bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Charakter des § 108 als Rahmenvorschrift spricht dafür, daß er nicht im Sinne einer Bestimmung verstanden werden darf, die den Ländern verbindlich macht, was unter Dienstbezügen eines Professors zu verstehen ist. Universitäten und andere Hochschulen sind in der Regel Einrichtungen der Länder. Im Zweifel ist es ihre Sache, Gestalt und Zusammensetzung der Dienstbezüge ihrer Hochschullehrer gesetzlich zu regeln einschließlich der Bestimmung, wie sich die Dienstbezüge eines Emeriten zusammensetzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Außerdem läßt sich außerhalb des Kerns der Dienstbezüge eines Hochschullehrers keine einheitliche Bestimmung des Inhalts der Dienstbezüge eines Professors für alle Länder fixieren. Deshalb hat der Bund bisher auch noch nicht versucht, unter Inanspruchnahme seiner konkurrierenden Gesetzgebung das Besoldungsrecht der Hochschullehrer einheitlich zu regeln. Daraus ist ebenfalls zu schließen, daß § 108 Abs. 2 BRRG mit dem Wort Dienstbezüge das geltende Landesrecht in Bezug nimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Schließlich gibt es auch im Bundesbeamtenrecht bisher keinen einheitlichen und allgemein gültigen Begriff der Dienstbezüge. Und für Hochschullehrer im Bundesdienst ist das ihrem Sonderstatus entsprechende Besoldungsrecht vom Bundesgesetzgeber noch nirgends abschließend wie für Beamte geregelt. Die Vorschrift des § 108 BRRG enthält gerade nicht die für die Landesgesetze charakteristischen Einzelheiten über die Zusammensetzung der Emeritenbezüge (vgl. z.B. Art. 20 Abs. 2 Nr. 3 Bayer. Hochschullehrergesetz vom 18. Juli 1962 - GVBl. S. 120 -; § 206 Abs. 2 Satz 2 Nordrhein-Westfälisches Beamtengesetz vom 1. August 1966 - GVBl. S. 428 -; § 24 Abs. 2 Berliner Hochschullehrergesetz vom 28. August 1969 - GVBl. S. 1884 -). Sie begnügt sich, das Institut der Entpflichtung von Professoren, das alle Länder kennen, von Bundes wegen festzuschreiben. Auch daraus ergibt sich, daß die Vorschrift, soweit sie aus der Entpflichtung die Pflicht zur Fortzahlung der Dienstbezüge herleitet, hinsichtlich der näheren Bestimmung, was Dienstbezüge des Professors sind, auf das Landesrecht verweist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine landesrechtliche Regelung, durch die der Inhalt der Dienstbezüge, die dem Emeritus weiterzuzahlen sind, näher bestimmt wird, kann demnach nicht in Widerspruch zu § 108 BRRG geraten, solange nicht durch das Landesgesetz der herkömmliche Kern der Dienstbezüge, der dem entpflichteten Hochschullehrer belassen werden muß, verkürzt wird. Die Zuschüsse gehören aber, wie dargelegt, nicht zum Kern der Dienstbezüge; hinsichtlich ihrer kann der Landesgesetzgeber näherhin bestimmen, ob und unter welchen Voraussetzungen sie auch dem Emeritus zu zahlen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Hessische Besoldungsrecht für Hochschullehrer hat sich in § 202 Abs. 1 Satz 4 Nr. 3 HBG dahin entschieden, nur ruhegehaltfähige Zuschüsse als Teil der Emeritenbezüge anzuerkennen. Das widerspricht nicht dem § 108 Abs. 2 Satz 2 BRRG. Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert Dr. v. Schlabrendorff	Dr. Rupp Dr. Geiger Hirsch	Dr. Rinck Dr. Rottmann	Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



