<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Der Beitritt im Verfahren der abstrakten Normenkontrolle ist nicht statthaft.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 18. Dezember 1984 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvF 2/84 - in dem Verfassungsstreit über die Vereinbarkeit der Art. 1 §§ 2 bis 7, 8, 9 bis 15 und 17 bis 19 und Art. 2 Nrn. 1, 4, 5b und 6 des Gesetzes zur Neuordnung des Rechts der Kriegsdienstverweigerung und des Zivildiensr.es (Kriegsdienstverweigerungs-Neuordnungsgesetz - KDVNG) vom 28. Februar 1983 (BGBl. I S. 203) mit dem Grundgesetz, hier: Erklärungen der Mitglieder des Bundestages Dr. Ehmke (Ettlingen), Fischer (Frankfurt), Gottwald, Dr. Hickel, Horacek, Nickels, Potthast und Reents, sich dem Normenkontrollverfahren anschließen zu wollen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beitritt ist unzulässig.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    * Das der zeitlichen Reihenfolge nach hier abzudruckende Urteil vom 18. Dezember 1984 - Aufstellung von Mittelstreckenraketen und Marschflugkörpern - (2 BvE 13/83) ist bereits als Nr. 1 S. 1 ff. abgedruckt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    196 Bundestagsabgeordnete der SPD haben am 27. Februar 1984 nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 2 GG, §§ 13 Nr. 6, 76 Nr. 1 BVerfGG beantragt, verschiedene Vorschriften des Gesetzes zur Neuordnung des Rechts der Kriegsdienstverweigerung und des Zivildienstes (Kriegsdienstverweigerungs-Neuordnungsgesetz - KDVNG) vom 28. Februar 1983 (BGBl. I S. 203) für verfassungswidrig und nichtig zu erklären. Mit Schreiben vom 29. Juni 1984 haben acht Mitglieder des Bundestages, die der Fraktion DIE GRÜNEN im Deutschen Bundestag angehören, unter gleichzeitiger Benennung eigener Verfahrensbevollmächtigter erklärt, sich dem Normenkontrollverfahren anschließen zu wollen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit ihren Anschlußerklärungen erstreben die acht Mitglieder des Bundestages die Rechtsstellung eines am Verfahren Beteiligten, wie er durch einen Beitritt zum Verfahren erlangt wird. Dies ergibt sich insbesondere aus der Benennung eigener Verfahrensbevollmächtigter. Die Erklärungen sind damit auf eine im Verfahren der abstrakten Normenkontrolle unzulässige Rechtsfolge gerichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Wer sich an einem Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht beteiligen kann und unter welchen Voraussetzungen eine Beteiligung möglich ist, richtet sich nach der jeweiligen Verfahrensart (vgl. BVerfGE 2, 307 [311]). Für das Verfahren der abstrakten Normenkontrolle bestimmen Art. 93 Abs. 1 Nr. 2 GG, §§ 13 Nr. 6, 76 BVerfGG, daß die Bundesregierung, die Landesregierungen und ein Drittel der Mitglieder des Bundestages antragsberechtigt sind. Ob sich Mitglieder des Bundestages an einem Normenkontrollverfahren, das ein Drittel der Mitglieder des Bundestages bereits eingeleitet hat, durch eine nachträgliche Erklärung beteiligen können, ist gesetzlich nicht geregelt. Die Frage ist zu verneinen, wenn die beteiligungswilligen Mitglieder des Bundestages eigene Bevollmächtigte benennen und damit zu erkennen geben, daß sie nicht nur den bereits gestellten Antrag unterstützen wollen - wobei hier dahingestellt bleiben kann, ob dies ohne Zustimmung des ursprünglichen Antragstellers möglich ist -, sondern innerhalb des bereits eingeleiteten Verfahrens selbständig auftreten und somit sachlich und verfahrensmäßig nicht uneingeschränkt die gleichen Interessen und Ziele verfolgen wollen wie das antragstellende Drittel der Mitglieder des Bundestages. Das ergibt sich aus dem Fehlen einer gesetzlichen Regelung über die Möglichkeit einer nachträglichen Verfahrensbeteiligung, dem Sinn und Zweck der Begrenzung der Antragsberechtigung in Art. 93 Abs. 1 Nr. 2 GG, §§ 13 Nr. 6, 76 BVerfGG und den Eigenarten des Normenkontrollverfahrens.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Im Gesetz über das Bundesverfassungsgericht ist für eine Reihe von Verfahrensarten ein Verfahrensbeitritt ausdrücklich zugelassen. In Organ- und Bund-Länder-Streitigkeiten eröffnen die §§ 65 Abs. 1, 69 BVerfGG nicht am Verfahren Beteiligten, die selbst antragsberechtigt sind, die Möglichkeit, dem Antragsteller oder dem Antragsgegner beizutreten. In Verfahren der konkreten Normenkontrolle, in Verfahren nach Art. 100 Abs. 2 GG und im Verfassungsbeschwerde-Verfahren können nach den §§ 82 Abs. 2, 83 Abs. 2, 94 Abs. 5 Satz 1 BVerfGG bestimmte Verfassungsorgane dem Verfahren beitreten. Eine entsprechende Regelung für das Verfahren der abstrakten Normenkontrolle fehlt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Rechtsprinzip, das den genannten Vorschriften zugrunde liegt, läßt sich auf das abstrakte Normenkontrollverfahren nicht mit der Folge übertragen, daß die acht Mitglieder des Bundestages dem Verfahren beitreten können. Eine Analogie scheidet schon deshalb aus, weil im Hinblick auf die Beitrittswilligen keine vergleichbaren Tatbestände vorliegen. Die §§ 65 Abs. 1, 69 ,82 Abs. 2, 83 Abs. 2, 94 Abs. 5 Satz 1 BVerfGG räumen nur selbst Antragsberechtigten und Verfassungsorganen die Möglichkeit ein, dem Verfahren beizutreten. Beide Merkmale erfüllen die acht Bundestagsabgeordneten nicht. Insbesondere haben sie kein eigenes Antragsrecht. Ein solches können sie nicht daraus herleiten, daß sie Mitglieder des Bundestages, der Fraktion DIE GRÜNEN im Deutschen Bundestag oder auch der Partei DIE GRÜNEN sind. Die Art. 93 Abs. 1 Nr. 2 GG, §§ 13 Nr. 6, 76 BVerfGG legen den Kreis der Antragsberechtigten, zu dem sie nicht gehören, abschließend fest. Er ist einer Erweiterung im Wege der Auslegung oder Analogie - etwa auf politische Parteien oder Bundestagsfraktionen bzw. deren Mitglieder - nicht zugänglich (vgl. BVerfGE 21, 52 [53 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Das Verfahren der abstrakten Normenkontrolle unterscheidet sich nach seiner gesetzlichen Regelung und kraft seiner Eigenarten wesentlich von denjenigen Verfahren, für die das Gesetz über das Bundesverfassungsgericht einen Verfahrensbeitritt ausdrücklich zugelassen hat. Auch deshalb entfällt die Möglichkeit einer analogen Anwendung der den Verfahrensbeitritt in anderen Verfahrensarten regelnden Normen. Daraus, daß das Gesetz über das Bundesverfassungsgericht für mehrere Verfahrensarten, nicht aber für die in den §§ 76 und 79 geregelte abstrakte Normenkontrolle einen Verfahrensbeitritt vorsieht, ergibt sich vielmehr im Wege des Umkehrschlusses, daß es für Mitglieder des Bundestages, die kein eigenes Antragsrecht haben, nicht möglich ist, unter Benennung eigener Prozeßbevollmächtigter einem Normenkontrollverfahren, das ein Drittel der Mitglieder des Bundestages bereits eingeleitet hat, nachträglich beizutreten. Eine solche Auslegung wird von Sinn und Zweck der Begrenzung der Antragsberechtigung in Art. 93 Abs. 1 Nr. 2 GG, §§ 13 Nr. 6, 76 BVerfGG gefordert; sie entspricht dem Offizialcharakter des Verfahrens der abstrakten Normenkontrolle.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In den genannten Vorschriften ist die Antragsberechtigung auch einem Drittel der Mitglieder des Bundestages verliehen worden, um eine Kontrolle der Mehrheit und einen Schutz der Minderheit sicherzustellen. Allerdings soll nicht jeder beliebige, sondern nur ein größerer Teil des Bundestages, nämlich mindestens ein Drittel seiner Mitglieder, dieses Schutzes teilhaftig werden und sich dieses Kontrollinstruments bedienen können. Damit wird auch verhindert, daß das Bundesverfassungsgericht mit einer allzu großen Anzahl von Normenkontrollanträgen überhäuft und in seiner Funktionsfähigkeit beeinträchtigt wird. Für eine Ausdehnung der Antragsbefugnis im Wege der Auslegung ist, wie dargelegt, kein Raum. Deshalb ist es geboten, Art. 93 Abs. 1 Nr. 2 GG, §§ 13 Nr. 6, 76 BVerfGG dahin auszulegen, daß das antragsberechtigte Drittel der Mitglieder des Bundestages im Normenkontrollverfahren als Einheit auftreten und identische Ziele verfolgen muß. Ein Normenkontrollantrag wäre mithin dann unstatthaft, wenn er zwar äußerlich als ein einheitlicher erschiene, in Wirklichkeit aber - unter dem Schirm eines gemeinsamen Antrags - mehrere eigenständige Verfahren von nicht antragsberechtigten, weil das vorgeschriebene Quorum nicht erfüllenden Mitgliedern des Bundestages betrieben würden. Innerhalb des einen Normenkontrollverfahrens kann der Antragsteller - hier ein Drittel der Mitglieder des Bundestages - nur einheitlich auftreten, können sich also auch die den Antrag unterstützenden Abgeordneten nur einheitlich artikulieren, mithin auch nur durch dieselben Bevollmächtigten vertreten lassen. Anderenfalls könnten Sinn und Zweck der (verfassungs-)gesetzlichen Begrenzung der Antragsberechtigung beliebig unterlaufen werden. Letztlich wäre es dann jedem Mitglied des Bundestages möglich, mit Hilfe des gemeinsamen Antrags ein eigenständiges Verfahren zu betreiben. Das ist offensichtlich nicht gewollt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Danach ist der Verfahrensbeitritt von - selbst nicht antragsberechtigten - weiteren Mitgliedern des Bundestages unzulässig, weil er zur Folge hätte, daß es sich nicht mehr um ein einheitliches Verfahren handelte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Der Absicht der Abgeordneten aus der Fraktion DIE GRÜNEN im Deutschen Bundestag, sich an dem Verfahren zu beteiligen, stehen auch die Eigenarten des Normenkontrollverfahrens, insbesondere sein Offizialcharakter, entgegen. Gegenstand des abstrakten Normenkontrollverfahrens sind weder der Antrag noch die Anregungen und Rechtsbehauptungen des Antragstellers, sondern allein die von subjektiven Rechten und Rechtsauffassungen unabhängige Frage, ob ein bestimmter Rechtssatz gültig oder ungültig ist, ob also objektives Recht besteht oder nicht, sowie die entsprechende richterliche Feststellung; das rein objektive Verfahren schützt keine Rechtsstellung des Antragstellers, sondern ausschließlich die Verfassung (vgl. BVerfGE 1, 208 [219 f.], 396 [406 f.]; 2, 307 [311]; 20, 56 [86, 95]; 52, 63 [80]). Bedeutung und Funktion der Antragstellung erschöpfen sich darin, den Anstoß zur gerichtlichen Kontrolle im objektiven Verfahren zu geben (vgl. BVerfGE 1, 208 [219]). Ist das Verfahren durch den Antrag in Gang gesetzt, so kommt es für dessen weiteren Verlauf nicht mehr auf die Anträge und Anregungen des Antragstellers, sondern ausschließlich auf Gesichtspunkte des öffentlichen Interesses an (vgl. BVerfGE 1, 396 [414]; 8,183 [184]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daraus folgt, daß der Verfahrensbeitritt hier unstatthaft und damit unzulässig ist. Mitglieder des Bundestages, die kein weiteres Drittel bilden, haben weder ein eigenes Antragsrecht noch können sie den unter der Herrschaft des Bundesverfassungsgerichts stehenden Verfahrensablauf beeinflussen. Eben dies jedoch geschähe, wenn sie sich unter Benennung eigener Prozeßbevollmächtigter Zugang zum Verfahren verschaffen könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler Rinck	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger	Mahrenholz Böckenförde	Klein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



