<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 2. Oktober 1969 - 1 BvR 132/67 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Malergehilfen Manfred M... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt A. Taeger, Lahr/Schw., Schillerstraße 4 - gegen 1. den Beschluß des Amtsgerichts Off enburg vom 24. Januar 1967 - C 32/67 -; 2. den Beschluß des Landgerichts Offenburg vom 10. Februar 1967 - I T 4/67 -.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Der Antrag auf Bewilligung des Armenrechts wird abgelehnt.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Vergleich zu den Regelungen über das Verfahren vor anderen höchsten Gerichten des In- und Auslandes hat der Gesetzgeber im Bundesverfassungsgerichtsgesetz die Einlegung der Verfassungsbeschwerde ungewöhnlich erleichtert. Zum einen ist das Verfahren kostenfrei, so daß es auch ohne einstweilige Befreiung von Gerichtskosten von unbemittelten Beschwerdeführern betrieben werden kann (§ 34 Abs. 1 BVerfGG). Zum anderen besteht für die Einlegung der Verfassungsbeschwerde und das anschließende schriftliche Verfahren kein Anwaltszwang (vgl. § 22 Abs. 1 Satz 1 BVerfGG). Daraus erklärt es sich, daß das Gesetz keine Vorschrift über die Bewilligung von Armenrecht enthält.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dementsprechend wird nach ständiger Praxis des Bundesverfassungsgerichts nur unter sehr strengen Voraussetzungen in dem einer mündlichen Verhandlung vorausgehenden Verfahrensstadium das Armenrecht bewilligt. Ein Armenanwalt wird danach für die Einlegung einer Verfassungsbeschwerde nur beigeordnet, wenn dies unbedingt erforderlich ist. Diese Voraussetzungen sind hier nicht gegeben, weil der Beschwerdeführer nach Lage des Falles auch ohne Hilfe eines Rechtsanwalts sein Anliegen in einer den gesetzlichen Vorschriften genügenden Form vortragen konnte.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Ritterspach Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Dr. Böhmer Dr. Brox Dr. Zeidler
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
