<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Subsidiarität der Verfassungsbeschwerde bei der Rüge einer Verletzung des Anspruchs auf den gesetzlichen Richter.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 12. Januar 1983 - 2 BvR 964/82 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn U... gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Celle vom 11. August 1978 - 1 Ws 247/78 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Oberlandesgerichts Celle vom 11. August 1978 - l Ws 247/78 - verletzt Artikel 101 Absatz 1 Satz 2 des Grundgesetzes. Er wird aufgehoben. Die Sache wird an das Oberlandesgericht Celle zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Das Land Niedersachsen hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer wurde in der Berufungsinstanz durch Urteil des Landgerichts Hannover vom 18. November 1975 wegen Untreue zu einer Geldstrafe verurteilt. Seine Revision wurde durch Beschluß des Oberlandesgerichts Celle vom 19. März 1976 verworfen. An der Entscheidung wirkte der Richter am Oberlandesgericht V ... mit.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Einen Antrag des Beschwerdeführers auf Wiederaufnahme des Verfahrens verwarf das Landgericht Hildesheim durch Beschluß vom 5. Juli 1978. Die hiergegen gerichtete sofortige Beschwerde des Beschwerdeführers wurde durch Beschluß des Oberlandesgerichts Celle vom 11. August 1978, wiederum unter Mitwirkung des Richters V ..., als unbegründet verworfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dieser Beschluß ist Gegenstand des von dem Beschwerdeführer fristgerecht eingeleiteten, längere Zeit aber nicht betriebenen Verfassungsbeschwerde-Verfahrens. Der Beschwerdeführer rügt hauptsächlich die Verletzung des Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG. Er meint, der Richter V..., der in seiner Sache zunächst als Revisionsrichter tätig geworden sei, sei gemäß § 23 Abs. 2 StPO von der Mitwirkung im Wiederaufnahmeverfahren ausgeschlossen gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Justiz und der Niedersächsische Minister der Justiz haben von einer Stellungnahme zu der Verfassungsbeschwerde abgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings fordert der in § 90 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG zum Ausdruck kommende Grundsatz der Subsidiarität der Verfassungsbeschwerde, daß ein Beschwerdeführer über das Gebot der Erschöpfung des Rechtswegs im engeren Sinne hinaus zunächst alle nach Lage der Sache zur Verfügung stehenden prozessualen Möglichkeiten ergreift, um eine Korrektur der geltend gemachten Verfassungsverletzung zu erwirken (vgl. BVerfGE 22, 287 [290 f.]). Das hat der Beschwerdeführer hier unterlassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zwar ist gegen den angegriffenen Beschluß des Oberlandesgerichts ein Rechtsbehelf nicht mehr zulässig (§ 304 Abs. 4 StPO). Auch die Möglichkeit einer Aufhebung oder Abänderung einer nicht weiter anfechtbaren Entscheidung von Amts wegen oder auf Gegenvorstellung eines Beteiligten hin besteht in der Regel nicht. Rechtsprechung und Schrifttum haben aber von dem Grundsatz der Unabänderlichkeit unanfechtbarer Beschlüsse Ausnahmen zugelassen, "um zu verhindern, daß die Unanfechtbarkeit der Entscheidung zu einem anders nicht zu beseitigenden groben prozessualen Unrecht führt" (BayObLG, JR 1970, S. 391; vgl. auch BVerfGE 55, 1 [5]; OLG Schleswig, NJW 1978, S. 1016; Gollwitzer in Löwe/Rosenberg, StPO, 23. Aufl., 1978, vor § 304, Rdnrn. 39, 40; Paulus in KMR, StPO, 7. Aufl., 1980, vor § 304, Rdnr. 19). Mit dieser Begründung hat das Oberlandesgericht Düsseldorf auf eine Gegenvorstellung hin auch seinen im Wiederaufnahmeverfahren ergangenen unanfechtbaren Beschluß aufgehoben, an dem - wie im Ausgangsverfahren - ein Richter mitgewirkt hatte, der nach § 23 Abs. 2 Satz 1 StPO von der Mitwirkung ausgeschlossen war (vgl. Beschluß vom 7. August 1979, MDR 1980, S. 335). Von Verfassungs wegen liegt diese Lösung nahe. Nach der grundgesetzlichen Kompetenzverteilung obliegt zunächst den Fachgerichten die Aufgabe, das hier allein in Rede stehende Verfahrensgrundrecht des Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG zu wahren und durchzusetzen sowie einen etwa eingetretenen Grundrechtsverstoß selbst zu beseitigen (vgl. BVerfGE 49, 252 [258]). Einer Gegenvorstellung des Beschwerdeführers, mit der er den mit der Verfassungsbeschwerde geltend gemachten Verfassungs- und Verfahrensverstoß rügt, kann danach der Erfolg nicht von vornherein abgesprochen werden. Dies wird künftig in vergleichbaren Fällen vor Anrufung des Bundesverfassungsgerichts zu beachten sein. Im Hinblick darauf, daß bis zur Einlegung der Verfassungsbeschwerde eine gesicherte Rechtsprechung hierzu nicht vorlag, konnte der Beschwerdeführer indessen noch nicht auf diesen Weg verwiesen werden. Bei dieser besonderen Sachlage steht § 90 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG der Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerde nicht entgegen (vgl. BVerfGE 60, 96 [99]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG fordert, daß sich der für den Einzelfall zuständige Richter möglichst eindeutig aus einer allgemeinen Norm ergeben muß (BVerfGE 48, 246 [253]). Zu diesem Normenkreis gehören die gesetzlichen Vorschriften, die bestimmen, unter welchen Voraussetzungen ein Richter von der Ausübung seines Richteramtes ausgeschlossen ist. Nach § 23 Abs. 2 StPO ist der Richter, der bei einer durch einen Antrag auf Wiederaufnahme des Verfahrens angefochtenen Entscheidung mitgewirkt hat, von der Mitwirkung bei Entscheidungen im Wiederaufnahmeverfahren kraft Gesetzes ausgeschlossen. Wie das Bundesverfassungsgericht bereits mehrfach ausgesprochen hat (vgl. BVerfGE 30, 165 [168]; 31, 295 [296 f.]), ist damit auch der Richter, der an der Entscheidung über die Revision gegen ein Urteil mitgewirkt hat, im Wiederaufnahmeverfahren ausgeschlossen. Denn der Richter in der Revisionsinstanz hat das angefochtene Urteil, das er bestätigt, mit zu verantworten. Auf ihn trifft deshalb nach Wortlaut und Wortsinn der Ausschlußtatbestand des § 23 Abs. 2 StPO zu (vgl. dazu auch BVerfGE 30, 149 [155 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Über die sofortige Beschwerde des Beschwerdeführers im Wiederaufnahmeverfahren hat derselbe Richter mitentschieden, der früher an der Entscheidung über die Revision des Beschwerdeführers beteiligt war. Da er nach § 23 Abs. 2 StPO im Wiederaufnahmeverfahren von der Ausübung seines Richteramtes ausgeschlossen war, ist der angegriffene Beschluß unter Verletzung des Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG zustande gekommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der Beschluß ist somit gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG aufzuheben. Die Sache ist an das Oberlandesgericht zurückzuverweisen. Die Entscheidung über die Erstattung der Auslagen beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Dr. Rottmann Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



