<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    § 14 Absatz 4 des Hebammengesetzes vom 21. Dezember 1938 gilt nicht als Bundesrecht fort.
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 17. März 1964 - 2 BvO 1/60 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung 1. der Frage, ob § 14 Abs. 4 des Hebammengesetzes vom 21. Dezember 1938 (RGBl. I S. 1893) als Bundesrecht fortgilt, 2. der weiteren - die Verordnung des Bayerischen Staatsministeriums des Innern über den Vollzug des Hebammengesetzes vom 27. Oktober 1959 (GVBl. S. 248) betreffenden - Frage, ob eine Rechtsverordnung, die von einem Landesorgan auf Grund einer ermächtigenden, als Bundesrecht fortgeltenden Rechtsvorschrift erlassen worden ist (Art. 129 Abs. 1 GG), Bundesrecht oder Landesrecht darstellt - Vorlagebeschluß des Bayerischen Verfassungsgerichtshofs vom 30. November 1960 - Vf. 1-VII-60.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    § 14 Absatz 4 des Hebammengesetzes vom 21. Dezember 1938 - Reichsgesetzblatt I S. 1893 - gilt nicht als Bundesrecht fort.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="tb" zeichen="I"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Hebammengesetz vom 21. Dezember 1938 (RGBl. I S. 1893) - im folgenden HebG - bestimmt, daß zur Geburtshilfe außer den Ärzten nur Frauen befugt sind, die von der zuständigen Behörde als Hebamme anerkannt sind und eine Niederlassungserlaubnis besitzen (§ 4 Abs. 1). Zur Geburtshilfe in ärztlich geleiteten Entbindungs- und Krankenanstalten bedarf eine Hebamme keiner Niederlassungserlaubnis (§ 4 Abs. 3). Die Anerkennung als Hebamme wird auf Grund einer Hebammenprüfung erteilt (§ 6 Abs. 1). Zur selbständigen Ausübung ihres Berufs darf sich eine Hebamme an einem Ort nur dann niederlassen, wenn die zuständige Behörde ihr die Niederlassungserlaubnis erteilt hat (§ 10 Abs. 1). Die Niederlassungserlaubnis soll nur dann versagt werden, wenn durch eine der Bevölkerungsdichte, der Geburtenhäufigkeit sowie den Entfernungs- und Verkehrsverhältnissen entsprechende Zahl von Hebammen eine ausreichende Hebammenhilfe bereits gesichert ist (§ 10 Abs. 2). Bei Erteilung der Niederlassungserlaubnis ist der Hebamme ein Wohnsitz anzuweisen (§ 12). Das Gesetz bestimmt außerdem, daß den Hebammen mit Niederlassungserlaubnis vom Land ein jährliches Mindesteinkommen gewährleistet wird (§ 14 Abs. 1). Hebammen mit Niederlassungserlaubnis, die jährlich in einer größeren als der vom Land als Träger der Gewährleistung zu bestimmenden Zahl von Fällen Hebammenhilfe leisten, haben einen Teil der Einkünfte aus ihrer Berufstätigkeit an das Land abzuführen (§ 14 Abs. 4). § 14 HebG lautet:
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Den Hebammen mit Niederlassungserlaubnis wird ein jährliches Mindesteinkommen gewährleistet. Der Träger der Gewährleistung ist das Land, in Preußen der Provinzialverband, im Saarland das Reich. Die Gewährleistung kann entfallen bei verheirateten Hebammen, wenn das Familieneinkommen das Zweieinhalbfache des Mindesteinkommens erreicht, bei unverheirateten Hebammen, wenn sie, abgesehen von ihrem Einkommen aus der Hebammentätigkeit, ein Einkommen haben, das das Eineinhalbfache des Mindesteinkommens erreicht; der Familienstand ist zu berücksichtigen. Das Mindesteinkommen kann den örtlichen Verhältnissen entsprechend verschieden hoch bemessen werden. Das Nähere wird mit Zustimmung des Reichsministers des Innern in Preußen durch Provinzialsatzung, in den anderen Ländern durch Verordnung, in letzterem Fall unter gleichzeitiger Zustimmung des Reichsministers der Finanzen, festgesetzt. Der Reichsminister des Innern kann im Einvernehmen mit dem Reichsminister der Finanzen ein Mindesteinkommen für einzelne Gebiete des Reichs vorschreiben.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Den Hebammen mit Niederlassungserlaubnis wird in Höhe desjenigen Betrags, um den ihr jährliches Einkommen aus der Berufstätigkeit hinter dem gewährleisteten jährlichen Mindesteinkommen zurückbleibt, ein entsprechender Zuschuß vom Träger der Gewährleistung gewährt.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Die Träger der Gewährleistung können weitere Leistungen gewähren; sie können insbesondere die von den Hebammen für eine Versicherung zu entrichtenden Beträge ganz oder teilweise ersetzen. Die Zustimmung des Reichsministers des Innern und des Reichsministers der Finanzen ist erforderlich, soweit die Leistungen über das bisher durch Landesrecht Gewährte hinausgehen. (4) Hebammen mit Niederlassungserlaubnis, die jährlich in einer größeren als der vom Träger der Gewährleistung zu bestimmenden Zahl von Fällen Hebammenhilfe leisten, haben einen Teil der Einkünfte aus ihrer Berufstätigkeit an den Träger der Gewährleistung abzuführen; dabei können die örtlichen Verhältnisse und der Familienstand der Hebamme berücksichtigt werden. Die näheren Vorschriften werden nach Anhörung der Reichshebammenschaft durch Provinzialsatzung oder Landesverordnung (Absatz 1) erlassen. Die hiernach abzuführenden Beträge werden im Verwaltungswege eingezogen.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In Bayern hat das Staatsministerium des Innern auf Grund des § 14 Abs. 4 HebG die Verordnung über den Vollzug des Hebammengesetzes vom 27. Oktober 1959 (GVBl. S. 248) erlassen, die in den §§ 7, 8 und 9 nähere Bestimmungen über die Höhe der von den Hebammen mit Niederlassungserlaubnis an das Land als Träger der Gewährleistung abzuführenden Einkünfte aus ihrer Berufstätigkeit enthält.
   </absatz><absatz absatzID="6" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Beim Bayerischen Verfassungsgerichtshof haben zwei Hebammen beantragt, festzustellen, daß § 14 Abs. 4 HebG sowie die §§ 7 und 8 Abs. 3 und, soweit er sich auf die §§ 7 und 8 bezieht, § 9 der Verordnung über den Vollzug des HebG vom 27. Oktober 1959 wegen Verstoßes gegen die Art. 103, 118 Abs. 1 und 168 der Verfassung des Freistaates Bayern verfassungswidrig seien.
   </absatz><absatz absatzID="7" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Bayerische Verfassungsgerichtshof hat durch Beschluß vom 30. November 1960 gemäß Art. 126 GG, § 86 Abs. 2 BVerfGG die Sache dem Bundesverfassungsgericht zur Entscheidung der Frage vorgelegt, ob § 14 Abs. 4 HebG als Bundesrecht fortgilt. Der Verfassungsgerichtshof hält an seiner in der Entscheidung vom 2. Mai 1957 - VGH n. F. 10 II 15 - niedergelegten Auffassung fest, daß er eine Zuständigkeit zur Normenkontrolle für ehemaliges Reichsrecht, das unter Art. 125 GG fällt, nicht länger in Anspruch nehmen könne. Er hält sich zur Prüfung des § 14 Abs. 4 HebG nach Art. 98 Satz 4 der Bayerischen Verfassung nur dann für zuständig, wenn feststehe, daß diese Vorschrift nicht auf dem Wege über Art. 125 GG Bundesrecht geworden sei. Der Verfassungsgerichtshof ist der Auffassung, daß § 14 Abs. 4 HebG kein Recht darstellt, das einen Gegenstand der konkurrierenden Gesetzgebung des Bundes im Sinne des Art. 125 GG betrifft. Nach Art. 74 Nr. 19 GG erstrecke sich die konkurrierende Gesetzgebung auf die Zulassung zu den Heilberufen. Der Begriff der Zulassung sei, wie sich schon aus der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 21. Oktober 1954 (BVerfGE 4, 74 [83]) ergebe, eng auszulegen. Die in § 14 Abs. 4 HebG niedergelegte Verpflichtung der Hebammen, einen Teil der Einkünfte aus ihrer Berufstätigkeit an das Land abzuführen, falle nicht unter den Begriff der Zulassung zum Hebammenberuf. Die Abführungspflicht gehöre auch nicht kraft Sachzusammenhangs zum Zulassungswesen. Der Verfassungsgerichtshof könne aber nicht aussprechen, daß § 14 Abs. 4 HebG nicht als Bundesrecht fortgelte, ohne sich zu einer beachtlichen im Schrifttum vertretenen Auffassung in Widerspruch zu setzen. Denn Landmann/Rohmer/ Eyermann/Fröhler (GewO 11. Aufl., Anm. 9 zu § 30) und Ernst Rudolf Huber (Wirtschaftsverwaltungsrecht Bd. l § 66, S. 779) seien der Meinung, daß das gesamte Hebammengesetz, also auch § 14 Abs. 4, als Bundesrecht fortgelte.
   </absatz><absatz absatzID="8" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Für den Fall, daß das Bundesverfassungsgericht dahin entscheiden sollte, daß § 14 Abs. 4 HebG als Bundesrecht fortgelte, hat der Verfassungsgerichtshof gemäß Art. 100 Abs. 3 Satz 1 GG in Verbindung mit § 85 BVerfGG die weitere Frage zur Entscheidung vorgelegt, ob die Verordnung über den Vollzug des Hebammengesetzes vom 27. Oktober 1959 (GVBl. S. 248) Bundesoder Landesrecht darstellt. Der Verfassungsgerichtshof ist der Meinung, daß eine von einem Landesorgan erlassene Rechtsvorschrift auch dann Landesrecht ist, wenn sie sich auf eine bundesrechtliche Ermächtigung stützt. Dagegen lege der Staatsgerichtshof des Landes Hessen in seiner Entscheidung vom 26. Oktober 1956 - P. St. 208 - (DÖV 1957, 189) die Art. 80 Abs. 1 und 129 Abs. 1 GG dahin aus, daß die von einer Landesregierung auf Grund einer bundesgesetzlichen Ermächtigung erlassenen Rechtsverordnungen Bundesrecht seien. Der Bayerische Verfassungsgerichtshof könne demnach seine Meinung nicht aufrechterhalten, ohne bei der Auslegung des Grundgesetzes von einer Entscheidung des Verfassungsgerichts eines anderen Landes abzuweichen.
   </absatz><absatz absatzID="9" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Zu der Frage, ob § 14 Abs. 4 HebG als Bundesrecht fortgilt, hat die Bayerische Staatsregierung sich im Sinne des Vorlagebeschlusses geäußert; sie hält § 14 Abs. 4 HebG für Landesrecht. Der Staatsgerichtshof des Landes Hessen hält an seiner im Beschluß vom 26. Oktober 1956 vertretenen Auffassung fest, daß § 14 Abs. 4 HebG Bundesrecht sei. Dieser Meinung hat sich die Hessische Landesregierung angeschlossen. Das Bundesverwaltungsgericht hat auf seine Entscheidung vom 20. November 1959 -IC 217.56 - (BVerwGE 9, 334) verwiesen, in der die Meinung vertreten wird, § 14 HebG gelte als Bundesrecht fort.
   </absatz><absatz absatzID="10" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="II"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Bayerische Verfassungsgerichtshof kann die Frage, ob § 14 Abs. 4 HebG Grundrechte der Bayerischen Verfassung in verfassungswidriger Weise einschränkt, nach Art. 98 Satz 4 BV nur dann entscheiden, wenn feststeht, daß diese Vorschrift Landesrecht ist. Die Frage, ob § 14 Abs. 4 HebG als Bundesrecht fortgilt, ist also erheblich. Sie ist auch streitig, denn sowohl das Bundesverwaltungsgericht - Urteil vom 20. November 1959, BVerwGE 9, 334 - als auch der Staatsgerichtshof des Landes Hessen - Beschluß vom 26. Oktober 1956 - halten § 14 HebG für Bundesrecht.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist daher gemäß Art. 126 GG in Verbindung mit § 86 Abs. 2 BVerfGG zulässig (vgl. BVerfGE 8, 186 [191]; 11, 89 [92 f.]).
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="3" tbeg="eg" zeichen="III"><absatz absatzID="0" ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorschrift des § 14 Abs. 4 HebG gilt nicht als Bundesrecht fort, da sie keinen Gegenstand der konkurrierenden Gesetzgebung des Bundes betrifft.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach Art. 74 Nr. 19 GG erstreckt sich die konkurrierende Gesetzgebung des Bundes u. a. auf die Zulassung zu ärztlichen und anderen Heilberufen. Diese Formulierung ist wortgetreu auszulegen (so schon BVerfGE 4, 74 [83]). Das zeigt ein Vergleich mit Art. 74 Nr. 1 GG; dort ist dem Bund die Gesetzgebungskompetenz für die Rechtsanwaltschaft, das Notariat und die Rechtsberatung übertragen. Während also der Bund für Rechtsanwaltschaft, Notariat und Rechtsberatung nicht nur die Zulassung zum Beruf, sondern auch die Berufsausübung einschließlich Gebührenwesen usw. regeln kann, ist er bei den ärztlichen und anderen Heilberufen auf den Erlaß von Vorschriften über die Zulassung zum Beruf beschränkt. Nach § 4 Abs. 1 HebG sind zur Geburtshilfe außer den Ärzten nur Frauen befugt, die von der zuständigen Behörde als Hebamme anerkannt sind und eine Niederlassungserlaubnis besitzen. Die Anerkennung, die auf Grund einer Prüfung erteilt wird, und die Niederlassungserlaubnis, die die selbständig tätige Hebamme außer der Anerkennung haben muß, können ohne Bedenken dem Zulassungswesen nach Art. 74 Nr. 19 GG zugerechnet werden. Dagegen gehört die in § 14 Abs. 4 HebG für Hebammen mit Niederlassungserlaubnis statuierte Pflicht zur Abführung eines Teils ihrer Einkünfte an das Land nicht zur Zulassung zum Hebammenberuf. Die Abführungspflicht in § 14 Abs. 4 HebG ist zwar das Korrelat zu der Garantie eines bestimmten Mindesteinkommens durch das Land in § 14 Abs. 1 HebG. Aber auch § 14 Abs. 1 HebG regelt nicht die Zulassung zum Hebammenberuf, sondern nur die wirtschaftliche und soziale Sicherstellung der zugelassenen Hebammen, indem er zur Versorgung auch abgelegener oder geburtenarmer Bezirke mit ausreichender Hebammenhilfe allen Hebammen ein gewisses jährliches Mindesteinkommen gewährleistet.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Abführungspflicht nach § 14 Abs. 4 HebG gehört auch nicht kraft Sachzusammenhangs zum Zulassungswesen. Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner Entscheidung vom 21. Oktober 1954 (BVerfGE 4, 74 [83 f.]) ausgesprochen, daß die Vorschriften der Reichsärzteordnung über die ärztliche Berufsgerichtsbarkeit nicht zum Zulassungswesen gehören, obwohl § 5 Abs. 1 Ziff. 4 der Reichsärzteordnung die Zurücknahme der Bestallung zwingend an die Feststellung der Berufsunwürdigkeit im Berufsgerichtsverfahren knüpft. Wenn schon in diesem Fall ein Sachzusammenhang verneint worden ist, muß dies noch viel mehr gelten für das Verhältnis von § 14 Abs. 4 zu den §§ 4, 6 und 10 HebG, die die Zulassung zum Hebammenberuf regeln. Die Regelung der Abführungspflicht - und der damit im Zusammenhang stehenden Garantie eines Mindesteinkommens - hat gegenüber der Anerkennung und der Niederlassungserlaubnis selbständige Bedeutung. Wenn auch nicht zu verkennen ist, daß beide Bestimmungen für die Wahl des Hebammenberufs bedeutsam sein können, so stehen sie doch mit der Zulassung in keinem notwendigen Zusammenhang. Auch ohne den § 14 HebG ist die Zulassungsregelung in den §§ 4, 6 und 10 HebG sinnvoll und selbständig denkbar. Dies ergibt sich auch aus einer Prüfung bundesgesetzlicher Vorschriften, die andere Heilhilfsberufe betreffen (Krankenpflegegesetz vom 15. Juli 1957 - BGBl. I S. 716 -; Gesetz über die Ausübung des Berufs der medizinisch-technischen Assistentin vom 21. Dezember 1958 - BGBl. I S. 981 -; Gesetz über die Ausübung der Berufe des Masseurs und medizinischen Bademeisters und des Krankengymnasten vom 21. Dezember 1958 - BGBl. I S. 985). Alle diese Gesetze enthalten lediglich Vorschriften über die Zulassung zum Beruf und ihre Voraussetzungen (praktische Ausbildung, Lehrgänge, Prüfungen), aber keinerlei Bestimmungen über die wirtschaftliche und soziale Sicherstellung im Beruf.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. § 14 Abs. 4 HebG ist auch nicht durch das Gesetz zur Regelung von Fragen des Hebammenwesens vom 4. Januar 1954 (BGBl. I S. 1) Bundesrecht geworden. Dieses Gesetz bestimmt in § 1, daß Hebammen die Erlaubnis zur Berufsausübung nur nach Maßgabe der am 1. Oktober 1945 geltenden Vorschriften erteilt werden darf. Da die Gesetzgebungskompetenz des Bundes sich bei den Heilberufen nur auf das Zulassungswesen erstreckt und § 14 Abs. 4 HebG darunter nicht fällt, kann diese Vorschrift auch nicht durch § 1 des Gesetzes vom 4. Januar 1954 erfaßt worden sein.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" rn="NA" tbeg="eg">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="4" tbeg="eg" zeichen="IV"><absatz absatzID="0" ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" rn="NA" tbeg="eg">    IV.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da § 14 Abs. 4 HebG nicht als Bundesrecht fortgilt, kann die weitere Frage, ob die auf Grund von § 14 Abs. 4 HebG vom Bayerischen Staatsministerium des Innern am 27. Oktober 1959 erlassene Verordnung Bundesrecht oder Landesrecht darstellt, nicht mehr entschieden werden. Denn der Bayerische Verfassungsgerichtshof muß nunmehr davon ausgehen, daß die Verordnung auf einer landesrechtlichen Ermächtigung beruht, während der Hessische Staatsgerichtshof in seiner Entscheidung vom 26. Oktober 1956 die Auffassung vertritt, daß eine auf einer bundesrechtlichen Ermächtigung beruhende Rechtsverordnung einer Landesregierung Bundesrecht sei. Es liegt also kein Fall des Art. 100 Abs. 3 Satz 1 GG vor.
   </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
<fnentscheidung>
<fussnote seite="287">
   1 Abgedruckt BayVerfGH 13, 176.
  </fussnote>
</fnentscheidung>
</bverfgdokument>
