<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Es verstößt nicht gegen Artikel 3 Absatz 1 Grundgesetz, wenn die Nachentrichtung von Beiträgen nach dem Rentenreformgesetz a) für bisher unbelegte Zeiten und die Erhöhung bereits entrichteter Beiträge ("Aufstockung") als rechtlich verschiedene Sachverhalte gewertet werden; b) für Beamte im Hinblick auf ihre anderweitige Sicherung beschränkt wird.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 27. September 1978 - 1 BvL 31/76 und 4/77 - in den Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des Artikels 2 § 49 a Absätze 1 und 2 des Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetzes in der Fassung des Rentenreformgesetzes vom 16. Oktober 1972 (BGBl. I S. 1965) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Sozialgerichts Lübeck vom 23. November 1976 (S 7 An 187/75) - 1 BvL 31/76 -, - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Sozialgerichts Lübeck vom 4. Februar 1977 (S 7 An 166/76) - 1 BvL 4/77 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Es ist mit dem Grundgesetz vereinbar, daß Artikel 2 § 49a des Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetzes in der Fassung des Rentenreformgesetzes vom 16. Oktober 1972 (Bundesgesetzbl. I S. 1965) die Nachentrichtung von Beiträgen auf noch nicht mit Beiträgen zur gesetzlichen Rentenversicherung belegte Zeiten beschränkt (Absatz 1), Beamte von der Nachentrichtung ausschließt, sofern sie nicht bereits für 60 Kalendermonate Beiträge entrichtet haben (Absatz 2 in Verbindung mit § 10 Absätze 1 und 1 a des Angestelltenversicherungsgesetzes).
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der zu gemeinsamer Entscheidung verbundenen Vorlagen ist die Frage, ob der Personenkreis, der nach dem Rentenreformgesetz 1972 berechtigt ist, für zurückliegende Zeiten Beiträge zur Rentenversicherung nachzuentrichten, in einer dem allgemeinen Gleichheitssatz entsprechenden Weise abgegrenzt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz zur weiteren Reform der gesetzlichen Rentenversicherungen und über die Fünfzehnte Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung (Rentenreformgesetz - RRG) vom 16. Oktober 1972 (BGBl. I S. 1965) öffnete die gesetzliche Rentenversicherung für Personenkreise, die vordem weder pflichtversichert waren noch die Voraussetzungen für eine freiwillige Versicherung erfüllten. Mit ihm sollte vornehmlich Selbständigen und Hausfrauen die Möglichkeit zur zukünftigen Mitgliedschaft in der Rentenversicherung eingeräumt werden. Um diesem Personenkreis eine ausreichende Alterssicherung zu ermöglichen, wurde ihm während einer Übergangszeit auch die Möglichkeit gegeben, Beiträge für zurückliegende Zeiten zu entrichten. Dabei unterschied das Rentenreformgesetz zwischen den Pflichtversicherten und den zur freiwilligen Versicherung Berechtigten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Art. 2 des Gesetzes zur Neuregelung des Rechts der Rentenversicherung der Angestellten (Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetz - AnVNG) vom 23. Februar 1957 (BGBl. I S. 88) i.d.F. des Art. 2 Nr. 14 RRG bestimmt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 49a (1) Personen, die a) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) bis zum 31. Dezember 1974 nach § 2 Abs. 1 Nr. 11 des Angestelltenversicherungsgesetzes versicherungspflichtig werden, können auf Antrag abweichend von den Regelungen des § 140 des Angestelltenversicherungsgesetzes freiwillig Beiträge für Zeiten vom 1. Januar 1956 an bis 31. Dezember 1973, in denen sie oder ihr Ehegatte eine selbständige Erwerbstätigkeit ausgeübt haben, nachentrichten. Der Eintritt des Versicherungsfalles nach § 25 des Angestelltenversicherungsgesetzes vor dem 1. Januar 1973 steht der Nachentrichtung von Beiträgen nicht entgegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Personen, die nach § 10 des Angestelltenversicherungsgesetzes zur freiwilligen Versicherung berechtigt sind, können auf Antrag abweichend von den Regelungen des § 140 des Angestelltenversicherungsgesetzes freiwillig Beiträge für Zeiten vom 1. Januar 1956 an bis 31. Dezember 1973, die noch nicht mit Beiträgen zur gesetzlichen Rentenversicherung belegt sind, in der Weise nachentrichten, daß ein Beitrag für einen Monat erst dann entrichtet werden darf, wenn alle späteren Monate bereits mit Beiträgen belegt sind....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Der Antrag nach den Absätzen 1 und 2 ist bis zum 31. Dezember 1975 bei der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte zu stellen. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die in Art. 2 § 49a Abs. 1 AnVNG genannte, für das Ausgangsverfahren 1 BvL 31/76 wesentliche Vorschrift über die Berechtigung Selbständiger zur Pflichtversicherung lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 2 Abs. 1 Nr. 11 des Angestelltenversicherungsgesetzes (AVG) (1) In der Rentenversicherung der Angestellten werden versichert 1.-10....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    11. alle Personen, die nicht nach den Nummern 1 bis 9, § 1227 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 und 4 der Reichsversicherungsordnung oder dem Handwerkerversicherungsgesetz versicherungspflichtig sind und nicht nur vorübergehend im Geltungsbereich dieses Gesetzes eine selbständige Erwerbstätigkeit ausüben, wenn sie innerhalb von zwei Jahren nach Aufnahme der selbständigen Erwerbstätigkeit oder dem Ende der Versicherungspflicht die Versicherung beantragen und entweder noch keinen wirksamen Beitrag zu einem Zweig der gesetzlichen Rentenversicherung oder den letzten wirksamen Beitrag zur Angestelltenversicherung oder zur knappschaftlichen Rentenversicherung geleistet haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die in dieser Vorschrift genannte Frist zur Antragstellung lief nach Art. 2 § 1 a AnVNG i.d.F. des Rentenreformgesetzes frühestens am 31. Dezember 1974 ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die in Art. 2 § 49a Abs. 2 AnVNG genannte, für das Ausgangsverfahren 1 BvL 4/77 wesentliche Vorschrift über die Berechtigung zur freiwilligen Versicherung lautete:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 10 AVG (1) Wer weder nach diesem Gesetz noch nach der Reichsversicherungsordnung, dem Reichsknappschaftsgesetz oder dem Handwerkerversicherungsgesetz versicherungspflichtig ist und seinen Wohnsitz oder gewöhnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat, kann für Zeiten nach Vollendung des 16. Lebensjahres freiwillig Beiträge entrichten. ..
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1a) Absatz 1 gilt für Personen, die nach § 6, § 1229 der Reichsversicherungsordnung, § 31 des Reichsknappschaftsgesetzes versicherungsfrei oder die nach den §§ 7 und 8 sowie den §§ 1230 und 1231 der Reichsversicherungsordnung, § 32 des Reichsknappschaftsgesetzes von der Versicherungspflicht befreit sind nur, wenn sie für sechzig Kalendermonate Beiträge entrichtet haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2a) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der in dieser Vorschrift genannte § 6 AVG bestimmt unter anderem, daß Beamte versicherungsfrei sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den beiden Normenkontrollverfahren liegen folgende Sachverhalte zugrunde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Vorlageverfahren 1 BvL 31/76 Der jetzt 47jährige Kläger des Ausgangsverfahrens ist Rechtsanwalt. Er war von März 1955 bis August 1959 Referendar. Nach der Zweiten Juristischen Staatsprüfung war er etwa drei Jahre angestellter, dann selbständiger Rechtsanwalt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach seinem Ausscheiden aus dem Beamtenverhältnis als Referendar hat ihn sein Dienstherr ab März 1957 mit Beiträgen, die seinen in der Referendarzeit bezogenen Unterhaltszuschüssen entsprachen, in der gesetzlichen Angestelltenversicherung nachversichert. Als angestellter Rechtsanwalt war er aufgrund seines Entgelts in der höchsten Beitragsklasse pflichtversichert. Als er selbständiger Anwalt wurde, führte er die Versicherung freiwillig fort und zahlte zunächst von Juli 1962 bis Dezember 1963 Beiträge in einer niedrigeren als der damals höchsten zulässigen Beitragsklasse. Ab Januar 1964 zahlte er dann freiwillig Beiträge in der jeweils zulässigen höchsten Beitragsklasse.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Inkrafttreten des Rentenreformgesetzes wurde er auf seinen Antrag als selbständig Erwerbstätiger pflichtversichert. Außerdem bewilligte ihm die Bundesversicherungsanstalt antragsgemäß die Nachentrichtung von Beiträgen für die Referendarzeit, soweit diese nicht schon durch die im Zuge der Nachversicherung geleisteten Beiträge des Dienstherrn belegt war.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den darüber hinausgehenden Antrag des Klägers des Ausgangsverfahrens, ihn zur Nachentrichtung von Beiträgen bis zur jeweils geltenden höchsten Beitragsklasse für die schon mit Beiträgen belegte Referendarzeit sowie für den Beginn seiner freiwilligen Versicherung zuzulassen, lehnte die Bundesversicherungsanstalt ab. Eine Aufstockung der in der Vergangenheit geleisteten Beiträge sei nicht zulässig. Dieser Auslegung folgte das Sozialgericht: der Kläger des Ausgangsverfahrens sei aufgrund des Art. 2 § 49a Abs. 1 AnVNG nicht zur Nachentrichtung von Beiträgen für schon mit Beiträgen zur gesetzlichen Rentenversicherung belegte Zeiträume berechtigt. Das in Absatz 2 dieser Vorschrift ausdrücklich ausgesprochene Aufstockungsverbot gelte auch für Absatz 1.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Vorlageverfahren 1 BvL 4/77 Der jetzt 27jährige Kläger ist Beamter einer Landesversicherungsanstalt. Seit Dezember 1968 war er als Angestellter pflichtversichert. Unter Anrechnung einer danach geleisteten 15monatigen Wehrdienstzeit hatte er Ende Juni 1973 insgesamt 56 Monate anrechnungsfähiger Versicherungszeit erfüllt. Im Anschluß an seinen Wehrdienst war der Kläger im Juli 1973 ohne Beruf. Für diesen Monat leistete er nachträglich, nachdem er am 1. August 1973 Beamter geworden war, einen freiwilligen Monatsbeitrag.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 15. Dezember 1975 - kurz vor Ablauf der durch das Rentenreformgesetz bestimmten Frist - beantragte der Kläger, ihn zur Nachentrichtung von Beiträgen für die Monate August bis November 1968 in der geringsten Beitragsklasse von monatlich DM 18,- zuzulassen. Er würde mit einer solchen Nachentrichtung die Mindestwartezeit für den Bezug einer Erwerbsoder Berufsunfähigkeitsrente erfüllt haben. Die Bundesversicherungsanstalt lehnte den Antrag auf Nachentrichtung ab, weil der Kläger im Zeitpunkt der Antragstellung als Beamter zur Nachentrichtung von Beiträgen nicht mehr berechtigt sei. Das angerufene Sozialgericht folgte dieser Auslegung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Sozialgericht ist in beiden Ausgangsfällen der Ansicht, es verstoße gegen den allgemeinen Gleichheitssatz und das Sozialstaatsprinzip, daß den Klägern eine Nachentrichtung von Beiträgen für zurückliegende Zeiten verwehrt sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es hat daher beide Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, im Verfahren 1 BvL 31/76, ob Art. 2 § 49a Abs. 1 AnVNG in der Fassung des Rentenreformgesetzes insoweit verfassungswidrig sei, als für Zeiten, für die schon Pflichtbeiträge oder freiwillige Beiträge entrichtet worden seien, Beiträge im Wege der Aufstockung der schon vorhandenen Beiträge nicht nachentrichtet werden dürften; im Verfahren 1 BvL 4/77, ob es mit dem Grundgesetz, insbesondere mit dem Gleichheitsgrundsatz und dem Sozialstaatsprinzip vereinbar sei, daß Beamte, die das Recht zur freiwilligen Versicherung gemäß § 10 Abs. 1 a AVG nicht hätten, gemäß Art. 2 § 49a Abs. 2 AnVNG Beiträge nicht nachentrichten könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gericht legt dar, daß die Möglichkeit zur Nachentrichtung von Beiträgen für die dazu Berechtigten zwei wesentliche Vorteile biete. Einmal würden nachentrichtete Beiträge zugunsten der Versicherten für zurückliegende Zeiten besser bewertet als laufende Beiträge. Beispielsweise habe ein im Jahre 1970 zeitgerecht entrichteter Beitrag der Klasse 600 den Vervielfältigungswert von 4,5, während ein im selben Jahre in gleicher Höhe für das Jahr 1956 nachentrichteter Beitrag den Wert von 11,90 erziele. Zum anderen habe der zur Nachentrichtung Berechtigte für die zurückliegenden Zeiten auch nicht das Versicherungsrisiko für den schon abgelaufenen Zeitraum getragen. Wenn den Klägern der Ausgangsverfahren derartige wirtschaftliche Vorteile, die anderen Versicherten zukämen, vorenthalten würden, verstoße das gegen den Gleichheitssatz und gegen das Sozialstaatsgebot.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Falle des Rechtsanwalts ergebe sich dabei der Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG aus dem Vergleich Selbständiger, die in der Zeit zwischen 1956 und 1973 freiwillige Beiträge oder Pflichtbeiträge entrichtet hätten, mit den Selbständigen, die in diesem Zeitraum weder Pflicht- noch freiwillige Beiträge entrichtet hätten, sei es, weil sie dazu nicht berechtigt gewesen seien, sei es aber auch, weil sie von ihrer Berechtigung zur freiwilligen Versicherung keinen Gebrauch gemacht hätten. Die erste Gruppe sei der zweiten Gruppe gegenüber benachteiligt, ohne daß es dafür sachliche Gründe gebe. Vor allem sei es nicht sachgerecht, wenn die Gruppe, die ihre Berechtigung zur freiwilligen Versicherung nicht in Anspruch genommen habe, dennoch die Vorteile der Nachentrichtung voll ausnutzen könne, während die Selbständigen, die durch ihre frühere Beitragsleistung ihr Interesse an der Rentenversicherung gezeigt hätten und der Versichertengemeinschaft Beiträge hätten zufließen lassen, das nicht könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Einräumung einer Aufstockungsmöglichkeit für die benachteiligte Personengruppe ständen auch keine grundsätzlichen Bedenken entgegen. Das Rentenreformgesetz habe durch die Einführung des Art. 2 § 54 Abs. 2 AnVNG selbst eine Aufstockung zugelassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für den Beamten sieht das Sozialgericht den Verstoß gegen den Gleichheitssatz und das Sozialstaatsprinzip darin, daß die nach § 6 AVG versicherungsfreien Beamten die "in die Nähe eines Geschenks rückenden Vorteile" einer Nachentrichtung nicht nutzen könnten, obschon dieser Vorteil ohne alle Vorversicherungszeiten all denen eingeräumt werde, die im Geltungsbereich des Grundgesetzes auch nur ihren gewöhnlichen Aufenthalt hätten, also auch Nichtdeutschen, zudem Deutschen im Ausland. Das müsse vor allem für den Ausschluß von Nachentrichtungsmöglichkeiten für die Zeiten gelten, in denen für die späteren Beamten noch keine Versicherungsfreiheit bestanden habe und die im Falle einer Auflösung des Beamtenverhältnisses ohne Pensionsanspruch in der Regel nicht nachversichert würden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu beiden Vorlagen haben der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung namens der Bundesregierung und der 12. Senat des Bundessozialgerichts Stellung genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister ist der Auffassung, die Abgrenzung der zur Nachentrichtung nach dem Rentenreformgesetz Berechtigten verstoße weder gegen Art. 3 Abs. 1 GG noch gegen das Sozialstaatsgebot. Die Vorschrift des Art. 2 § 49a AnVNG sei Teil einer Gesamtregelung des Rentenreformgesetzes. Zielsetzung dieses Gesetzes sei es gewesen, vordem unzureichend gesicherten Personengruppen - wie vornehmlich Hausfrauen und älteren Selbständigen - eine ausreichende Sicherung im System der gesetzlichen Rentenversicherung zu ermöglichen. Um diese Öffnung der Rentenversicherung nicht auf diejenigen zu begrenzen, deren Lebensalter noch den Aufbau einer vollen Alterssicherung zuließe, habe der Gesetzgeber Möglichkeiten geschaffen, für zurückliegende Zeiten Beiträge nachzuentrichten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="38" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei einer solchen Zielsetzung liege kein Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG darin, daß Selbständigen, die - wie der Kläger im Ausgangsverfahren 1 BvL 31/76 - schon Versicherungszeiten belegt hätten, der mit dem Gesetz gebotene Vorteil nicht im gleichen Umfang gewährt worden sei wie anderen Selbständigen. Bei Regelungen von Ansprüchen sei die Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers in der Leistungsverwaltung größer als bei staatlichen Eingriffen. Auch handele es sich bei der Einräumung der Möglichkeit der Nachentrichtung für unbelegte Zeiten um eine bevorzugende Typisierung, bei deren Einführung der Gesetzgeber besonders frei sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="39" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Schließlich entspreche es der allgemeinen Systematik des Rentenrechts, nachträgliche Aufstockungen von Beiträgen nicht zuzulassen. Bei der vom vorlegenden Gericht genannten Vorschrift des An. 2 § 54 Abs. 2 AnVNG handele es sich um keine Ausnahme von diesem Prinzip, sondern um eine nachträglich durch das Gesetz geänderte Bewertung, deren Korrektur nicht dem Einzelnen überlassen sei. Wäre man vom Prinzip des Verbots der Aufstockung überhaupt abgewichen, dann hätte man allen Versicherten die Aufstockung von Beiträgen gestatten müssen. Das aber wäre nicht praktikabel gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="40" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Rahmen der Zielsetzung des Gesetzgebers, soziale Sicherheit für nicht ausreichend abgesicherte Bevölkerungskreise zu schaffen, dürften Beamte - wie der Kläger des Ausgangsverfahrens 1 BvL 4/77 - unberücksichtigt bleiben. Für sie sei bereits eine andere ausreichende Sicherung vorhanden gewesen. Bei einem System, das eine auf lebenslange Dienstleistung ausgehende Versorgungsregelung bezwecke, sei auch eine Regelung nicht willkürlich, die eine Nachentrichtung für Zeiten nicht zulasse, für die bei der nur ausnahmsweise erfolgenden Auflösung eines Beamtenverhältnisses ohne Pensionsanspruch eine Nachversicherung nicht in Betracht komme.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="41" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der 12. Senat des Bundessozialgerichts hat zu der Vorlage 1 BvL 31/76 mitgeteilt, daß er über die Frage, ob Art. 2 § 49a Abs. 1 AnVNG i.d.F. des Rentenreformgesetzes eine Nachentrichtung durch Aufstockung zulasse, noch nicht entschieden habe. Es entspreche aber der ständigen Rechtsprechung mehrerer Senate des Gerichts im Zusammenhang mit ähnlichen Vorschriften, eine nachträgliche Aufstockung bereits entrichteter Beiträge in der gesetzlichen Rentenversicherung nicht zuzulassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="42" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die im Verfahren 1 BvL 4/77 aufgeworfene Frage, ob ein Beamter innerhalb der Frist des Art. 2 § 49a Abs. 3 AnVNG auch dann noch die Nachentrichtung von Beiträgen beantragen könne, wenn er zwischenzeitlich als Beamter nicht mehr zur freiwilligen Versicherung berechtigt sei, habe das Bundessozialgericht dahin entschieden, daß es auf den Zeitpunkt der Antragstellung ankomme. Das entspreche der Auffassung des vorlegenden Gerichts. An dieser Auslegung der Vorschrift werde festgehalten. Wenn der Gesetzgeber damit hinsichtlich der Eröffnung einer Nachentrichtungsmöglichkeit an die allgemeine Regelung anknüpfe, daß Beamte nicht berechtigt seien, freiwillige Beiträge zu entrichten, so habe er sich an den im Sozialversicherungsrecht allgemein herrschenden Grundsatz gehalten, daß Regelungen dort entfallen könnten, wo andere Leistungen einen hinreichenden sozialen Schutz gewährten. Das sei bei Beamten der Fall. Ein Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG sei nicht ersichtlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="43" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Kläger des Ausgangsverfahrens 1 BvL 31/76 ist der Auffassung, der Bundesminister habe nicht dargelegt, daß es für seine Schlechterstellung gegenüber anderen Nachentrichtungsberechtigten sachgerechte Gründe gebe. .Insbesondere sei nicht ersichtlich, daß die Einräumung einer Aufstockungsmöglichkeit zu unüberwindbaren praktischen Schwierigkeiten geführt haben würde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="44" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Soweit das Bundessozialgericht bei vergleichbaren Regelungen ein Aufstockungsverbot angenommen habe, sei die Problematik der entschiedenen Fälle hinsichtlich des Art. 3 Abs. 1 GG möglicherweise anders als hier zu beurteilen gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="45" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Beide Vorlagen sind zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Ansicht des vorlegenden Gerichts, daß die beiden Kläger der Ausgangsverfahren kein Recht auf Nachentrichtung von Beiträgen für zurückliegende Zeiten haben, ist vertretbar. Das genügt für die Zulässigkeit der Vorlagen (vgl. BVerfGE 18,305 [308]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit die Auslegung des Art. 2 § 49a Abs. 1 AnVNG in Frage steht, könnte die Auffassung des Gerichts zwar zweifelhaft erscheinen. Denn im Gegensatz zu Art. 2 § 49a Abs. 2 AnVNG, der die Nachentrichtung ausdrücklich auf Zeiten beschränkt, die noch nicht mit Beiträgen zur gesetzlichen Rentenversicherung belegt sind, ergibt sich aus dem Wortlaut des Absatzes 1 keine derartige Einschränkung. Ein Umkehrschluß mit der Folge, daß pflichtversicherte Selbständige ihre früher geleisteten Beiträge bis zur Höchstgrenze aufstocken könnten, läge daher nicht fern. Sieht man indessen auf den Zusammenhang, in dem diese Vorschrift steht, so überzeugt die Ansicht des vorlegenden Gerichts. Der Gesetzgeber hatte schon vor dem Rentenreformgesetz, wenn er Versicherten die Möglichkeit zur Nachentrichtung von Beiträgen einräumte, die Aufstockung von Beiträgen ausdrücklich ausgeschlossen (Art. 2 § 50b Abs. 1 und § 50c Abs. 1 AnVNG in der Fassung des Agrarsozialen Ergänzungsgesetzes vom 21. Dezember 1970 [BGBl. I S. 1774]). Das gleiche gilt für die in Art. 2 § 44a Abs. 1 und § 44a Abs. 3 AnVNG durch das Rentenreformgesetz eingeführten neuen Vorschriften über Möglichkeiten zur Nachentrichtung. Das entspricht den auch in der Beratung des Rentenreformgesetzes geäußerten Auffassungen (vgl. Abg. Varelmann in der Sitzung des BT-Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 4. September 1972, 6. Wp., 99. Sitzung, StenProt. S. 168; Ministerialrat Theile, a.a.O., S. 169 f.). Wenn diese gesetzgeberische Absicht sodann in Art. 2 § 49a Abs. 1 AnVNG im Gegensatz zu der Regelung in ähnlichen Vorschriften nicht ausdrücklich aufgenommen ist, so erklärt sich das aus der Entstehungsgeschichte des Gesetzes. Die Vorschrift des Art. 2 § 49a Abs. 1 AnVNG ist erst in der zweiten Lesung des Gesetzes zusammen mit zahllosen anderen Änderungen der vom federführenden Ausschuß vorgelegten Fassung vom Bundestag beschlossen worden (vgl. 6. Wp., 197. Sitzung, StenBer. S. 11 660 mit Anlage 4 - Umdruck Nr. 305). Schon in der am nächsten Tag folgenden dritten Lesung wurde das Ergebnis bestätigt (vgl. 6. Wp., 198. Sitzung, StenBer. S. 11 701). In der Zwischenzeit hatte es dem Gesetzgeber, der das Rentenreformgesetz kurz vor der vorzeitigen Beendigung der 6. Wahlperiode" verabschiedete, offenbar an Zeit gefehlt, die in der zweiten Lesung eingeführten Bestimmungen den übrigen Bestimmungen redaktionell anzupassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. In beiden Verfahren ist die Vorlagefrage auch entscheidungserheblich. Wenn die Vorschrift des Art. 2 § 49a Abs. 1 und 2 AnVNG in der vom vorlegenden Gericht für richtig gehaltenen Auslegung verfassungsgemäß ist, dann müßten die Klagen abgewiesen werden. Im anderen Falle könnte das Gericht allerdings den Klagen nicht stattgeben. Indessen würde eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, die einen Gleichheitsverstoß feststellte, die Chance bieten, daß im Gesetzgebungsverfahren eine den Klägern günstige Regelung herbeigeführt würde. Das vorlegende Gericht hätte dann das Verfahren auszusetzen und eine Neuregelung abzuwarten. Das genügt für die Zulässigkeit der Vorlage (vgl. BVerfGE 18, 288 [301 f.]; 22, 349 [359 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Auffassung des vorlegenden Gerichts, der Gesetzgeber habe bei der Ausgestaltung der Vorschriften über die Einräumung von Nachentrichtungsmöglichkeiten in einer dem Gleichheitssatz widersprechenden Weise die schon vor der Rentenreform Versicherten und Beamte benachteiligt, kann nicht gefolgt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Eines der Kernstücke des Rentenreformgesetzes aus dem Jahre 1972 war die Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige, Hausfrauen und weitere Gesellschaftsgruppen. Das Gesetz gibt allen Deutschen, die das 16. Lebensjahr vollendet haben, nicht pflichtversichert sind und auch noch kein Altersruhegeld beziehen, die Möglichkeit, sich freiwillig zu versichern.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit dieser Öffnung der Rentenversicherung war in einer Übergangszeit die Einräumung einer Möglichkeit zur Nachentrichtung von Beiträgen verbunden. Bei den parlamentarischen Beratungen des Gesetzes ist das von vornherein als notwendige flankierende Maßnahme gesehen worden (vgl. Initiativgesetzentwurf der Fraktion der CDU/CSU [Art. 2 § 2 Ziff. 5], BTDrucks. VI/2153; Gesetzentwurf der Bundesregierung zur weiteren Reform der gesetzlichen Rentenversicherung [Art. 2 § 2 Ziff. 11], BTDrucks. VI/2916). Ohne eine solche Nachentrichtungsmöglichkeit wäre für viele Berechtigte der Eintritt in die gesetzliche Rentenversicherung auch nicht sinnvoll gewesen. Sie hätten durch eine Versicherung in die Zukunft keine hinreichende Grundsicherung erwerben können. Insoweit hing der Erfolg der Öffnung der Versicherung auch von der Ausgestaltung der Möglichkeit der Nachentrichtung ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Mit Recht geht das vorlegende Gericht in seinem Vorlagebeschluß davon aus, daß die Möglichkeit, Beiträge für zurückliegende Zeiten zu entrichten, für die Berechtigten besonders günstig ausgestaltet ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings mag es zweifelhaft sein, ob der wirtschaftliche Vorteil für die Berechtigten allein darin lag, daß derjenige, der von der Nachentrichtungsmöglichkeit Gebrauch machte, für die zurückliegende Zeit nicht mehr das Risiko trug, den Versicherungsfall nicht mehr zu erleben. Denn er hatte während dieser Zeit auch nicht die Chance gehabt, Leistungen, wie etwa eine Erwerbs- oder Berufsunfähigkeitsrente, zu beziehen. Vorteilhaft ist jedoch für den Berechtigten, daß bei der Berechnung der Rente nach Art. 2 § 49a Abs. 3 Satz 5 in Verbindung mit § 50 Abs. 1 Satz 3 und Abs. 2 AnVNG Beiträge, die für zurückliegende Zeiten geleistet wurden, besser bewertet werden als laufend von ihm geleistete, nominell gleich hohe Beiträge; das gilt trotz der Erhöhung des Beitragssatzes auf 18 % auch für die Vergangenheit. Schon bei den parlamentarischen Beratungen des Rentenreformgesetzes ist gesehen worden, daß die Nachentrichtung eine wirtschaftlich erhebliche Begünstigung bedeuten kann. So hat der Abgeordnete Schellenberg darauf hingewiesen (vgl. 6. Wp., 139. Sitzung, StenBer. S. 8 050), daß "Beiträge, die im Jahre 1971 gezahlt werden, aber für das Jahr 1956 gelten, zu einem Leistungsanspruch führen, der das Dreifache dessen beträgt, das jemand durch einen Beitrag, den er 1971 für 1971 zahlt, erreichen kann". Das bestätigen auch spätere Berechnungen (vgl. dazu: Schriftenreihe der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte, Nr. 45 - Rentenreform 1972/73 zu Art. 2 § 49a AnVNG, S. 105; Waldmann, Deutsche Rentenversicherung 1971, S. 83 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Indessen könnten trotz solcher Berechnungen keine verallgemeinernden Feststellungen darüber getroffen werden, wie vorteilhaft die Möglichkeit der Nachentrichtung für den Einzelnen war. Das hängt von den jeweiligen Umständen ab. So konnten Pflichtversicherte innerhalb des grundsätzlich für die Nachentrichtung eröffneten Zeitraumes zwischen dem 1. Januar 1956 und dem 31. Dezember 1973 überhaupt nur für die Zeiten Beiträge nachentrichten, in denen sie selber oder ihr Ehegatte selbständig tätig waren. Grundsätzlich konnte auch niemand für Zeiten vor Vollendung des 16. Lebensjahres Beiträge nachentrichten. Vor allem aber kam die Nachentrichtung nur Personen mit ausreichenden finanziellen Mitteln zugute. Sofern nämlich Berechtigte die ihnen über längere Zeiträume gegebenen Nachentrichtungsmöglichkeiten in der höchsten Beitragsklasse voll ausnutzen wollten, bedurften sie dafür oft beträchtlicher finanzieller Mittel. Allein dadurch sind viele in der Nutzung der ihnen gegebenen Möglichkeiten beschränkt gewesen. Sofern diese wirtschaftlichen Hindernisse der Nachentrichtung nicht entgegenstanden, konnten sich Personen, die herkömmlich - vor Öffnung der gesetzlichen Rentenversicherung - nicht unter den Schutz der gesetzlichen Rentenversicherung fielen, mit nicht unerheblichem Kapitaleinsatz eine nur mit dem allgemeinen Risiko einer Versicherung behaftete günstige Alterssicherung aufbauen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der Personenkreis, der von den wirtschaftlich in der Regel vorteilhaften Nachentrichtungsmöglichkeiten Gebrauch machen konnte, war danach aus rechtlichen und aus tatsächlichen Gründen begrenzt. In den beiden Ausgangsverfahren geht es ausschließlich um Personen, denen die Nachentrichtung aus rechtlichen Gründen ganz oder zeitweise verwehrt war: Dem Kläger des Ausgangsverfahrens 1 BvL 31/76 deswegen, weil er einige Zeiten, für die ihm sonst eine Nachentrichtung hätte gestattet werden müssen, schon mit Beiträgen unter der höchsten Beitragsklasse belegt hatte; dem Kläger des Ausgangsverfahrens 1 BvL 4/77, weil Beamte, sofern sie nicht schon 60 Kalendermonate Beiträge gezahlt hatten, von jeder Möglichkeit der Nachentrichtung ausgeschlossen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Prüfungsmaßstab für die Frage, ob dieser rechtliche Ausschluß, im Verhältnis zu den anderen Gruppen eingeräumten Nachentrichtungsmöglichkeiten, der Verfassung entspricht, ist Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Vergleicht man - wie das vorlegende Gericht im Vorlagebeschluß 1 BvL 31/76 - die Möglichkeiten der Nachentrichtung für Berechtigte, die durch die Rentenreform erstmals das Recht erhielten, der Versicherung beizutreten, mit der Regelung für diejenigen, die schon vordem - als Pflichtmitglieder oder freiwillig - Mitglieder der gesetzlichen Versicherung waren, so liegt ein Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG fern.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings wurde die Gruppe, der die Möglichkeit zum Beitritt eröffnet wurde, dadurch begünstigt, daß sie bis zur höchsten jeweils geltenden Beitragsklasse Beiträge nachentrichten durfte. Wer vordem der gesetzlichen Versicherung schon angehörte und Beiträge unterhalb dieser Höchstgrenze entrichtet hatte, durfte diese Beiträge nicht aufstocken.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das ist zwar eine unterschiedliche Regelung, aber die beiden Gruppen unterscheiden sich auch in einer angesichts der Zielsetzung des Rentenreformgesetzes erheblichen Weise voneinander. Die durch die Nachentrichtungsmöglichkeit bevorzugte Gruppe konnte früher der Sozialversicherung nicht angehören. Sie hatte daher vordem keine Möglichkeit gehabt, auch nur eine Grundsicherung zu erwerben. Die andere Gruppe aber hatte, jedenfalls soweit ihr jetzt die Aufstockung entrichteter Beiträge versagt wurde, schon eine Grundsicherung aufgebaut, wenn sie auch nicht die nach dem System der Rentenversicherung höchstmögliche persönliche Bemessungsgrundlage erworben hatte. Das beruhte bei freiwillig Versicherten auf eigener früherer Entschließung; bei Pflichtversicherten waren die Beiträge ohnehin entgeltabhängig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn der Gesetzgeber die rechtlichen Möglichkeiten für eine Gruppe, der er einerseits eine Grundsicherung verschaffen will, die er andererseits auch zum Beitritt in die Rentenversicherung veranlassen möchte, anders ausgestaltet als die Versicherungsverhältnisse einer grundsätzlich schon gesicherten Gruppe, dann ist es selbst dann verfassungsrechtlich unbedenklich, wenn dadurch eine andere Versicherungsmöglichkeit entsteht als sie Pflichtversicherte hatten oder freiwillig Versicherte nutzten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gesetzgeber ist zwar nach Art. 3 Abs. 1 GG gehalten, wesentlich Gleiches nicht willkürlich ungleich zu regeln, aber ihm kommt in der Frage, welche Lebenssachverhalte er als gleich oder ungleich ansehen will, ein weiter Spielraum zu. Er hat zu entscheiden, welche Sachverhaltselemente so wichtig sind, daß ihre Verschiedenheit eine Ungleichbehandlung rechtfertigt (vgl. BVerfGE 9, 334 [337]; 29, 148 [153 f.]). Diesen Gestaltungsspielraum hat der Gesetzgeber nicht überschritten, wenn er für nicht mit Beiträgen belegte Zeiten die Nachentrichtung zuließ, die Korrektur von Beitragszeiten aber versagte.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch kann niemand allein daraus, daß einer Gruppe aus besonderem Anlaß besondere Vergünstigungen zugestanden werden, für sich ein verfassungsrechtliches Gebot herleiten, genau dieselben Vorteile in Anspruch nehmen zu dürfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings mag es sein, daß der Gesetzgeber sein Ziel der Einbeziehung bisher noch nicht Versicherungsberechtigter in die Sozialversicherung auch anders sinnvoll hätte erreichen können. Möglicherweise hätte man daran denken können, nur die Nachentrichtung durchschnittlicher Beitragssätze zu gestatten oder bei Jüngeren, die auch ohne Nachentrichtung noch eine sinnvolle Alterssicherung hätten erreichen können, eine gegenüber Älteren zeitlich eingeschränktere Nachentrichtungsmöglichkeit vorzusehen. Indessen handelt es sich insoweit um Möglichkeiten, über die der Gesetzgeber in seiner weiten Gestaltungsfreiheit zu entscheiden hat. Es ist nicht Sache des Bundesverfassungsgerichts zu prüfen, ob er mit dem Rentenreformgesetz die gerechteste und zweckmäßigste Lösung getroffen hat (vgl. BVerfGE 17, 319 [330]; 38, 154 [166] m.w.N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die gesetzliche Regelung, die die Aufstockung geleisteter Beiträge für schon belegte Zeiten ausschließt, verstößt auch insoweit nicht gegen Art. 3 Abs. 1 GG, als man die durch sie benachteiligte Gruppe der schon vor dem Rentenreformgesetz Versicherten mit dem Personenkreis vergleicht, der schon vor 1972 zur freiwilligen Versicherung berechtigt war, aber von dieser Möglichkeit keinen Gebrauch gemacht hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings ergeben sich bei einem solchen Vergleich eher Zweifel, ob die verschiedene Behandlung dieser Gruppen noch der gebotenen, am Gerechtigkeitsgedanken orientierten Betrachtungsweise (vgl. BVerfGE a.a.O.) entspricht. Es erscheint verständlich, daß freiwillig Versicherte, die ihre niedrigen Beiträge nicht aufstocken dürfen, es als ungerecht empfinden, daß nach dem Rentenreformgesetz Personen in wirtschaftlich vorteilhafter Weise die Beitragslücken auffüllen dürfen, obwohl ihnen das auch schon vordem - allerdings nur fristgerecht - möglich gewesen wäre. Das gilt verstärkt aus der Sicht von Pflichtversicherten. Sofern sie nicht ein entsprechend hohes Arbeitsentgelt bezogen, waren sie während der Zeit ihrer Pflichtmitgliedschaft nicht berechtigt, Beiträge in der höchsten Beitragsklasse zu entrichten. Auch bedeutet die Möglichkeit der Höherversicherung für sie keinen Ausgleich; denn die zur Höherversicherung entrichteten Beiträge nehmen - anders als die nachentrichteten Beiträge - nicht an der Rentendynamisierung teil.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Indessen ist der Gleichheitssatz erst verletzt, wenn sich ein vernünftiger, sich aus der Natur der Sache ergebender oder sonstwie sachlich einleuchtender Grund für eine gesetzliche Differenzierung nicht finden läßt, wenn also die Bestimmung als willkürlich bezeichnet werden muß (BVerfGE 1, 14 [52] und st. Rspr.). Eine Willkür des Gesetzgebers in diesem Sinne kann aber nicht festgestellt werden, wenn man auf die sozialpolitische Zielsetzung des Rentenreformgesetzes sieht. Der Gesetzgeber des Jahres 1972 wollte zu einem Zeitpunkt, in dem er das für finanziell verantwortbar hielt, die Rentenversicherung für einen möglichst großen Personenkreis öffnen. Der Anreiz, die Mitgliedschaft zu erwerben, mußte dementsprechend möglichst hoch sein. Unter diesem Gesichtspunkt war die Einräumung der Nachentrichtungsmöglichkeit für alle nicht Versicherten, gleich ob sie schon vorher eine Beitrittsmöglichkeit gehabt hatten oder diese erst durch das Rentenreformgesetz erwarben, sachgerecht. Auch für den Personenkreis, der schon vordem sich freiwillig der Versicherung anschließen durfte, war es damals von erheblicher Bedeutung, ob ihm eine wirtschaftlich vorteilhafte Möglichkeit zur Nachentrichtung von Beiträgen geboten wurde. Insofern machte es auch keinen Unterschied, aus welchen Motiven der mögliche Eintritt vorher unterblieben war.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob es allerdings angesichts der Ungleichbehandlung schon Versicherter unter diesen Gesichtspunkten verfassungsrechtlich hinnehmbar wäre, wenn der Gesetzgeber den schon vor der Rentenreform zur freiwilligen Versicherung Berechtigten auf unbegrenzte Dauer das Recht eingeräumt hätte, den Beitritt zu vollziehen und je nach Willen und finanzieller Möglichkeit noch durch Nachentrichtung die Vorteile der Rentenversicherung in besonderem Maße wahrzunehmen, mag zweifelhaft sein. Gegenstand der Vorlage ist jedoch eine Übergangsvorschrift. Der Gesetzgeber hat die Nachentrichtungsmöglichkeit nur innerhalb einer verhältnismäßig kurzen Frist eröffnet. Zwar ist der Gesetzgeber grundsätzlich auch bei Übergangsregelungen an den allgemeinen Geichheitssatz gebunden. Doch bedarf er gerade bei einschneidenden Neuregelungen mit langfristigen zeitlichen Auswirkungen - wie bei der Öffnung der Rentenversicherung - eines angemessenen gesetzgeberischen Spielraums zur Überleitung des alten in den neuen Rechtszustand. Die notwendige Anpassung verursacht besondere, aber vorübergehende Schwierigkeiten. Hierbei müssen auch gewisse Unstimmigkeiten, die bei Dauerregelungen nicht hinnehmbar wären, in Kauf genommen werden (vgl. hierzu auch BVerfGE 44, 283).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im vorliegenden Fall kommt hinzu, daß eine Regelung, die für Versicherte die Nachentrichtung im Wege der Aufstockung einmal geleisteter Beiträge zugelassen haben würde, andere Ungleichheiten im System der gesetzlichen Rentenversicherung ausgelöst und damit wiederum Bedenken wegen der Verletzung des allgemeinen Gleichheitssatzes hätte begründen können. Die Möglichkeit, die zur gesetzlichen Rentenversicherung entrichteten Beiträge nachträglich aufzustocken, ist nämlich dem System der gesetzlichen Rentenversicherung grundsätzlich fremd. Sofern die Gesetze dies nicht ausdrücklich gestatten, ist vom Bundessozialgericht in ständiger Rechtsprechung ein Aufstockungsverbot angenommen worden (vgl. BSGE 35, 178; BSG SozR Nr. 10 zu Art. 2 § 52 ArVNG; SozR Nr. 3 zu § 1407 RVO; DAngVers. 1968, S. 67). Auch im Gesetz selbst finden sich ausdrückliche Verbote der Aufstockung (Art. 2 § 50b Abs. 1 und § 50c Abs. 1 AnVNG in der Fassung des Agrarsozialen Ergänzungsgesetzes vom 21. Dezember 1970 [BGBl. I S. 1774] und in Art. 2 § 44a Abs. 1, § 44a Abs. 3 AnVNG in der Fassung des Gesetzes durch das Rentenreformgesetz). Abgesehen von dem besonderen Fall des § 1304a Abs. 6 RVO gibt es von diesem durchgehenden Prinzip, das eine nachträgliche Manipulation der Rentenhöhe durch den Versicherten ausschließen soll, soweit ersichtlich auch keine Ausnahme. Jedenfalls bildet der vom vorlegenden Gericht genannte Artikel 2 § 54 AnVNG keine solche Ausnahme. Er betrifft nicht die Aufstockung, sondern eine generelle und damit jeder Manipulation durch den Einzelnen entzogene Höherbewertung von Sachbezügen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Bei der Regelung, die Beamte nach ihrer Ernennung sowohl von der freiwilligen Versicherung als auch grundsätzlich von der Nachentrichtung von Beiträgen ausschließt, hat der Gesetzgeber ohne Verstoß gegen den allgemeinen Gleichheitssatz ungleiche Lebenssachverhalte ungleich geregelt. Beamte sind grundsätzlich im Rahmen ihres Beamtenverhältnisses für ihr Alter gesichert. Einer zusätzlichen Sicherung bedarf es von Verfassungs wegen nicht. Das gilt auch für den atypischen Fall, daß ein Beamtenverhältnis ohne Pensionsanspruch aufgelöst wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Ansicht des vorlegenden Gerichts, ein Gleichheitsverstoß zum Nachteil des Beamten könnte darin liegen, daß ihm Vorteile, die "in der Nähe eines Geschenks" lägen, nicht zugestanden werden, obschon sie anderen Personenkreisen zukommen, ist unhaltbar. Der Beamte wird typischen Mitgliedern der Solidargemeinschaft, den Pflichtversicherten, gleichgestellt. Bei beiden Gruppen bedurfte es keiner Nachentrichtungsmöglichkeit, weil der Gesetzgeber davon ausging, daß sie hinreichend für ihr Alter gesichert wären.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gewisse Bedenken, ob die gesetzliche Regelung sich im Rahmen des Art. 3 Abs. 1 GG hält, könnten allenfalls bestehen, weil der Gesetzgeber durch Art. 2 § 49a Abs. 2 AnVNG in Verbindung mit § 10 Abs: l und 1 a AVG in der Fassung des Rentenreformgesetzes Beamten, die schon über 60 Kalendermonate Beiträge bezahlt hatten, nicht nur den Zugang zur freiwilligen Versicherung beließ, sondern ihnen zusätzlich die Möglichkeit zur Nachentrichtung von Beiträgen eröffnete. Auch sie bedurften schwerlich des besonderen Schutzes. Indessen knüpft diese Bestimmung an die allgemeine sozialrechtliche Regelung an, nach der Versicherte, nachdem sie 60 Kalendermonate Beiträge geleistet haben, bereits eine Anwartschaft auf Leistung erworben haben. Es ist jedenfalls nicht evident unsachlich, wenn diese Gruppe hinsichtlich der Nachentrichtung von Beiträgen günstiger als andere Beamte gestellt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="26" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Haager	Dr. Böhmer Dr. Simon	Dr. Faller	Dr. Hesse Dr. Katzenstein	Dr. Niemeyer
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



