<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats gemäß § 24 BVerfGG vom 14. Februar 1994 - 2 BvH 2/93 - in dem Verfahren über den Antrag festzustellen, daß die Wahl der Mitglieder des Untersuchungsausschusses zur Personalüberprüfung durch die Staatsregierung des Sächsischen Landtages in seiner 67. Sitzung am 23. April 1993 insoweit gegen Artikel 38 Absatz 1 Satz 2 GG und Artikel 39 Absatz 3 Verfassung des Freistaates Sachsen verstößt, als kein Vertreter der Fraktion Linke Liste/PDS als ordentliches Mitglied in den Untersuchungsausschuß gewählt und die Wahl des Abgeordneten Klaus Bartl auf Vorschlag der Fraktion Linke Liste/PDS als Mitglied des Untersuchungsausschusses abgelehnt worden ist und Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung, Antragsteller: 1. Fraktion Linke Liste/PDS im Sächsischen Landtag, vertreten durch den Vorsitzenden der Fraktion, den Abgeordneten Klaus Bartl, Holländische Straße, Dresden, 2. Fraktionsvorsitzender und Abgeordneter im Sächsischen Landtag Klaus Bartl, ebenda - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Klaus Dammann und Partner, Cremon 11, Hamburg -, Antragsgegner: 1. Sächsischer Landtag, vertreten durch den Präsidenten, Holländische Straße, Dresden, 2. Präsident des Sächsischen Landtages, ebenda.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag wird verworfen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Damit erledigt sich der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Organstreit betrifft die Wahl der Mitglieder eines Untersuchungsausschusses durch den Sächsischen Landtag.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. In seiner 65. Sitzung setzte der Sächsische Landtag auf Antrag der SPD-Fraktion einen Untersuchungsausschuß "Personalüberprüfung durch die Staatsregierung" ein. Der Untersuchungsausschuß hat das Ziel, exemplarisch im Bereich der Staatsministerien des Inneren und für Kultus und der diesen Ministerien zugehörigen Behörden und Einrichtungen zu untersuchen, in welchen Bereichen, unter welchen Umständen und nach welchen Kriterien die Staatsregierung Personen wegen persönlicher Nichteignung aufgrund politischer Belastung (vgl. Einigungsvertrag Anlage I, Kap. XIX, Sachgebiet A. Abschn. III, Ziff. 1, Abs. 4, Nr. 1, 2. Alternative) oder zum Beispiel wegen Verstoßes gegen die Menschlichkeit oder Tätigkeit für das Ministerium für Staatssicherheit/Amt für Nationale Sicherheit (vgl. Abs. 5 a.a.O.) gekündigt hat und in welchen Bereichen, unter welchen Umständen und nach welchen Kriterien eine Weiterbeschäftigung erfolgte, obwohl eine solche Kündigung möglich gewesen wäre (vgl. LTDrucks. 1/3053).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für die bevorstehende Wahl der Ausschußmitglieder benannte die Antragstellerin zu 1) mit Schreiben an den Präsidenten des Sächsischen Landtages vom 31. März 1993 den Antragsteller zu 2) als ordentliches Ausschußmitglied und zwei weitere Mitglieder als Stellvertreter.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In seiner 67. Sitzung am 23. April 1993 führte der Sächsische Landtag die Wahl der Mitglieder des Untersuchungsausschusses in geheimer Abstimmung durch. Der Antragsteller zu 2) wurde bei einem Stimmergebnis von 28 Ja-, 88 Nein-Stimmen und 12 Enthaltungen nicht gewählt. Die beiden von der Antragstellerin zu 1) vorgeschlagenen Stellvertreter wurden als stellvertretende Mitglieder in den Untersuchungsausschuß gewählt (vgl. Sächsischer Landtag, Anlage zum Plenarprotokoll 1/67, S. 4732).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Die Antragsteller wenden sich mit ihrem am 7. Mai 1993 eingegangenen Antrag gegen die Ablehnung des Landtages, den Antragsteller zu 2) als ordentliches Mitglied in den Untersuchungsausschuß zu wählen. Sie seien dadurch in ihren Rechten aus Art. 38 Abs. 1 Satz 2 GG und Art. 39 Abs. 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen vom 27. Mai 1992 (GVBl. S. 243 - im folgenden: SächsV) verletzt. Gemäß Art. 54 Abs. 6 SächsV in Verbindung mit § 4 Abs. 2 Satz 2 UAusschG müsse jede Fraktion mindestens durch ein Mitglied vertreten sein. Den Fraktionen stehe von Verfassungs wegen das Recht zu, eigenverantwortlich aus ihren Reihen die in den Ausschuß zu entsendenden Abgeordneten zu bestimmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragsteller beantragen außerdem, im Wege der einstweiligen Anordnung die Konstituierung des Untersuchungsausschusses einstweilen auszusetzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die Antragsgegner hatten Gelegenheit, zum Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung Stellung zu nehmen. Sie halten den Antrag, soweit er sich gegen den Antragsgegner zu 2) richtet, für unzulässig. Jedenfalls ergebe die im Verfahren nach § 32 BVerfGG vorzunehmende Folgenabwägung, daß eine einstweilige Anordnung nicht ergehen dürfe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Inzwischen ist der Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen errichtet; die Mitglieder sind gewählt und vereidigt. Die Antragsteller haben mit Schreiben vom 3. September 1993 beantragt, das beim Bundesverfassungsgericht anhängige Verfahren an den Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen abzugeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag im Hauptsacheverfahren ist unzulässig geworden. Seit Errichtung des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen ist ein anderer Rechtsweg im Sinne von Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG gegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der Verfassungsgerichtshof entscheidet gemäß Art. 81 Abs. 1 Nr. 1 Sachs V, §§ 17 ff. Sachs VerfGHG über die Auslegung der Verfassung aus Anlaß von Streitigkeiten über den Umfang der Rechte und Pflichten eines obersten Staatsorgans oder anderer Beteiligter, die durch die Verfassung oder in der Geschäftsordnung des Landtages oder der Staatsregierung mit eigener Zuständigkeit ausgestattet sind. Die Antragsteller wären in diesem Verfahren parteifähig. Sie sind mit eigenen Zuständigkeiten ausgestattet, die Antragstellerin zu 1) als Fraktion in Art. 52 Abs. 2 SächsV sowie unter anderem in §§ 8 und 9 der Geschäftsordnung des Landtages vom 10. Juli 1992, der Antragsteller zu 2) als Landtagsabgeordneter unter anderem in Art. 39 Abs. 3 SächsV. Sie können deshalb gemäß Art. 81 Abs. 1 Nr. 1 SächsV i.V.m. § 17 SächsVerfGHG Antragsteller in einem Organstreitverfahren sein. Sie waren auch nicht gehindert, den Antrag innerhalb der Sechsmonatsfrist des § 18 Abs. 3 SächsVerfGHG zu stellen. Durch Berichterstatter-Schreiben vom 9. Juli 1993 wurden sie vorsorglich auf den anderweitigen Rechtsweg hingewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Zuständigkeit des Bundesverfassungsgerichts läßt sich nicht mit dem prozeßrechtlichen Grundsatz fortwährender Zuständigkeit des einmal angerufenen Gerichts (perpetuatio fori; vgl. § 17 Abs. 1 Satz 1 GVG, § 261 Abs. 3 Nr. 2 ZPO) begründen, denn dieser Grundsatz ist im Verhältnis des Bundesverfassungsgerichts zu den Landesverfassungsgerichten nicht anzuwenden (vgl. BVerfGE 6, 376 [383]; 64, 301 [317]). Es widerspräche dem Verfassungsrang des föderativen Prinzips, wenn unter Berufung auf den genannten Grundsatz das nach der Landesverfassung geschaffene und von ihr grundsätzlich zur autoritativen Auslegung der Landesverfassung berufene Verfassungsgericht von der Entscheidung eines seiner Zuständigkeit unterliegenden Falles ausgeschlossen würde.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Eine Verweisung des Rechtsstreits an den zuständigen Verfassungsgerichtshof ist wegen Fehlens entsprechender gesetzlicher Bestimmungen und wegen des besonders gearteten Verhältnisses zwischen den beiden Gerichtsbarkeiten nicht statthaft (vgl. BVerfGE 6, 376 [383]; 64,301 [318]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Mahrenholz	Böckenförde Klein Graßhof	Kruis Kirchhof Winter	Sommer
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



