<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Aus dem Schutzgebot des Art. 6 Abs. 4 GG folgt nicht, daß es verfassungswidrig war, wenn der Gesetzgeber bei der generellen Verlängerung der Rahmenfrist die vordem geltende Berücksichtigung der Mutterschutzzeit bei der Berechnung der Anwartschaftszeit für den Bezug von Arbeitslosengeld fortfallen ließ.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 10. Februar 1982 - 1 BvL 116/78 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 104 des Arbeitsförderungsgesetzes (AFG) in der Fassung des Gesetzes zur Verbesserung der Haushaltsstruktur im Geltungsbereich des Arbeitsförderungs- und des Bundesversorgungsgesetzes (HStruktG-AFG) vom 18. Dezember 1975 (BGBl. I S. 3113) - Vorlagebeschluß des Sozialgerichts Frankfurt/Main vom 27. Oktober 1978 (S-15/Ar-466/77) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 104 Absatz 1 Satz 2 des Arbeitsförderungsgesetzes in der Fassung des Gesetzes zur Verbesserung der Haushaltsstruktur im Geltungsbereich des Arbeitsförderungs- und des Bundesversorgungsgesetzes (HStruktG-AFG) vom 18. Dezember 1975 (Bundesgesetzbl. I S. 3113) war mit dem Grundgesetz vereinbar, soweit die nach § 3 Absatz 2 und § 6 Absatz 1 Satz 1 des Mutterschutzgesetzes in seiner Fassung vom 18. April 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 315) einmalig in Anspruch genommene Mutterschutzzeit bei der Berechnung des Zeitraums der die Beitragspflicht begründenden Beschäftigung unberücksichtigt blieb.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand des Verfahrens ist die Frage, ob es verfassungswidrig war, daß das Arbeitsförderungsgesetz bis zu seiner Novellierung im Jahre 1979 bei der Berechnung der Anwartschaftszeiten für den Bezug von Arbeitslosengeld Zeiten des gesetzlichen Mutterschutzes, in denen die Mutter in keinem die Beitragspflicht begründenden Beschäftigungsverhältnis stand, unberücksichtigt ließ.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In den §§ 100 ff. des Arbeitsförderungsgesetzes (AFG) vom 25. Juni 1969 (BGBl. I S. 582) - zuletzt geändert durch das Gesetz zur Konsolidierung der Arbeitsförderung (Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetz - AFKG) vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1497) - sind die Voraussetzungen für die Bewilligung des Arbeitslosengeldes geregelt. Das Gesetz bestimmt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 100 Abs. 1 Anspruch auf Arbeitslosengeld hat, wer arbeitslos ist, der Arbeitsvermittlung zur Verfügung steht, die Anwartschaftszeit erfüllt, sich beim Arbeitsamt arbeitslos gemeldet und Arbeitslosengeld beantragt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Begriff der Anwartschaftszeit ist in § 104 AFG umschrieben, der für den hier in Betracht kommenden Zeitpunkt in der Fassung des Gesetzes zur Verbesserung der Haushaltsstruktur im Geltungsbereich des Arbeitsförderungs- und des Bundesversorgungsgesetzes (HStruktG-AFG) vom 18. Dezember 1975 (BGBl. I S. 3113) - AFG a. F. - folgenden Wortlaut hatte:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 104 (1) Die Anwartschaftszeit hat erfüllt, wer in der Rahmenfrist sechsundzwanzig Wochen oder sechs Monate in einer die Beitragspflicht begründenden Beschäftigung (§ 168) gestanden hat. Zeiten, für die kein Arbeitsentgelt gezahlt wird, unterbrechen eine die Beitragspflicht begründende Beschäftigung nur dann, wenn sie jeweils drei Wochen überschreiten. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Die Rahmenfrist beträgt drei Jahre; .. .
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die 1945 geborene Klägerin des Ausgangsverfahrens war vom 20. August 1973 bis 31. Juli 1974 als Sozialpädagogin an einer Sonderschule angestellt. Seit dem Wintersemester 1973/74 studierte sie daneben Sonder- und Heilpädagogik. Vom 14. April 1974 bis 7. Juli 1974 unterbrach sie ihre Beschäftigung, weil sie die ihr zustehende Mutterschutzzeit in Anspruch nahm. Im Mai 1974 wurde ihr Sohn geboren, danach endete ihr Angestelltenverhältnis im gegenseitigen Einvernehmen. Am 12. November 1976 bestand die Klägerin die Erste Staatsprüfung, am 25. November meldete sie sich arbeitslos und stellte den Antrag, ihr Arbeitslosengeld zu bewilligen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Arbeitsamt lehnte die Bewilligung von Arbeitslosengeld ab, weil die Klägerin innerhalb der dreijährigen Rahmenfrist nur 165 Kalendertage in einer die Beitragspflicht begründenden Beschäftigung gestanden habe. Voraussetzung sei eine Beschäftigung von 26 Wochen oder sechs Monaten. Die Zeit des Mutterschutzes könne bei der Berechnung der Anwartschaftszeit nicht berücksichtigt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf die dagegen gerichtete Klage setzte das Sozialgericht den Rechtsstreit aus und legte dem Bundesverfassungsgericht die Frage vor, ob § 104 des Arbeitsförderungsgesetzes in der Fassung des Haushaltsstrukturgesetzes 1975 mit Artikel 6 GG vereinbar sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach der zur Prüfung gestellten Vorschrift könne der Klägerin die Zeit des Mutterschutzes auf die Anwartschaftszeit für die Bewilligung des Arbeitslosengeldes nicht angerechnet werden. Weil die §§ 3 und 6 des Mutterschutzgesetzes (MuSchG) eine Beschäftigung der werdenden Mutter ausschlössen, könne der Anspruch auf Arbeitslosengeld allein wegen der durch die Mutterschaft bedingten Unterbrechung einer versicherungspflichtigen Beschäftigung entfallen. Dies widerspreche dem Schutzgebot des Art. 6 Abs. 4 GG. Dabei sei die Benachteiligung der Mutter um so weniger verständlich, als nach § 104 Abs. 1 Satz 2 AFG eine Unterbrechung der versicherungspflichtigen Beschäftigung aus anderen Gründen bis zu drei Wochen bei der Berechnung der Anwartschaftszeit unberücksichtigt bleibe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Vorlage haben namens der Bundesregierung der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, das Bundessozialgericht und die Klägerin des Ausgangsverfahrens Stellung genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister hält die Vorschrift, die inzwischen allein aus sozialpolitischen Erwägungen durch das Gesetz zur Einführung eines Mutterschaftsurlaubs vom 25. Juni 1979 (BGBl. I S. 797) geändert sei, für verfassungsgemäß.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Regelung sei ein Kompromiß zwischen dem Interesse an einem möglichst weitgehenden Schutz des Arbeitnehmers im Falle seiner Arbeitslosigkeit und dem Interesse der Solidargemeinschaft an der Begrenzung ihres Versicherungsrisikos. Die Mindestbeschäftigungszeit von 26 Wochen gewährleiste, daß nur Versicherte Arbeitslosengeld erhielten, die durch längere Beitragsleistung nachgewiesen hätten, daß sie zu dem Kreis gehörten, den die Arbeitslosenversicherung schützen wolle. Die Rahmenfrist von drei Jahren begrenze das Risiko des Versicherungsträgers. Andererseits sei die Rahmenfrist so bemessen, daß selbst längere Unterbrechungen der Arbeitszeit keine nachteiligen Auswirkungen auf den Versicherungsanspruch hätten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Hinblick auf die Verlängerung der Rahmenfrist von zwei auf drei Jahre sei die im Regierungsentwurf eines Arbeitsförderungsgesetzes vorgesehene Privilegierung der Mutterschaftszeit wieder gestrichen worden. Diese Verlängerung habe gerade die Mütter begünstigt, die wegen ihrer Mutterschaft ihr Beschäftigungsverhältnis für einen längeren Zeitraum unterbrochen hätten. Einer während der Rahmenfrist schwangeren Frau bleibe neben der in der Regel vierzehnwöchigen gesetzlichen Mutterschutzzeit noch ein Zeitraum von 140 Wochen, in dem sie die Voraussetzungen für den Bezug von Arbeitslosengeld erfüllen könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wenn die Klägerin des Ausgangsverfahrens keinen Anspruch auf Arbeitslosengeld habe, so liege das daran, daß sie nach Beendigung der Mutterschutzzeit keine neue Arbeit habe aufnehmen wollen und sich daher auch erst nach Ablauf von mehr als zweieinviertel Jahren arbeitslos gemeldet habe. Der Fall zeige, daß die Mutterschutzzeiten nur dann die Bewilligung des Arbeitslosengeldes ausschlössen, wenn weitere Unterbrechungen der Beschäftigungszeiten dazukämen. Eine Regelung mit dieser Folge verstoße nicht gegen Art. 6 Abs. 4 GG; diese Norm verpflichte den Gesetzgeber nicht, alle nur denkbaren gesetzlichen Regelungen zum Schutze von Müttern zu treffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Norm verletze auch nicht den allgemeinen Gleichheitssatz. Die Bestimmung des § 104 Abs. 1 Satz 2 AFG, nach der eine dreiwöchige Unterbrechung der Beschäftigung der Erfüllung der Anwartschaftszeit nicht entgegenstehe, solle bei Arbeitgebern und Arbeitsämtern den Verwaltungsaufwand vermeiden, der entstehe, wenn so kurze Unterbrechungszeiten berücksichtigt werden müßten. Bei anderen Zeiten, die, ohne Beschäftigungszeiten zu sein, nach § 107 AFG a. F. auf die Anwartschaftszeit für den Bezug des Arbeitslosengeldes angerechnet würden, handele es sich um Sachverhalte, die mit der Mutterschutzzeit nicht vergleichbar seien. Insbesondere gelte das für die in § 107 Nr. 1 und 6 AFG a. F. genannten Zeiten des Wehrdienstes, des Ersatzdienstes und der Strafhaft. In diesen Fällen würden Beiträge an die Bundesanstalt für Arbeit gezahlt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der 7. Senat des Bundessozialgerichts hat in seiner Stellungnahme mitgeteilt, daß ein vergleichbarer Fall noch nicht entschieden worden sei. Art. 6 Abs. 4 GG, der Prüfmaßstab für die vorgelegte Norm sei, enthalte einen bindenden Auftrag an den Gesetzgeber. Bei der Ausführung dieses Auftrags gebühre ihm jedoch ein angemessener Gestaltungsspielraum. Der Senat neige dazu, in Fällen wie dem vorliegenden keinen Verstoß gegen Art. 6 Abs. 4 GG anzunehmen. Die Benachteiligung der Klägerin hinsichtlich der Erfüllung der Anwartschaftszeit für den Bezug von Arbeitslosengeld sei eine mittelbare Folge des Beschäftigungsverbots für werdende Mütter. Im Bereich der gesetzlichen Krankenversicherung habe das Bundessozialgericht (BSGE 12, 190 [193]) zwar entschieden, es entspreche dem Schutzcharakter des Mutterschutzgesetzes, daß Versicherungsschutz für Zeiten der Beschäftigungsverbote fortbestehe. Das könne aber bei der Arbeitslosenversicherung anders beurteilt werden, weil die dreijährige Rahmenfrist, innerhalb derer die Voraussetzungen für den Bezug des Arbeitslosengeldes erfüllt werden könnten, weit über die Dauer des Beschäftigungsverbots hinausgehe. Schwieriger sei die verfassungsrechtliche Beurteilung allerdings in den Fällen, in denen eine Mutter während der Rahmenfrist bei mehrfachen Beschäftigungsverboten keiner beitragspflichtigen Beschäftigung habe nachgehen können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die zur Prüfung gestellte Norm sei mit Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar. Ihr Inhalt lasse sich unter dem Gesichtspunkt des Versicherungsprinzips rechtfertigen, weil während der Mutterschutzzeit keine Beiträge geleistet würden. Aus demselben Grund bestünden auch keine Bedenken dagegen, daß nach § 107 AFG andere beschäftigungslose Zeiten bei der Anwartschaftszeit berücksichtigt würden, in denen Beiträge an die Bundesanstalt für Arbeit gezahlt seien. Schließlich verletze es auch nicht den allgemeinen Gleichheitssatz, wenn unter dem Gesichtspunkt der Verwaltungspraktikabilität Unterbrechungen eines Beschäftigungsverhältnisses bis zu drei Wochen in die Anwartschaftszeit eingerechnet würden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Klägerin teilt die Auffassung des vorlegenden Gerichts. Der Gesetzgeber habe mit seiner Regelung des § 104 AFG a. F. nicht die Verfassungsnorm des Art. 6 Abs. 4 GG unterlaufen dürfen. Die Benachteiligung der Mutter werde auch nicht durch eine Verlängerung der Rahmenfrist ausgeschlossen. Auch könne sich der Gesetzgeber nicht auf Gründe der Kostenersparnis oder der Verwaltungsvereinfachung berufen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig, soweit sie auch Fälle einbezieht, in denen eine Mutter während der dreijährigen Rahmenfrist des § 104 Abs. 3 AFG a. F. mehrfach Mutterschutz in Anspruch nehmen könnte. Darauf kommt es für das Ausgangsverfahren nicht an, da der Klägerin nur einmal eine Mutterschutzzeit zustand.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im übrigen bedarf die Vorlagefrage der Beschränkung auf § 104 Abs. 1 Satz 2 AFG a. F., denn die verfassungsrechtlichen Bedenken des vorlegenden Gerichts beziehen sich ersichtlich nur auf die Gültigkeit dieses Teils der Gesamtregelung des § 104 AFG a. F.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zur Prüfung gestellte Norm war im hier maßgeblichen Zeitraum mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Prüfmaßstab ist vornehmlich Art. 6 Abs. 4 GG, der den bindenden Auftrag an den Gesetzgeber enthält, jeder Mutter Schutz und Fürsorge der Gemeinschaft angedeihen zu lassen (vgl. BVerfGE 32, 273 [277]; 52, 357 [365]; 55, 154 [156]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Schutzgebot aus Art. 6 Abs. 4 GG hat - auch - das Ziel und die Tendenz, den Gesetzgeber zu verpflichten, wirtschaftliche Belastungen der Mütter, die im Zusammenhang mit ihrer Schwangerschaft und Mutterschaft stehen, auszugleichen. Insoweit schützt Art. 6 Abs. 4 GG die Mutter in vergleichbarer Weise wie Art. 6 Abs. 1 GG die Ehe und Familie (vgl. BVerfGE 13, 331 [347]; 28, 104 [113]; 40, 121 [132]). Das gilt auch für das Gebiet der Sozialversicherung (vgl. BVerfGE 48, 346 [366]; 55, 114 [127]). Indessen bedeutet das nicht, daß der Gesetzgeber gehalten wäre, jede mit der Mutterschaft zusammenhängende wirtschaftliche Belastung auszugleichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Einen Teil seines Auftrags hat der Gesetzgeber durch das Mutterschutzgesetz vom 24. Januar 1952 (BGBl. I S. 69) erfüllt (vgl. BVerfGE 37, 121 [125 f.]). Dieser Schutz der Mütter ist durch das Gesetz zur Einführung eines Mutterschaftsurlaubs vom 25. Juni 1979 (BGBl. I S. 797) erheblich verstärkt worden; das Gesetz hat die zur Prüfung gestellte Norm so geändert, daß die verfassungsrechtlichen Bedenken des vorlegenden Gerichts jedenfalls für die Zukunft ausgeräumt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Bis zum Inkrafttreten der beanstandeten Fassung des § 104 Abs. 1 Satz 2 AFG a. F. berücksichtigten die Regelungen über die Voraussetzungen für den Bezug des Arbeitslosengeldes die Besonderheiten von Arbeitsverhältnissen solcher Mütter, die Mutterschutzzeiten in Anspruch nahmen. Mit § 95 Abs. 2 Nr. 5 des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung - AVAVG - vom 16. Juli 1927 (RGBl. I S. 187) war für Frauen, die durch Schwangerschaft oder Wochenbett an einer Fortsetzung ihrer Versicherungspflichten Beschäftigung verhindert waren, eine die Rahmenfrist ausweitende Regelung (Erweiterungszeit) eingeführt worden. Auch bei der grundlegenden Umgestaltung der Rechtslage durch Gesetz vom 23. Dezember 1956 (BGBl. I S. 1018) wurde der Situation der Mutter Rechnung getragen: Zeiten, für die sie aus Gründen des Mutterschutzes nicht zur Arbeitslosenversicherung beitragspflichtig gewesen war, konnten einen Anspruch auf Arbeitslosengeld begründen (vgl. BSGE 16, 210 [212]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn diese Begünstigung der Mutter durch § 104 AFG in der Fassung des Arbeitsförderungsgesetzes vom 25. Juni 1969 (BGBl. I S. 582) beseitigt wurde, so lag der Grund dafür ersichtlich nicht darin, daß der Gesetzgeber den Schutz der Mutter im Bereich der Arbeitslosenversicherung verkürzen wollte. Die Regierungsvorlage zum Arbeitsförderungsgesetz hatte unter ausdrücklichem Hinweis auf Art. 6 GG vorgesehen, daß die Zeiten, in denen Mütter Sonderunterstützungen nach § 11 MuSchG oder Wochengeld nach § 13 MuSchG beziehen, den versicherten entgeltlichen Arbeitszeiten gleichgestellt werden sollten (vgl. BRDrucks. 484/67, Begründung zu § 95, Entwurf S. 80). Dieser Vorschlag wurde nur deswegen nicht Gesetz, weil der federführende Bundestagsausschuß für Arbeit, dessen Vorschlägen Bundestag und Bundesrat gefolgt sind, die Voraussetzungen für eine Inanspruchnahme von Arbeitslosengeld insgesamt dadurch erheblich erweiterte, daß er die Rahmenfrist, innerhalb derer die Anwartschaftszeiten für den Anspruch liegen mußten, von zwei auf drei Jahre verlängerte. Im Hinblick auf diese generelle Regelung, die Mütter über das bisherige Maß hinaus nicht unerheblich besserstellte, meinte der Ausschuß, auf die im Regierungsentwurf vorgesehene "besondere Privilegierung" der Mutterschaftszeit verzichten zu können (vgl. BTDrucks. V/4110, Erläuterung zu § 95 Abs. 1, Entwurf).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Regelung, die bis zum Gesetz zur Einführung eines Mutterschaftsurlaubs vom 25. Juni 1979 (BGBl. I S. 797) Bestand hatte, war bei Berücksichtigung der Umstände, unter denen sie Gesetz wurde, mit Art. 6 Abs. 4 GG noch vereinbar. Die Regelung, die die Rahmenfrist als Voraussetzung für den Bezug von Arbeitslosengeld von zwei auf drei Jahre erweiterte, begünstigte vor allem Versicherte, deren Arbeitsverhältnisse besonders oft unterbrochen worden waren. Das ist vor allem bei häufiger Erkrankten, bei Personen, die nur schwer eine Arbeit finden, aber auch bei Müttern der Fall, die über die ihnen zukommende Mutterschutzzeit hinaus ihre Berufstätigkeit für einige Zeit unterbrechen. Wenn der Gesetzgeber bei Einführung solcher generellen Verbesserungen, die gerade auch Müttern zugute kamen, deren vordem bestehende besondere Begünstigungen zunächst fortfallen ließ und erst später wiederhergestellt hat, blieb er damit noch im Rahmen seiner Gestaltungsfreiheit.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zur Prüfung gestellte Regelung war auch mit Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. § 104 Abs. 1 AFG a. F. hatte zur Folge, daß Mütter gegenüber anderen gegen Arbeitslosigkeit Versicherten ungünstiger gestellt waren. Zwar ließ die - im maßgeblichen Zeitpunkt geltende - Rahmenfrist von drei Jahren auch Müttern, die in diesem Zeitraum eine Mutterschutzzeit von 14 Wochen in Anspruch genommen hatten, noch erhebliche Möglichkeiten, anderweit die Anwartschaft für das Arbeitslosengeld mit sechs Monaten entgeltlicher Beschäftigung zu erreichen. Indessen war es ihnen, verglichen mit Versicherten, bei denen diese 14 Wochen nicht durch die Mutterschutzzeit als Möglichkeit zur entgeltlichen Beschäftigung ausfielen, erschwert, die Voraussetzungen für den Bezug des Arbeitslosengeldes zu erfüllen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese unterschiedliche Behandlung hat ihren Grund darin, daß Mütter während der Mutterschutzzeit kein Arbeitsentgelt beziehen und daher für sie auch keine Beiträge an die Arbeitslosenversicherung abgeführt werden. Das Bundesverfassungsgericht hat in seinen Entscheidungen zwar wiederholt ausgeführt, daß es im Bereich der Arbeitslosenversicherung nicht geboten sei, das Arbeitslosengeld in voller Äquivalenz zu den Beiträgen festzusetzen (vgl. BVerfGE 51, 115 [124]; 53, 313 [328]). Daraus kann aber nicht geschlossen werden, daß der Gedanke der Beitragsäquivalenz ungeeignet sei, um eine Regelung, die in der Arbeitslosenversicherung Leistungen nach Maßgabe der Beiträge zumißt, zu rechtfertigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings mag zweifelhaft sein, ob dies auf Dauer hätte gelten können. Für den Zeitraum, für den sie galt, erscheint die Regelung noch hinnehmbar, weil die erst im Jahre 1969 erfolgte Ausweitung der Rahmenfrist des § 104 Abs. 3 AFG - wie ausgeführt - auch den Müttern erhebliche Verbesserungen in ihren Möglichkeiten, die Voraussetzungen für den Bezug von Arbeitslosengeld zu erfüllen, gebracht hatte. Ob und gegebenenfalls zu welchem Zeitpunkt der Gesetzgeber gehalten gewesen wäre, die Benachteiligung der Mütter, bei denen die Mutterschutzfrist die Erfüllung der Anwartschaftszeit hinderte, zu beseitigen, kann offenbleiben, denn auf jeden Fall sind alle Bedenken mit der Neufassung des § 104 Abs. 3 durch das Gesetz zur Einführung des Mutterschaftsurlaubs in einer auch Art. 3 Abs. 1 GG entsprechenden Weise ausgeräumt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Es verstößt auch nicht gegen den allgemeinen Gleichheitssatz, daß nach § 104 Abs. 1 Satz 2 AFG eine Zeit von drei Wochen, in welcher der Versicherte nicht entgeltlich gearbeitet hat, bei der Berechnung der Beschäftigungszeit berücksichtigt, während die Mutterschutzzeit von 14 Wochen unberücksichtigt bleibt. Die mit Art. 1 § 1 Nr. 24 HStrukt-AFG eingeführte Regelung, daß eine Zeit von drei Wochen, für die kein Arbeitsentgelt gezahlt wird, die Anwartschaftszeit nicht berühre, ist aus Gründen der Verwaltungspraktikabilität eingeführt worden. Die Bestimmung soll den Arbeitsaufwand bei Arbeitgebern, die nach früherem Recht jede kleine Unterbrechung angeben mußten, und das Verfahren bei den Arbeitsämtern vereinfachen (BRDrucks. 575/75, S. 52). Zwar können Gesichtspunkte der Verwaltungspraktikabilität nur in engen Grenzen alle Ungleichheiten im Bereich sozialer Leistungen rechtfertigen (vgl. BVerfGE 40, 65 [82]; 42, 176 [188]). Indessen ist es angesichts der Notwendigkeit, schnell über die Bewilligung von Arbeitslosengeld zu entscheiden, sachgerecht, wenn der Gesetzgeber eine verhältnismäßig geringe Zeit von drei Wochen anders berücksichtigt als länger andauernde Unterbrechungen versicherungspflichtiger Beschäftigungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Schließlich ist es auch mit Art. 3 Abs. 1 GG zu vereinbaren, wenn der Gesetzgeber in § 107 AFG a. F. Regelungen darüber getroffen hat, daß bestimmte, nicht entgeltliche Beschäftigungszeiten - anders als die Mutterschutzzeiten - als Voraussetzung für den Bezug von Arbeitslosengeld anerkannt werden. Vergleichbar sind insoweit allenfalls die Regelungen des § 107 Nr. 1, 5 und 6 AFG a. F. Durch Nr. 1 dieser Vorschrift wird die Zeit auf die Anwartschaft angerechnet, in der der Arbeitslose Wehr- oder Ersatzdienst geleistet hat, gemäß Nr. 6 gilt dasselbe für die Zeit, in der der Arbeitslose als Gefangener beitragspflichtig zur Arbeitslosenversicherung war. Beide Fälle unterscheiden sich von den Zeiten des Mutterschutzes dadurch, daß der Bundesanstalt für Arbeit für diese Zeiten Beiträge zufließen. Daraus folgt, daß auch insoweit - wie schon unter C II 1 ausgeführt - das Prinzip der Beitragsäquivalenz die unterschiedliche Regelung rechtfertigt. Das ist allerdings anders hinsichtlich der in Nr. 5 geregelten Fälle, in denen auch Zeiten, in denen ein Arbeitsloser wegen der Teilnahme an einer Maßnahme der beruflichen Fortbildung oder Umschulung Unterhaltsgeld bezogen hat, den Zeiten entgeltlicher Beschäftigung gleichgestellt werden. Diese Regelung erscheint zwar insoweit verständlich, als in solchen Fällen eine Beitragspflicht schwerlich sinnvoll sein könnte, weil sie Beitragsleistungen der Bundesanstalt für Arbeit an sich selbst vorsehen müßte. Wenn sie mit der zur Prüfung gestellten Regelung verglichen wird, ist ein Verstoß gegen den allgemeinen Gleichheitssatz nicht erkennbar, weil niemand allein daraus, daß einer Gruppe aus besonderem Anlaß besondere Vergünstigungen zugestanden worden sind, für sich ein verfassungsrechtliches Gebot herleiten kann, genau dieselben Vorteile in Anspruch zu nehmen (vgl. BVerfGE 49, 192 [208]; 50, 177 [191]; 52, 264 [273]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Böhmer Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="78">
   1 S. 76 f.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



