<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    Gegen Beschlüsse des Ausschusses nach § 93 a BVerfGG gibt es keine Verfassungsbeschwerde.
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Entscheidung des Zweiten Senats vom 6. April 1965 durch den nach § 93 a Abs. 2 BVerfGG berufenen Ausschuß - 2 BvR 141/65 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Bruno K... gegen den Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 28. Januar 1965 - 2 BvR 680/64.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird nicht zur Entscheidung angenommen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen einen Beschluß, durch den ein gemäß § 93 a Abs. 2 BVerfGG berufener Ausschuß die gegen den Beschluß des Bundesarbeitsgerichts vom 15. Oktober 1964 - 2 AZA 18/64 - gerichtete Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers nicht zur Entscheidung angenommen hat. Der Beschwerdeführer rügt die Verletzung von Art. 3 Abs. 1, Art. 101 Abs. 1 Satz 2, Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist unzulässig.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Rahmen seiner Kompetenz zur Ablehnung der Annahme einer Verfassungsbeschwerde ist der nach § 93 a Abs. 2 BVerfGG gebildete Ausschuß - ebenso wie die bisher nach § 91 a BVerfGG gebildeten Ausschüsse (vgl. dazu BVerfGE 7, 241 [243]) - das Bundesverfassungsgericht (BVerfGE 18, 37 [38]). Gegen seine Entscheidung gibt es keinen Rechtsbehelf an den Senat des Bundesverfassungsgerichts. Eine andere Auslegung findet im Gesetz keine Stütze und würde dem Zweck des § 93 a BVerfGG widersprechen, der eindeutig dahin geht, das Bundesverfassungsgericht zu entlasten.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 93 a BVerfGG ist nicht verfassungswidrig und verstößt insbesondere nicht gegen Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG. Zu der dort getroffenen Regelung war der Gesetzgeber befugt, da das Grundgesetz - von Art. 94 Abs. 1 Satz 1 abgesehen - keine Bestimmung über die Organisation des Bundesverfassungsgerichts enthält, insbesondere nicht über die Spruchkörper, durch die es entscheidet, und ebenfalls nicht über die Zahl der zur Mitwirkung an einer Entscheidung berufenen Richter; durch Art. 94 Abs. 2 GG ist vielmehr die Regelung der Verfassung und des Verfahrens des Bundesverfassungsgerichts einem Bundesgesetz vorbehalten worden, das seinerseits auch erst die Verfassungsbeschwerde eingeführt hat. Der Gesetzgeber konnte daher - ebenso wie zuvor schon in § 91 a BVerfGG - durch einfaches Gesetz bestimmen, daß ein Ausschuß des zuständigen Senats über eine Verfassungsbeschwerde entscheidet, wenn die dafür vom Gesetzgeber bestimmten Voraussetzungen vorliegen (vgl. dazu des Näheren BVerfGE 7, 241 [242 f.]).
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>


