<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Verfassungsmäßigkeit des § 426 Abs. 2 Satz 1 der Abgabenordnung.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 12. Januar 1971 gemäß § 24B VerfGG - 2 BvL 18/70 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 426 Abs. 2 Satz 1 Abgabenordnung in der Fassung des Art. 1 Nr. 1 des Gesetzes zur Änderung strafrechtlicher Vorschriften der Reichsabgabenordnung und anderer Gesetze vom 10. August 1967 (BGBl. I S. 877) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Kaiserslautern vom 21. Oktober 1970 - 17 Js 43/70 (3) 14/70 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 426 Absatz 2 Satz 1 Abgabenordnung in der Fassung des Artikel 1 Nr. 1 des Gesetzes zur Änderung strafrechtlicher Vorschriften der Reichsabgabenordnung und anderer Gesetze vom 10. August 1967 (Bundesgesetzbl. I S. 877) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach § 426 Abs. 1 Satz 1 Abgabenordnung (AO) in der Fassung des Art. 1 Nr. 1 des Gesetzes zur Änderung strafrechtlicher Vorschriften der Reichsabgabenordnung und anderer Gesetze vom 10. August 1967 (BGBl. I S. 877) ist für die Ahndung von Steuervergehen dasjenige Amtsgericht örtlich zuständig, in dessen Bezirk das Landgericht seinen Sitz hat. Nach § 426 Abs. 2 Satz 1 AO kann die Landesregierung durch Rechtsverordnung die Zuständigkeit abweichend von § 426 Abs. 1 Satz 1 AO regeln, soweit dies mit Rücksicht auf die Wirtschafts- oder Verkehrsverhältnisse, den Aufbau der Verwaltungsbehörden oder andere örtliche Bedürfnisse zweckmäßig erscheint. Von dieser Ermächtigung hat die Landesregierung des Landes Rheinland-Pfalz in der Landesverordnung über die Zuständigkeit der Amtsgerichte in Strafverfahren wegen Steuervergehen vom 18. Dezember 1967 (GVBl. S. 334) Gebrauch gemacht. Nach § .1 Nr. 1 der Verordnung vom 18. Dezember 1967 ist das Amtsgericht Kaiserslautern in Strafverfahren wegen Steuervergehen örtlich zuständig für den Bezirk der Landgerichte Kaiserslautern und Zweibrücken.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Staatsanwaltsschaft bei dem Landgericht Kaiserslautern hat im Herbst 1970 beim Amtsgericht Kaiserslautern beantragt, gegen sechs Beschuldigte das Hauptverfahren vor dem Schöffengericht wegen Steuerhinterziehung und anderer Delikte zu eröffnen. Die Anklage beruht auf Ermittlungen der Zollfahndungsstelle Koblenz, Zweigstelle Kaiserslautern. Den Angeschuldigten B ... und W... werden Steuerhinterziehung durch bestimmungswidrige Verwendung von Truppenzollgut in Tateinheit mit Diebstahl (§ 392 AO, § 242 StGB), den Angeschuldigten N... und E... Steuerhehlerei in Tateinheit mit Sachhehlerei -(§ 398 AO, § 259 StGB), den Angeschuldigten B ... und N... Beihilfe zur Steuerhinterziehung (§ 392 AO, § 49 StGB) zur Last gelegt. Die Straftaten sollen zum Teil gemeinschaftlich begangen sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zwei der Angeschuldigten haben ihren Wohnsitz im Bezirk des Landgerichts Zweibrücken, einer im Bezirk des Landgerichts Kaiserslautern und drei im saarländischen Landgerichtsbezirk Saarbrücken. Auch die Tatorte liegen unterschiedlich in den genannten Gerichtsbezirken.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Mit Beschluß vom 21. Oktober 1970 hat das Amtsgericht Kaiserslautern das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob § 426 Abs. 2 AO mit Art. 80 GG vereinbar ist. Es begründet die Vorlage wie folgt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Von der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts hänge es ab, ob das Amtsgericht Kaiserslautern örtlich zuständig sei. Die auf § 426 Abs. 2 AO gestützte Verordnung vom 18. Dezember 1967 sei unwirksam, weil die in § 426 Abs. 2 AO enthaltene Ermächtigung in Zweck und Ausmaß nicht bestimmt genug sei. Es sei unklar, was unter "Wirtschaftsverhältnisse" und "Aufbau der Verwaltungsbehörden" zu verstehen sei. Das Merkmal "andere örtliche Bedürfnisse" sei derart unbestimmt, daß unter diesem Gesichtspunkt die Zuständigkeit der Gerichte jederzeit willkürlich geändert werden könne. Insbesondere lasse aber § 426 Abs. 2 AO nicht erkennen, ob die Ermächtigung auf Regelungen innerhalb eines Landgerichtsbezirks begrenzt sei oder ob die Landesregierung entgegen § 58 GVG und der in Literatur und Rechtsprechung herrschenden Meinung auch in die Landgerichtsbezirke eingreifen dürfe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 426 Abs. 2 Satz 1 AO ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die der Vorlage zugrunde liegende Auffassung, § 426 Abs. 2 Satz 1 AO sei mit dem Grundgesetz nicht vereinbar, ist offensichtlich unbegründet. Über die Vorlage kann daher nach § 24 BVerfGG entschieden werden (BVerfGE 9, 334 [336]; 18, 302 [304]). Dabei kann im summarischen Verfahren dahingestellt bleiben, ob die Vorlage den Erfordernissen des § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG genügt (vgl. BVerfGE 6, 7 [11 f.]; 13, 132 [150 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlagefrage ist auf § 426 Abs. 2 Satz 1 AO als die allein entscheidungserhebliche Norm zu beschränken.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. a) § 426 Abs. 2 Satz 1 AO ermächtigt die Landesregierungen durch Rechtsverordnung, in Steuerstrafsachen durch Zusammenfassung mehrerer bestehender Bezirke einen neuen Amtsgerichtsbezirk zu bilden. Art. 97 Abs. 2 Satz 3 GG steht dem nicht entgegen (vgl. BVerfGE 24, 155 [166]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Der Bund ist auf Grund seiner Zuständigkeit zur Regelung der Materie "Gerichtsverfassung" (Art. 74 Nr. 1 GG) befugt, die Landesregierungen durch Bundesgesetz zur Errichtung gemeinsamer Amtsgerichte in Steuerstrafsachen im Einzelfall zu ermächtigen. Die Ausführungen des Senats in seinem Beschluß vom 1. Oktober 1968 zur Verfassungsmäßigkeit des § 58 Abs. 1 GVG und des § 33 Abs. 4 JGG gelten auch hier (BVerfGE 24, 155 [166 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) § 426 Abs. 2 Satz 1 AO genügt den Anforderungen, die Art. 80 Abs. 1 GG stellt. Die den Landesregierungen als Adressaten erteilte Ermächtigung ist nach Inhalt, Zweck und Ausmaß hinreichend bestimmt (BVerfGE 8, 274 [312]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) Die örtliche Zuständigkeit der Strafgerichte im ersten Rechtszug richtet sich allgemein nach den §§ 7 ff. StPO. Im Hinblick hierauf gibt § 426 Abs. 2 Satz 1 AO die Möglichkeit, einem Amtsgericht für mehrere Amtsgerichtsbezirke Steuerstrafsachen zur Entscheidung zuzuweisen. Der Inhalt der Ermächtigung ist damit hinreichend bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Auch das Ausmaß der Ermächtigung ist bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Ermächtigung bezieht sich auf Strafsachen, in denen nach den allgemeinen Vorschriften eine sachliche Zuständigkeit des Amtsgerichts besteht (§ 426 Abs. 1 Satz 1 AO, § 24 GVG). Sie betrifft nur Strafsachen wegen Steuervergehen (§ 420 AO). Der Begriff des Steuervergehens ist bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das vorlegende Gericht begründet die von ihm angenommene Verfassungswidrigkeit insbesondere damit, es sei nicht erkennbar, ob § 426 Abs. 2 AO auf Regelungen innerhalb eines Landgerichtsbezirks begrenzt sei oder ob die Landesregierung entgegen § 58 GVG auch in die Landgerichtsbezirke eingreifen dürfe. Solche Zweifel an dem Ausmaß der Ermächtigung sind ersichtlich nicht begründet. Das Bundesverfassungsgericht hat diese auch zu § 58 Abs. 1 GVG erörterte Frage bereits in seinem Beschluß vom 1. Oktober 1968 dahin entschieden, daß sich die Zusammenfassung auf mehrere Amtsgerichtsbezirke eines Landes erstrecken könne (BVerfGE 24, 155 [168]). Für die Auslegung des § 426 Abs. 2 Satz 1 AO ergeben sich keine anderen Gesichtspunkte. § 426 Abs. 1 Satz 1 AO konzentriert die örtliche Zuständigkeit in Steuerstrafsachen kraft Gesetzes auf das Amtsgericht am Sitz des Landgerichts. § 426 Abs. 2 Satz 1 AO ermöglicht den Landesregierungen, eine andere Konzentration vorzusehen. Nach seinem Wortlaut enthält § 426 Abs. 2 Satz 1 AO keinen Vorbehalt, daß diese von § 426 Abs. 1 Satz 1 AO abweichende Zusammenfassung mehrerer Amtsgerichtsbezirke an die vorhandenen Landgerichtsbezirke gebunden sei. Auch Sinn und Zweck der Vorschrift fordern eine solche restriktive Auslegung nicht. Die Entstehungsgeschichte bestätigt diese Auffassung (vgl. Schriftlicher Bericht des Berichterstatters des Finanzausschusses des Deutschen Bundestages BTDrucks. V/1941 zu § 326 AO).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    cc) Auch der Zweck der Ermächtigung ist hinreichend bestimmt. Die Änderung der gesetzlich vorgesehenen Konzentration muß "mit Rücksicht auf die Wirtschafts- und Verkehrsverhältnisse, den Aufbau der Verwaltungsbehörden oder andere örtliche Bedürfnisse zweckmäßig" erscheinen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Wirtschaftsverhältnisse entwickeln sich unabhängig von überkommenen Landgerichtsbezirken. Gerade an Wirtschaftsverhältnisse knüpfen aber vielfach Steuertatbestände an, so daß sich in wirtschaftlichen Ballungszentren auch die Steuerkriminalität zu häufen pflegt. Die im Steuerstrafverfahren beteiligten Verwaltungsbehörden brauchen sich nicht am Sitze eines Landgerichts zu befinden oder die Zuständigkeit dieser Behörden mag sich mit dem Landgerichtsbezirk nicht decken. In diesem Fall wird das Ziel der Zusammenfassung nach § 426 Abs. 1 Satz 1 AO verfehlt. Um es dennoch zu erreichen, ermächtigt § 426 Abs. 2 Satz 1 AO die Landesregierungen, die örtliche Zuständigkeit der amtsgerichtlichen Strafrechtspflege in Steuerstrafsachen abweichend zu bestimmen. Das "Programm" der Ermächtigung ist daher die Anpassung der in § 426 Abs. 1 Satz 1 AO gesetzlich vorgesehenen Konzentration örtlicher Zuständigkeiten an die von dem vorgestellten Regelfall abweichenden Verhältnisse. Dieses Programm ist in § 426 Abs. 2 Satz 1 AO hinreichend verdeutlicht. Die vom vorlegenden Gericht als zu weit gefaßt beanstandete Umschreibung "andere örtliche Bedürfnisse" ist im Einklang mit den übrigen in § 426 Abs. 2 Satz 1 AO genannten Zweckgesichtspunkten auszulegen und ist deshalb hinreichend bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Leibholz	Geller Dr. v, Schlabrendorff Dr. Rupp Dr. Geiger Dr. Rinck Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



