<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 5. Oktober 1960 - 2 BvR 536/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Architekten Reinhold Stoevesandt aus Wolfenbüttel gegen verschiedene Bestimmungen des Niedersächsischen Gemeinde- und Kreiswahlgesetzes (Niedersächsisches Kommunalwahlgesetz - NKWG) vom 23. Mai 1960 (GVBl. S. 35) in der Fassung des Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Niedersächsischen Kommunalwahlgesetzes vom 27. August 1960 (GVBl. S. 229) und § 26 Abs. 4 Ziff. 1 der Niedersächsischen Gemeinde- und Kreiswahlordnung (Niedersächsische Kommunalwahlordnung - NKWO) vom 24. Mai 1960 (GVBl. S. 43) in der Fassung der Verordnung zur Änderung und Ergänzung der Niedersächsischen Kommunalwahlordnung vom 1. September 1960 (GVBl. S. 233).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Einstweilige Anordnung:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Bestimmung des 23. Oktober 1960 zum Wahltag der allgemeinen Neuwahlen für alle Gemeinden und Landkreise des Landes Niedersachsen durch die Verordnung über den Wahltag und die Wahlzeit der Gemeinde- und Kreiswahlen 1960 vom 27. Juni 1960 (Niedersächsisches GVBl. S. 99) wird aufgehoben. Ein neuer Wahltag darf erst nach der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über die Verfassungsbeschwerde bestimmt werden.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer will sich bei den auf den 23. Oktober 1960 anberaumten Kommunalwahlen als Kandidat der Kreisgemeinschaft Wolfenbüttel der Unabhängigen Wählergemeinschaft (UWG) um einen Sitz im Rat der Stadt Wolfenbüttel und im Kreistag des Landkreises Wolfenbüttel bewerben. Er fühlt sich dabei durch verschiedene Bestimmungen des Niedersächsischen Gemeinde- und Kreiswahlgesetzes (Niedersächsisches Kommunalwahlgesetz - NKWG) vom 23. Mai 1960 (GVBl. S. 35) in der Fassung des Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Niedersächsischen Kommunalwahlgesetzes vom 27. August 1960 (GVBl. S. 229) und § 26 Abs. 4 Ziff. 1 der Niedersächsischen Gemeinde- und Kreiswahlordnung (Niedersächsische Kommunalwahlordnung-NKWO) vom 24. Mai 1960 (GVBl. S. 43) in der Fassung der Verordnung zur Änderung und Ergänzung der Niedersächsischen Kommunalwahlordnung vom 1. September 1960 (GVBl. S. 233) in seinem passiven Wahlrecht gegenüber den Kandidaten der politischen Parteien, die am Tage der Bestimmung des Wahltages im Niedersächsischen Landtag oder im Bundestag durch im Lande Niedersachsen gewählte Abgeordnete vertreten waren, benachteiligt. Der Beschwerdeführer hat deshalb mit Schriftsatz vom 15. September 1960, bei Gericht eingegangen am 19. September 1960, Verfassungsbeschwerde erhoben mit dem Antrage, §§ 19 Abs. 9 und 11 (ohne den letzten Satz), 23 Abs. 1 Satz 3 und 4, 26 Abs. 3 NKWG sowie § 26 Abs. 4 Ziff. 1 NKWO wegen Verletzung der Art. 2, 3, 21 und 28 GG für nichtig zu erklären, und ferner den Antrag gestellt, in Anbetracht der Verfassungswidrigkeit dieser Bestimmungen die für den 23. Oktober 1960 vorgesehenen Kommunalwahlen im Wege einer einstweiligen Anordnung zu verschieben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 32 Abs. 1 BVerfGG kann das Bundesverfassungsgericht im Streitfall einen Zustand durch einstweilige Anordnung vorläufig regeln, wenn dies zur Abwehr schwerer Nachteile, zur Verhinderung drohender Gewalt oder aus einem anderen wichtigen Grund zum gemeinen Wohl dringend geboten ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch im Zusammenhang mit einer Verfassungsbeschwerde ist ein Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung zulässig (BVerfGE 1, 74 [75 f.]; 3, 34 [36]; 3, 41 [43]; 4, 110 [112f.]; Beschluß vom 10. Mai 1960 - 2 BvQ 1/60 ).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht ist zur Entscheidung der mit der Verfassungsbeschwerde aufgeworfenen Frage berufen. Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig. Sie ist darüber hinaus möglicherweise auch begründet. Jedoch bedarf die Frage näherer Prüfung, ob es unter dem Aspekt der Ernsthaftigkeit des Wahlvorschlages mit dem Gleichheitssatz vereinbar ist, daß in einem Kommunalwahlgesetz eine im Bundes- oder Landesparlament vertretene politische Partei gegenüber anderen Parteien und freien Wählervereinigungen, die bereits in der zu wählenden kommunalen Vertretungskörperschaft Sitz und Stimme haben, dadurch bevorzugt wird, daß nur sie von dem sonst erforderlichen Unterschriftenquorum für die Einreichung von Wahlvorschlägen befreit und bei der Zuteilung von Listennummern privilegiert wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Über die Gültigkeit der vom Beschwerdeführer angegriffenen gesetzlichen Vorschriften kann in diesem Verfahren nicht entschieden werden, da in dem Verfahren über den Erlaß einer einstweiligen Anordnung nicht die Entscheidung in der Hauptsache vorweggenommen werden darf. Auch müssen nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts wegen der weittragenden Folgen, die eine einstweilige Anordnung im Verfassungsleben auslöst, an das Vorliegen der Voraussetzungen des § 32 Abs. 1 BVerfGG strenge Maßstäbe gelegt werden (BVerfGE 6, 1 [3]). Demgemäß sind die Folgen abzuwägen, die eintreten würden, wenn eine einstweilige Anordnung nicht ergeht, die angegriffenen Vorschriften in dem späteren Verfahren jedoch für nichtig erklärt werden, gegen die Nachteile, die entstehen würden, wenn die Vorschriften vorläufig außer Anwendung gesetzt werden würden (BVerfGE 6, 1 [4]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im vorliegenden Falle hat das Bundesverfassungsgericht die Voraussetzungen für den Erlaß einer einstweiligen Anordnung bejaht. Die Tatsache, daß die Rechtsgrundlagen des Niedersächsischen Kommunalwahlgesetzes vom Beschwerdeführer mit gewichtigen Gründen in Zweifel gezogen worden sind, hat eine beachtliche Rechtsunsicherheit über die Gültigkeit der angegriffenen Gesetzesbestimmungen und der auf ihnen beruhenden Wahlen zur Folge. Diese Rechtsunsicherheit kann zwar erst durch die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts in der Hauptsache behoben werden. Eine solche beachtliche Rechtsunsicherheit kann das Bundesverfassungsgericht aber zum Anlaß nehmen, eine einstweilige Anordnung im Sinne des § 32 Abs. 1 BVerfGG zu erlassen. Wahlen schaffen zwar in der Regel keine vollendeten Tatsachen in dem Sinne, daß sie nicht gegebenenfalls in ihrem politischen und rechtlichen Gewicht durch eine Wiederholung derselben weithin rückgängig gemacht werden könnten. Das Risiko einer solchen Wiederholung erscheint jedoch nicht angebracht, wenn, wie im vorliegenden Fall, die bestehende Rechtsunsicherheit einen bestimmten Grad erreicht hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch war zu berücksichtigen, daß eine etwaige später notwendig werdende Wiederholung der Wahl eine erhebliche finanzielle Mehrbelastung des öffentlichen Haushalts wie der an der Wahl beteiligten Parteien und Wählergruppen zur Folge haben würde, die jetzt noch weitgehend vermeidbar erscheint.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="308">
   1 s. vorn S. 102 ff. (103).
  </fussnote>
  <fussnote seite="309">
   1 Entscheidung in der Hauptsache s. BVerfGE 12 Nr. 4, zur Auslagenerstattung vgl. den Beschluß BVerfGE 12 Nr. 3.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



