<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 9. Juni 1970 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvC 2/70 - in dem Verfahren über die Wahlprüfungsbeschwerde der Deutschen Idealistischen Partei e. V., vertreten durch den 1. Vorsitzenden, Dr. Alfred R ..., gegen den Beschluß des Deutschen Bundestages vom 26. Februar 1970 - 28/69 -.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Wahlprüfungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Deutsche Idealistische Partei e.V. hat durch ihren l. Vorsitzenden Dr. Alfred R... gemäß § 2 des Wahlprüfungsgesetzes vom 12. März 1951 (BGBl. I S. 166) Einspruch gegen die Gültigkeit der Bundestagswahl vom 28. September 1969 eingelegt. Der Deutsche Bundestag hat diesen Einspruch in seiner Sitzung vom 26. Februar 1970 zurückgewiesen (StenBer. der 34. Sitzung, S. 1653 ff.). Gegen diesen Beschluß richtet sich die am 26. März 1970 eingegangene Beschwerde.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerde enstpricht nicht den Anforderungen des § 48 BVerfGG.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Sollte sie von der Deutschen Idealistischen Partei e.V. eingelegt worden sein, wäre sie unzulässig, weil Gruppen von Wahlberechtigten einschließlich der politischen Parteien nicht berechtigt sind, eine Wahlprüfungsbeschwerde zu erheben (BVerfGE 21, 359 [360] mit weiteren Nachweisen). Würde es sich dagegen um die Beschwerde eines einzelnen Wahlberechtigten handeln, stünde der Zulässigkeit entgegen, daß die Beitrittserklärungen von mindestens 100 Wahlberechtigten nicht innerhalb der Beschwerdefrist eingegangen sind (BVerfGE 14, 196 [197]).
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert Dr. Leibholz	Geller Dr. v. Schlabrendorff Dr. Rupp	Dr. Geiger Dr. Kutscher	Dr. Rinck
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
