<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 27. März 1980 gemäß § 93a Abs. 3 BVerfGG - 2 BvR 316/80 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Beschwerdeführer Bund Naturschutz in Bayern e. V. sowie 95 Anderer - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Christian Sailer, Bodo Kühnel, Theatinerstraße 1, München 2 - gegen den Beschluß des Verwaltungsgerichts München vom 12. Februar 1980 - MF XVII. Allg. - und Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird nicht zur Entscheidung angenommen, weil sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Damit erledigt sich der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Den Beschwerdeführern wird jeweils eine Gebühr in Höhe von einhundert Deutschen Mark gemäß § 34 Abs. 5 BVerfGG auferlegt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Verwaltungsgericht verstößt nicht gegen Verfassungsrecht, wenn es für die mündliche Verhandlung im April, Mai, Juni und Juli 1980 von den bei ihm anhängigen 5724 Verfahren gegen den Planfeststellungsbeschluß für den Flughafen München einige auswählte und die Verhandlung der anderen einstweilen zurückstellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es liegt auf der Hand, daß das vorliegende Großverfahren, an dem eine Vielzahl von Klägern beteiligt ist und das eine komplexe Behördenentscheidung zum Gegenstand hat, das Verwaltungsgericht vor ungewöhnliche verfahrensrechtliche Probleme stellt. Die Frage, welche prozessualen Maßnahmen das Gericht zur Durchführung, Vereinfachung und Beschleunigung dieses Großverfahrens im einzelnen treffen kann, bestimmt sich in erster Linie nach einfachem Prozeßrecht, dessen Anwendung und Auslegung vom Bundesverfassungsgericht grundsätzlich nicht nachgeprüft wird. Es mag dahinstehen, ob die Durchführung einer einzigen mündlichen Verhandlung für alle 5724 anhängigen Verfahren überhaupt möglich wäre, was mit guten Gründen bezweifelt werden kann. Mit seinem Vorgehen verkennt das Verwaltungsgericht jedenfalls nicht die Tragweite der Grundrechte der Beschwerdeführer.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="1" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    1. Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG ist nicht verletzt. Diese Vorschrift gewährleistet einen möglichst lückenlosen gerichtlichen Schutz gegen die behauptete Verletzung der Rechtssphäre des Einzelnen durch Eingriffe der öffentlichen Gewalt (BVerfGE 8, 274 [326], st. Rspr.). Sie garantiert auch die Wirksamkeit des Rechtsschutzes; der Bürger hat einen substantiellen Anspruch auf eine möglichst wirksame gerichtliche Kontrolle (BVerfGE 40, 272 [275], st. Rspr.). Dies erfordert die Durchführung eines gerichtlichen Verfahrens innerhalb angemessener Zeit. Die Bemessung der Verfahrenskosten darf nicht in einer Weise erfolgen, die es dem Betroffenen praktisch unmöglich macht, das Gericht anzurufen (vgl. BVerfGE 11,139 [143]).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Für die Beschwerdeführer, über deren Verfahren das Verwaltungsgericht demnächst verhandeln will, wird der Rechtsschutz nicht in verfassungsrechtlich unzulässiger Weise erschwert. Zwar mag sich das Prozeßkostenrisiko für sie erhöhen, wenngleich sie auch nicht ohne weiteres mit einer Steigerung der Gerichtskosten und der Anwaltsgebühren rechnen müssen, weil sich der Gegenstandswert bei Anfechtungsklagen gegen Planfeststellungsbeschlüsse nach der herrschenden Meinung aus der Beeinträchtigung des einzelnen Klägers errechnet. Die Beschwerdeführer können im Hinblick auf Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG aber nicht verlangen, daß das Prozeßkostenrisiko durch gleichzeitige Verhandlung aller beim Verwaltungsgericht anhängiger Verfahren möglichst niedrig gehalten wird. Das Kostenrisiko ist für sie im Rahmen des bei einem Großverfahren Möglichen abschätzbar. Sie mußten ohnedies von vornherein damit rechnen, daß das Verwaltungsgericht zunächst nur über einige Verfahren verhandeln würde. Im übrigen hat keiner der Beschwerdeführer vorgetragen, daß er zur Rechtsverfolgung außerstande sei und die für diesen Fall vorgesehene Möglichkeit der Beantragung des Armenrechts (vgl. § 166 VwGO i.V.m. §§ 114 ff. ZPO) bereits vergeblich ausgeschöpft hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Auch für die Beschwerdeführer, deren Verfahren das Verwaltungsgericht vorerst zurückgestellt hat, wird der Rechtsschutz nicht in verfassungsrechtlich unzulässiger Weise erschwert. Ihnen werden nach dem Ergehen der "Musterurteile" noch alle prozessualen Möglichkeiten offenstehen, umfassenden gerichtlichen Schutz zu erlangen. Unbeschadet der bereits ergangenen Entscheidungen werden sie ihre besonderen Anliegen vorbringen und eine umfassende Nachprüfung des Planfeststellungsbeschlusses herbeiführen können. Bei einem etwaigen Baubeginn steht ihnen die Möglichkeit offen, vorläufigen Rechtsschutz zu begehren. Angesichts des außerordentlichen Umfangs des gesamten Verfahrens kann derzeit auch nicht davon ausgegangen werden, daß die zurückgestellten Verfahren unangemessen verzögert werden, wenn das Verwaltungsgericht für sie vorerst einen Termin zur mündlichen Verhandlung nicht anberaumt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="2" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    2. Das Vorgehen des Verwaltungsgerichts verstößt nicht gegen Art. 3 Abs. 1 GG. Das Verwaltungsgericht handelte nicht willkürlich. Es gibt sachliche Gründe dafür, zunächst nur für einige der 5724 Verfahren eine mündliche Verhandlung anzuberaumen. Diese Gründe bedürfen keiner weiteren Darlegung. Das Verwaltungsgericht ist auch bemüht, die Auswahl der zu verhandelnden Verfahren nach sachlichen Gesichtspunkten zu treffen. Daß für dieses Vorgehen eine besondere gesetzliche Ermächtigung in der Verwaltungsgerichtsordnung fehlt, stößt nicht auf verfassungsrechtliche Bedenken.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da die Verfassungsbeschwerde offensichtlich der Verzögerung des verwaltungsgerichtlichen Verfahrens dienen soll, ist sie mißbräuchlich im Sinne des § 34 Abs. 5 BVerfGG. Den Beschwerdeführern wird daher jeweils eine Gebühr in Höhe von einhundert Deutschen Mark auferlegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Rinck	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



