<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 27. Oktober 1976 - 2 BvR 511/76 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Dr. Sch. ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Herbert Nagel, Wilhelmstraße 21, Erkelenz - gegen a) den Beschluß des Landgerichts Köln vom 5. Mai 1976 - 37 Qs OWi 249/76 -, b) den Beschluß des Amtsgerichts Köln vom 25. Februar 1976 - 269 OWi 470/75 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Amtsgerichts Köln vom 25. Februar 1976 - 269 OWi 470/75 - und der Beschluß des Landgerichts Köln vom 5. Mai 1976 - 37 Qs OWi 249/76 - verletzen Artikel 19 Absatz 4 und Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Sie werden aufgehoben. Die Sache wird an das Amtsgericht Köln zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Das Land Nordrhein-Westfalen hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 9. April 1975 wurde dem Beschwerdeführer ein Bußgeldbescheid der Stadt Köln über 100 DM wegen einer Ordnungswidrigkeit im Straßenverkehr im Wege der Ersatzzustellung durch Übergabe an die Hausgehilfin zugestellt. Der Beschwerdeführer kehrte erst in der Nacht vom 12. zum 13. April 1975 von einer Urlaubsreise zurück. Am folgenden Tag fertigte er eine Einspruchsschrift und gab sie ausweislich des Poststempels auf dem zu den Akten genommenen Briefumschlag am 15. April 1975 vor 18 Uhr in Erkelenz richtig adressiert und frankiert als einfachen Brief zur Post. Bei der zuständigen Behörde in Köln erhielt das Schreiben den Eingangsstempel vom 17. April 1975. Das Amtsgericht Köln verwarf den verspäteten Einspruch als unzulässig, das Landgericht Köln die hiergegen erhobene sofortige Beschwerde als unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zugleich mit der sofortigen Beschwerde beantragte der Beschwerdeführer Wiedereinsetzung in den vorigen Stand gegen die Versäumung der Einspruchsfrist. Bei seiner Rückkehr aus dem Urlaub sei ein Teil dieser Frist bereits abgelaufen gewesen, ohne daß ihn daran ein Verschulden treffe. Es laufe auf eine verfassungsrechtlich unzulässige Verschlechterung seiner Rechtsstellung hinaus, wenn von ihm verlangt werde, daß er sofort besondere Maßnahmen ergreife, um die solchermaßen "verkürzte" Frist noch einzuhalten, während ihm die volle Wochenfrist für den Einspruch - in Verbindung mit einem Wiedereinsetzungsantrag - zur Verfügung gestanden hätte, wenn er erst nach vollständigem Ablauf der Einspruchsfrist zurückgekommen wäre. Aus beruflichen Gründen sei es ihm nicht möglich gewesen, den Einspruch vor dem 15. April 1975 zur Post zu geben. Er habe aber ohnehin damit rechnen können, daß der Brief noch rechtzeitig am folgenden Tag bei der Behörde eingehen werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht verwarf den Wiedereinsetzungsantrag am 25. Februar 1976 als unbegründet. Die sofortige Beschwerde blieb erfolglos. In seinem Beschluß vom 5. Mai 1976 führte das Landgericht aus, für einen Betroffenen, der unverschuldet erst nach Ablauf eines Teils der Einspruchsfrist Kenntnis von der Zustellung erlange, liege keine unzumutbare Beschwer in der Forderung, daß er sich beschleunigt oder gar sofort über sein weiteres Vorgehen schlüssig werden und den Einspruch unverzüglich anbringen müsse. Die Auffassung des Beschwerdeführers, nach der für den Fristbeginn praktisch nicht mehr die Zustellung, sondern die Kenntnisnahme durch den Empfänger maßgebend sei, lasse sich mit dem geltenden Recht nicht vereinbaren. Zutreffend habe das Amtsgericht es dem Beschwerdeführer als Verschulden zugerechnet, daß er den Einspruch nicht schon am 14. April 1975 zur Post gegeben oder sich eines Telegramms bedient habe. Denn er habe sich jedenfalls nicht darauf verlassen dürfen, daß ein in Erkelenz aufgegebener Brief schon am nächsten Tag der Behörde in Köln zugehen werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer die Verletzung der Art. 19 Abs. 4 und 103 Abs. 1 GG durch die im Wiedereinsetzungsverfahren ergangenen Beschlüsse. Beigefügt ist eine Verlautbarung des Postamts Erkelenz; danach erreichen Briefe, die werktags bis 19.30 Uhr in den dortigen Briefkasten eingeworfen werden, in der Regel die erste Zustellung des folgenden Werktags in Köln.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen, dem Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben worden ist, hat von einer Äußerung abgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Ein Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG liegt freilich nicht schon darin, daß von einem Bürger, der noch innerhalb der Einspruchsfrist von der Zustellung erfährt, verlangt wird, er müsse gegebenenfalls sofort geeignete Maßnahmen ergreifen, um die praktisch verkürzte Frist doch noch einhalten zu können. Darin ist keine unzumutbare Überspannung der Anforderungen an die Sorgfaltspflicht zu sehen. Das hat das Bundesverfassungsgericht für das Strafbefehlsverfahren bereits in einem Fall entschieden, in dem zwischen Kenntnisnahme und Fristende nicht einmal mehr 24 Stunden lagen (BVerfGE 31, 388 [391]). Für das Bußgeldverfahren hat, auch unter dem Blickpunkt des Art. 19 Abs. 4 GG, nichts anderes zu gelten. Im Gegensatz zu den Fällen, in denen die Kenntnis von Strafbefehl oder Bußgeldbescheid unverschuldet erst nach Fristablauf gewonnen wird, hat der Bürger hier grundsätzlich noch die Möglichkeit, sich das rechtliche Gehör unmittelbar durch rechtzeitigen Einspruch statt auf dem Umweg über den Rechtsbehelf der Wiedereinsetzung zu verschaffen. Diese Möglichkeit muß er nutzen. Wenn ihm die verbleibende Zeit als Überlegungsfrist zu kurz erscheint, steht es ihm offen, zur Wahrung seiner Rechte jedenfalls erst einmal Einspruch einzulegen, ihn nach angemessener Überlegung aber wieder zurückzunehmen. Wer im Bewußtsein der noch laufenden Frist ganz untätig bleibt oder seine einzelnen Maßnahmen nicht nach der erkennbaren Eilbedürftigkeit ausrichtet, ist nicht frei von Verschulden an der Fristversäumung, so daß ihm in der Regel die Wiedereinsetzung verfassungsrechtlich unbedenklich versagt werden kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der Beschwerdeführer hat jedoch das nach diesen Grundsätzen Erforderliche getan. Zu Unrecht werfen ihm Amts- und Landgericht eine Vernachlässigung seiner Sorgfaltspflicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat bereits mehrfach (BVerfGE 40, 42; 41, 23 [EuGRZ 1976 S. 53, NJW 1976 S. 513]; 41, 341 [EuGRZ 1976 S. 99]; 41, 356 [EuGRZ 1976 S. 108; DRiZ 1976 S. 150] und zuletzt 42, 258 [EuGRZ 1976 S. 332] entschieden, daß die verfassungsrechtlichen Rechtsschutzgarantien der Art. 19 Abs. 4 und 103 Abs. 1 GG es verbieten, § 44 StPO - der im Bußgeldverfahren gemäß § 52 OWiG entsprechend gilt - dahin auszulegen, daß dem Bürger bei der schriftlichen Einlegung des Einspruchs Verzögerungen der Briefbeförderung oder Briefzustellung durch die Deutsche Bundespost, die er nicht zu vertreten hat, als ein die Wiedereinsetzung in den vorigen Stand ausschließendes Verschulden zugerechnet werden. Dieser Maßstab für die verfassungskonforme Auslegung des Merkmals "Verschulden" in § 44 StPO wird in den angegriffenen Beschlüssen verkannt. Wie die Verlautbarung der Post bestätigt, durfte der Beschwerdeführer darauf vertrauen, daß sein Einspruch bei Einhaltung der maßgebenden normalen Postlaufzeit rechtzeitig bei der zuständigen Behörde eingehen werde. Im Hinblick auf die geringe Entfernung zwischen Erkelenz und Köln sowie darauf, daß das Aufgabedatum aus dem Briefumschlag bei den Akten zweifelsfrei ersichtlich war, mußte sich diese Annahme den Gerichten aufdrängen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Da die angegriffenen Entscheidungen auf einer mit Art. 19 Abs. 4 und 103 Abs. 1 GG unvereinbaren Auslegung des § 44 StPO beruhen, waren sie aufzuheben. Gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG ist die Sache an das Amtsgericht zurückverwiesen worden. Die Entscheidung über die Auslagenerstattung beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Geiger	Dr. Rinck Wand Hirsch Dr. Rottmann Dr. Steinberger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



