<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Art. 74 Nr. 11 GG knüpft an den überkommenen Begriff und Regelungsbereich des Gewerberechts an und ordnet ihn der konkurrierenden Gesetzgebungskompetenz des Bundes zu. § 24 Abs. 2 Satz 1 1. Halbsatz der Gewerbeordnung ist von dieser Kompetenz des Bundes gedeckt.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 24. Februar 1976 - 2 BvL 5/73 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 24 Abs. 2 1. Halbsatz der Gewerbeordnung in der Fassung des Gesetzes zur  Änderung der Titel I bis IV, VII und X der Gewerbeordnung vom 29. September 1953 (BGBl. I S. 1459) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Oberverwaltungsgerichts Rheinland-Pfalz vom 17. Januar 1973 (2 A 68/71) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 24 Absatz 2 1. Halbsatz der Gewerbeordnung in Verbindung mit § 24 Absatz 1 Nr. 3 und Absatz 3 Nr. 5 der Gewerbeordnung in der Fassung des Gesetzes zur Änderung der Titel I bis IV, VII und X der Gewerbeordnung vom 29. September 1953 (Bundesgesetzbl. I Seite 1459) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Normenkontrollverfahren betrifft die Frage, ob der Bund für das Recht der überwachungsbedürftigen Anlagen im Sinne des § 24 Abs. 1 der Gewerbeordnung (GewO) auch dann zur Gesetzgebung befugt ist, wenn die Anlagen nicht gewerblich genutzt werden, jedoch im Rahmen wirtschaftlicher Unternehmungen Verwendung finden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) § 24 GewO beruht im wesentlichen auf dem Gesetz zur Änderung der Titel I bis IV, VII und X der Gewerbeordnung vom 29. September 1953 (BGBl. I S. 1459); er lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Zum Schutze der Beschäftigten und Dritter vor Gefahren durch Anlagen, die mit Rücksicht auf ihre Gefährlichkeit einer besonderen Überwachung bedürfen (überwachungsbedürftige Anlagen), wird die Bundesregierung ermächtigt, nach Anhörung der beteiligten Kreise durch Rechtsverordnung zu bestimmen, 1. daß die Errichtung solcher Anlagen, ihre Inbetriebnahme, die Vornahme von Änderungen an bestehenden Anlagen und sonstige die Anlagen betreffenden Umstände angezeigt und der Anzeige bestimmte Unterlagen beigefügt werden müssen; 2. daß die Errichtung solcher Anlagen, ihr Betrieb sowie die Vornahme von Änderungen an bestehenden Anlagen der Erlaubnis einer in der Rechtsverordnung bezeichneten oder nach Bundesoder Landesrecht zuständigen Behörde bedürfen; 3. daß solche Anlagen, insbesondere die Errichtung, die Herstellung, die Bauart, die Werkstoffe, die Ausrüstung und die Unterhaltung sowie ihr Betrieb bestimmten Anforderungen genügen müssen. Anforderungen technischer Art können in besonderen Vorschriften (technische Vorschriften) zusammengefaßt werden; hierbei sind die Vorschläge des Ausschusses (Absatz 4) zu berücksichtigen; 4. daß solche Anlagen einer Prüfung vor Inbetriebnahme, regelmäßig wiederkehrenden Prüfungen und Prüfungen auf Grund behördlicher Anordnung unterliegen; 5. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Absatz 1 gilt auch für Anlagen, die nicht gewerblichen Zwecken dienen, sofern sie im Rahmen wirtschaftlicher Unternehmungen Verwendung finden oder soweit es der Arbeitsschutz erfordert, ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Überwachungsbedürftige Anlagen im Sinne des Absatzes 1 sind 5. Aufzugsanlagen, (4) In den Rechtsverordnungen nach Absatz 1 können Vorschriften über die Einsetzung von technischen Ausschüssen getroffen werden. Die Ausschüsse sollen die Bundesregierung oder den zuständigen Bundesminister insbesondere in technischen Fragen beraten und ihnen dem Stand von Wissenschaft und Technik entsprechende Vorschriften vorschlagen (Absatz 1 Nummer 3). Soweit Anforderungen technischer Art in besonderen Vorschriften (technische Vorschriften) zusammengefaßt werden, müssen technische Ausschüsse gebildet werden. In die Ausschüsse sind neben Vertretern der beteiligten Bundesbehörden und von obersten Landesbehörden, der Wissenschaft und der technischen Überwachung, insbesondere Vertreter der Hersteller und der Betreiber der Anlagen zu berufen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) Die Bundesregierung kann durch Rechtsverordnung die Ermächtigung nach Absatz 1 ganz oder teilweise auf den zuständigen Bundesminister übertragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (6) Die nach dieser Vorschrift zu erlassenden Rechtsverordnungen bedürfen der Zustimmung des Bundesrates; ausgenommen sind die in Absatz 1 Nummer 3 bezeichneten technischen Vorschriften, die in Absatz 5 genannten Rechtsverordnungen sowie Rechtsverordnungen, die sich ausschließlich auf Anlagen beziehen, welche der Überwachung durch die Bundesverwaltung unterstehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Auf Grund des § 24 GewO erließ die Bundesregierung am 28. September 1961 die Verordnung über die Errichtung und den Betrieb von Aufzugsanlagen (Aufzugsverordnung - AufzV [BGBl. I S. 1763]); die Aufzugsverordnung gilt auch für Anlagen, welche nichtgewerblichen Zwecken dienen, wenn sie im Rahmen wirtschaftlicher Unternehmungen Verwendung finden (§ 1 Abs. 1 Satz 2 AufzV).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verordnung über Anforderungen, insbesondere technischer Art, an Aufzugsanlagen (Technische Verordnung über Aufzugsanlagen - TVAufz.) vom 6. Oktober 1965 (BGBl. I S. 1576) ergänzte mit Wirkung vom 1. Januar 1967 die Aufzugsverordnung. Zu den in einem Anhang zu § 2 TVAufz. zusammengefaßten Anforderungen zählte auch, daß Personenaufzüge mit Fahrkorbtüren aus festem Werkstoff versehen sein müssen (Nr. 243.1 des Anhangs). Die Technische Verordnung über Aufzugsanlagen trat an die Stelle des bis dahin geltenden Landesrechts. Waren erhebliche Gefahren für Dritte zu befürchten, so konnte die nach dem Landesrecht zuständige Behörde verlangen, daß die gefährliche Aufzugsanlage den gegenüber dem früheren Recht strengeren Vorschriften der Technischen Verordnung über Aufzugsanlagen entsprechend umgebaut wird (§ 8 Nr. 2 TVAufz.).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Zweite Verordnung zur Änderung der Aufzugsverordnung vom 21. März 1972 (BGBl. I S. 482) hat die Vorschriften der Technischen Verordnung über Aufzugsanlagen in die Aufzugsverordnung eingegliedert; die Technische Verordnung ist aufgehoben (Art. 2 der Verordnung vom 21. März 1972).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Kläger des Ausgangsverfahrens - ein Rechtsanwalt - ist Eigentümer eines von ihm zum Zwecke seiner Altersversorgung erbauten, in Mietwohnungen unterteilten Hauses. Darin befindet sich eine Aufzugsanlage mit neun Haltepunkten. Sie wurde im Jahre 1966 fertiggestellt und ist nicht mit Fahrkorbtüren versehen. Im Januar 1969 gebot das zuständige Gewerbeaufsichtsamt dem Kläger, den seine Mieter erheblich gefährdenden Fahrkorb gemäß § 8 TVAufz. in Verbindung mit Nr. 243.1 des Anhangs zu § 2 TV Auf z. mit einer Tür zu versehen. Der hiergegen eingelegte Widerspruch des Klägers blieb erfolglos. Das Verwaltungsgericht wies die Anfechtungsklage ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das mit der Berufung des Hauseigentümers befaßte Oberverwaltungsgericht Rheinland-Pfalz hat mit Beschluß vom 17. Januar 1973 das Verfahren ausgesetzt, um gemäß Art. 100 Abs. 1 GG eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über die Frage einzuholen, ob § 24 Abs. 2 Satz 1 GewO insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar ist, als er bestimmt, daß § 24 Abs. 1 GewO auch für Anlagen gilt, welche in wirtschaftlichen Unternehmungen eingesetzt sind, ohne gewerblichen Zwecken oder dem Arbeitsschutz zu dienen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Nach Ansicht des Oberverwaltungsgerichts hängt die Berufungsentscheidung im Ausgangsverfahren davon ab, ob die zur Nachprüfung vorgelegte Norm verfassungsgemäß ist. Sollte dies zutreffen, will das Oberverwaltungsgericht die Berufung zurückweisen, denn der hier fragliche Aufzug werde in einem wirtschaftlichen Unternehmen im Sinne des § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO betrieben; das Fehlen von Fahrkorbtüren gefährde die minderjährigen Benutzer des Aufzuges in erheblichem Maße; dieser Gefahr könne allein eine Fahrkorbtür begegnen, deren Einbau dem Kläger des Ausgangsverfahrens auch wirtschaftlich zumutbar sei. Gesichtspunkte des Arbeitsschutzes rechtfertigten den angefochtenen Verwaltungsakt dagegen nicht: Arbeitnehmer des Hausherrn oder seiner Mieter verhielten sich im Fahrstuhl vorsichtiger als Kinder; sie seien daher durch das Fehlen der Fahrkorbtür nicht erheblich gefährdet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO sei - so das vorlegende Gericht - in dem genannten Umfang deswegen nichtig, weil § 74 Nr. 11 GG den Bundesgesetzgeber nicht ermächtige, über das eigentliche Gewerberecht oder den Arbeitsschutz hinaus die Errichtung oder den Betrieb von Anlagen zu reglementieren, die nur sonstigen wirtschaftlichen Zwecken dienen. Dies gelte jedenfalls dort, wo der Schwerpunkt der vom Bundesgesetzgeber normierten Materie dem Bereich der traditionellen Gesetzgebungskompetenz der Länder, hier vor allem dem Bauordnungsrecht, angehöre. Die Bundeskompetenz fehle insbesondere für die von § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO in Verbindung mit § 24 Abs. 3 Nr. 5 GewO erfaßten Personenaufzüge in Miethäusern. Art. 74 Nr. 11 GG gestatte dem Bund zwar, das Recht des wirtschaftlichen Unternehmens unter wirtschaftsspezifiischen Aspekten zu regeln; der Bund sei aber für Fragen der öffentlichen Sicherheit dann nicht gesetzgebungsbefugt, wenn der Regelung dieser Fragen - wie in § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO geschehen - jedes spezifisch wirtschaftsrechtliche Element fehle und sie sich als isolierte polizeirechtliche Ordnungsnorm erweise. Erachte man allein den Umstand als kompetenzbegründend, daß die gemäß § 24 Abs. 2 GewO zu erlassenden Vorschriften sich auf eine wirtschaftliche Betätigung beziehen, dann wäre der Bund entgegen der Absicht des Verfassunggebers in weiten Bereichen des Polizeirechts gesetzgebungsbefugt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Bundesregierung tritt der Ansicht des vorlegenden Gerichts entgegen. Sie meint, nach dem überkommenen Verständnis umfasse der Begriff "Gewerbe" in Art. 74 Nr. 11 GG den Betrieb der sog. überwachungsbedürftigen Anlagen - darunter auch die Aufzugsanlagen - gleichviel, ob sie in einem Gewerbebetrieb im Sinne des § 6 GewO oder in einem dieser Bestimmung nicht unterfallenden anderen wirtschaftlichen Unternehmen eingesetzt werden. Dies entspreche einem immer wieder betonten Bedürfnis, über den Gewerbebegriff der Gewerbeordnung hinaus einheitliches Recht für alle Unternehmungen zu schaffen, die ähnlich einem Gewerbebetrieb wirtschaftliche Leistungen am Markt anbieten. Jedenfalls folge die Gesetzgebungskompetenz des Bundes daraus, daß die zur Nachprüfung gestellte Norm dem Recht der Wirtschaft (Art. 74 Nr. 11 GG) angehöre. Art. 74 Nr. 11 GG verlange keineswegs, daß der Bund das Recht der sonstigen wirtschaftlichen Unternehmungen umfassend regle; er gestatte auch die Normierung von Teilgebieten aus der Gesamtmaterie. Die Frage nach der Gesetzgebungskompetenz des Bundes für den Bereich "wirtschaftliche Unternehmungen" dürfe nicht isoliert betrachtet werden. § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO müsse hinsichtlich des auf wirtschaftliche Unternehmungen ausgedehnten Geltungsbereiches im Zusammenhang mit allen Wirtschaftsgesetzen, insbesondere unter dem Gesichtspunkt beurteilt werden, daß er der Schaffung einheitlicher Wettbewerbsbedingungen für alle im Wirtschaftsleben Handelnden diene. Die gemäß § 24 GewO zu erlassenden technischen Vorschriften unterstützten die rationelle Fertigung der genannten Anlagen, sie förderten die Normung und stärkten damit das Ansehen der deutschen Erzeugnisse sowie die Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Hersteller im Exportgeschäft. Daß § 24 Abs. 2 GewO daneben ordnungsrechtliche Ziele verfolge, schließe die Gesetzgebungskompetenz des Bundes nicht aus, zumal die polizeirechtliche Zielsetzung der zur Nachprüfung gestellten Norm als Annex der wirtschaftlichen Betätigungsfreiheit erscheine. So gesehen unterstreiche § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO in einem Spezialfall die allen Unternehmern obliegende Verantwortung für die allgemeine Sicherheit der Produkte oder Betriebsmittel, welche mit einer wirtschaftlichen Betätigung - an sich selbstverständlich - gekoppelt sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Kläger des Ausgangsverfahrens schließt sich den Ausführungen des vorlegenden Gerichts an.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Bundesverwaltungsgericht hält § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO für mit dem Grundgesetz vereinbar. Das Bundesverwaltungsgericht meint, es habe bislang keinen Zweifel gegeben, daß der gesamte von der Gewerbeordnung geregelte Bereich dem Recht der Wirtschaft angehöre. Diese Meinung habe sich im Anschluß an eine Entscheidung des Preußischen Oberverwaltungsgerichts vom 17. April 1916 durchgesetzt, wonach die Vorschriften der §§ 16 ff. GewO über genehmigungsbedürftige Anlagen auch dann gelten, wenn die Anlagen im Rahmen einer wirtschaftlichen, jedoch nicht unter den Gewerbebegriff des § 6 GewO fallenden Betätigung verwendet würden. Diese Ansicht habe die weitere Entwicklung des Rechts der genehmigungs- und überwachungsbedürftigen Anlagen, insbesondere auch die nachkonstitutionellen Novellierungen der §§ 24 und 16 GewO bestimmt. Auf ihr beruhe der Begriff des Gewerbes in Art. 74 Nr. 11 GG, innerhalb dessen Grenzen die zur Prüfung vorgelegte Norm somit verbleibe. Das Oberverwaltungsgericht Rheinland-Pfalz verkenne, daß es sich dabei nicht um eine isolierte polizeirechtliche Regelung handle; § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO betreffe unmittelbar einen Sektor wirtschaftlicher Betätigung: den Betrieb gefährlicher Anlagen. Die Abwehr hieraus entstehender Gefahren sei schon immer eine Aufgabe des Gewerberechts gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Vorlagefrage betrifft nachkonstitutionelles Recht. § 24 GewO beruht auf dem Gesetz vom 29. September 1953 (BGBl. I S. 1459). Dieses hat die bis dahin geltende, auf der Verordnung zur Abänderung der §§ 24, 25 und 147 der Reichsgewerbeordnung vom 30. August 1937 (RGBl. I S. 918) beruhende Fassung des § 24 GewO geändert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das vorlegende Gericht hat zureichend dargelegt, daß die Vorlagefrage für das Ausgangsverfahren entscheidungserheblich ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Vorlagefrage ist jedoch zu weit gefaßt: Für die Entscheidung des vorlegenden Gerichts kommt es nur darauf an, ob der Bundesgesetzgeber befugt war, die Ausrüstung (§ 24 Abs. 1 Nr. 3 GewO) von Aufzugsanlagen (§ 24 Abs. 3 Nr. 5 GewO) zu regeln, wenn sie im Rahmen einer wirtschaftlichen Unternehmung im Sinne des § 24 Abs. 2 GewO Verwendung finden. Es ist für das Ausgangsverfahren unerheblich, ob die Bundeskompetenz für die übrigen in § 24 Abs. 3 GewO genannten Anlagen besteht. Die Vorlagefrage ist deshalb darauf zu beschränken, ob § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO in Verbindung mit § 24 Abs. 1 Nr. 3 und § 24 Abs. 3 Nr. 5 GewO mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Kompetenz des Bundesgesetzgebers zum Erlaß des § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO beruht auf Art. 74 Nr. 11 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Vorschriften über technische Sicherheitserfordernisse für Aufzugsanlagen finden sich auch in den Landesrechten. Sie gehören dort regelmäßig zum Bauordnungsrecht; ihr sachlicher Anwendungsbereich erfaßt grundsätzlich alle Aufzugsanlagen. Demgegenüber handelt es sich bei den auf Grund von § 24 GewO erlassenen Vorschriften für Aufzugsanlagen um bundesrechtliche Sonderregelungen; soweit ihr Anwendungsbereich gegeben ist, greifen landesrechtliche Regelungen nicht ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die zur Nachprüfung vorgelegte Norm gehört zur Gesetzgebungsmaterie Gewerbe im Sinne des Art. 74 Nr. 11 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gesetzgeber hat § 24 Abs. 2 GewO auf Art. 74 Nr. 11 GG abgestimmt. Der Regierungsentwurf eines Gesetzes zur Änderung der Titel II, III, IV und X der Gewerbeordnung sah vor, daß § 24 Abs. 1 GewO neuer Fassung generell für Anlagen gelten sollte, die nichtgewerblichen Zwecken dienen (vgl. BTDrucks. I/4170 S. 3). Gegen diese weite Formulierung brachte der Bundesrat verfassungsrechtliche Bedenken vor und regte unter Hinweis auf Art. 74 Nr. 11 GG die später Gesetz gewordene Fassung des § 24 Abs. 2 GewO an (vgl. BTDrucks. I/4170 S. 23).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. § 24 Abs. 2 Satz 1 1. Halbsatz GewO ist eine Norm des Gewerberechts.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Gewerbe als Teil der Wirtschaft im Sinne des Art. 74 Nr. 11 GG ist umfassend zu verstehen. Dem Verfassunggeber des Grundgesetzes kam es bei Abfassung dieser Kompetenzvorschrift darauf an, zu vermeiden, daß Sondergebiete gewerberechtlicher Art von der Gesetzgebungskompetenz des Bundes nicht erreicht würden (vgl. BVerfGE 5, 25 [29]; 28,119 [146]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorschrift knüpft damit an die unter der Reichsverfassung von 1871 begründete und von der Weimarer Reichsverfassung verstärkte Tradition an. Art. 4 Reichsverfassung 1871 und Art. 7 Nr. 16 WRV wiesen dem Reich die Vorranggesetzgebung für den Gewerbebetrieb zu. Sie beschränkten den Gesetzgeber indes nicht auf den rechtstechnischen Gewerbebegriff der damaligen Gewerbeordnungen (§ 6 GewO). Nach damaliger Auffassung verstanden beide Verfassungen unter "Gewerbebetrieb" vielmehr den "Inbegriff aller auf Gewinn abzielenden Betriebe" (PrOVG 71, 394 [396]). Darüber hinaus war anerkannt, wenn auch nicht unbestritten, daß die Verfassungen dem Begriff "Gewerbebetrieb" Unternehmungen zuordneten, welche zwar - wie öffentliche Versorgungsbetriebe - keinen Gewinn erstrebten, jedoch nach technisch-industriellen Gesichtspunkten geführt wurden (vgl. ThürOVG, RVerwBl. Bd. 55[1934] S. 680; BayVGH in Reger, Entscheidungen der Gerichte und Verwaltungsbehörden aus dem Rechtsgebiete der inneren Verwaltung Bd. 55 [1935] S. 484 [487]; eingehend: Landmann/Rohmer, Gewerbeordnung, 10. Aufl. 1952, Anm. l e zu § 16 GewO).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Auf dieses breite Verständnis der gewerberechtlichen Kompetenz des Reiches stützt das Preußische Oberverwaltungsgericht seine Entscheidung vom 17. April 1916 (PrOVG 71, 394 ff.), wonach die Bestimmungen der Gewerbeordnung betreffend den Schutz des Publikums vor Beeinträchtigungen und Gefahren aus dem Betrieb technisch-industrieller Anlagen (§§ 16, 24 GewO - das sog. Technische Sicherheitsrecht - auch für Wirtschaftsunternehmen gelten, die nicht Gewerbebetriebe im Sinne der Gewerbeordnung sind (z.B. landwirtschaftliche Betriebe). Diese Ansicht setzte sich allgemein durch. Für die Anwendung der §§ 16 bzw. 24 GewO kam es daher allein darauf an, ob eine wirtschaftliche Unternehmung unabhängig von ihrer sonstigen gewerberechtlichen Einstufung eine von diesen Vorschriften erfaßte Anlage betrieb (vgl. Landmann/Rohmer, a.a.O. mit weiteren Nachweisen).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Auch in der Folgezeit wurde das in der Gewerbeordnung normierte Technische Sicherheitsrecht für Anlagen, die nicht (im rechtstechnischen Sinne) gewerblich betrieben, aber im Rahmen wirtschaftlicher Unternehmungen genutzt wurden, dem Gewerberecht zugerechnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zwar blieb gerade das in § 24 GewO geregelte sog. Recht der überwachungsbedürftigen Anlagen lange Zeit auf - auch nicht gewerblich betriebene - Dampfkessel beschränkt. Die Verordnung zur Abänderung der §§ 24, 25 und 147 der Reichsgewerbeordnung vom 30. August 1937 (RGBl. I S. 918) indes ermächtigte den Reichswirtschaftsminister, den Dampfkesselvorschriften entsprechende Regelungen auch für andere Anlagen vorzuschreiben, "die mit Rücksicht auf ihre für die Allgemeinheit bestehende Gefährlichkeit einer besonderen Überwachung bedürfen". Auf dieser Ermächtigung beruhen die Verordnungen über Getränkeschankanlagen vom 22. Oktober 1941 (RGBl. I S. 676), über Kesselsteingegenmittel vom 17. Dezember 1942 (RGBl. I S. 727) und über elektrische Betriebsmittel in explosionsgef ährdeten Räumen vom 13. Oktober 1943 (RGBl. I S. 570). Ein besonderes Sicherheitsrecht für Aufzüge ist von seiten des Reiches nicht erlassen worden. Das erlaubt aber nicht den Schluß, daß eine Regelung dieses Sachbereichs nicht zum Gewerberecht zu rechnen gewesen wäre; vielmehr wurde das im Gefolge eines preußischen Musterentwurfs einer Aufzugsverordnung (vgl. PrHMBl. 1926, S. 231 ff.) reichseinheitliche Landesrecht damals als ausreichend betrachtet. Nach dem Erlaß der Verordnung vom 30. August 1937 galt so die "preußische Praxis" (Landmann/Rohmer a.a.O.) unbestritten, wonach überwachungsbedürftige Anlagen alle nach ihrer technischen Natur unter die §§ 16 und 24 GewO fallenden Anlagen sind, ohne Rücksicht darauf, ob sie gewerbsmäßig betrieben werden (Landmann/Rohmer a.a.O. unter Aufgabe seiner bis dahin abweichenden Auffassung).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) § 24 Abs. 2 GewO neuer Fassung entspricht diesem herkömmlichen Verständnis des Gewerberechts: Zu ihrem Entwurf eines Gesetzes zur Änderung der Titel II, III, IV und X der Gewerbeordnung hat die Bundesregierung betont, daß "bereits nach bisherigem Recht § 24 GewO auch auf nicht gewerblich betriebene Anlagen anzuwenden war, weil die sich aus dem Bestehen überwachungsbedürftiger Anlagen ergebenden Gefahren nicht davon abhängen, ob es sich im Einzelfall um eine gewerbliche Anlage handelt oder nicht" (BTDrucks. I/4170 S. 10); sie hat in den Entwurf des neuen § 24 GewO "entsprechend dem jetzt geltenden Recht auch nichtgewerbliche Anlagen einbezogen" (BTDrucks. I/4170 a.a.O.). Die vom Bundesrat vorgeschlagene und zum Gesetz erhobene Fassung stellte lediglich klar, was auch den Vorstellungen der Bundesregierung entsprach, daß in den sachlichen Anwendungsbereich der Regelung Anlagen, die nicht im Rahmen wirtschaftlicher Unternehmungen Verwendung finden, nicht einbezogen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    e) Bei der Bestimmung der Reichweite der einzelnen, in den Kompetenzvorschriften des Art. 74 GG klassifizierten und typisierten Gesetzgebungsmaterien ist deren herkömmliche systematisch-begriffliche Zuordnung in der Tradition und Entwicklung des deutschen Rechts zu berücksichtigen. Von ihr ging der Grundgesetzgeber aus, als er die Gesetzgebungskompetenzen von Bund und Ländern festlegte. Art. 74 Nr. 11 GG knüpft an den überkommenen Begriff und Regelungsbereich des Gewerberechts an und ordnet ihn der konkurrierenden Gesetzgebungskompetenz des Bundes zu. § 24 Abs. 2 1. Halbsatz GewO ist von dieser Kompetenz des Bundes gedeckt. Daß diese Vorschrift in erster Linie sicherheits- und ordnungsrechtlichen Zwecken dient, entkleidet sie nicht ihrer gewerberechtlichen Natur, ist doch das Gewerberecht seit jeher weithin Sonderordnungsrecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das bedeutet freilich nicht, daß eine Bundeskompetenz immer schon dann begründet wäre, wenn eine Regelung im Bereich der Gefahrenabwehr mittelbar oder unmittelbar Auswirkungen auf wirtschaftliche Tätigkeit, etwa einen Anreiz zur Normierung wirtschaftlicher Leistungen oder Erzeugnisse, zur Folge hat. Die Einbeziehung der von § 24 Abs. 2 GewO ins Auge gefaßten Regelung in das Gewerberecht im Sinne des Art. 74 Nr. 11 GG rechtfertigt sich aus der Gleichartigkeit der Gefahrenlage, der begegnet werden soll, und der unter diesem Gesichtspunkt dem Betrieb einer gewerblichen Anlage vergleichbaren Nutzung der in Rede stehenden Anlagen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Sonstige Verfassungsverstöße läßt § 24 Abs. 2 GewO nicht erkennen. Insbesondere sind Inhalt, Zweck und Ausmaß der gemäß § 24 Abs. 1, 2 GewO zu erlassenden Verordnungen durch § 24 Abs. 1, 3 und 4 GewO im Sinne von Art. 80 Abs. 1 Satz 2 GG hinreichend bestimmt. Die zur Nachprüfung vorgelegte Norm ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Geiger	Dr. Rinck Wand Hirsch Dr. Niebler Dr. Steinberger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



