<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Gegen Beschlüsse des Ausschusses nach § 91 a BVerfGG gibt es keine Verfassungsbeschwerde.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 23. Januar 1958 gem. § 24 BVerfGG - 1 BvR 30/58 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Firma Sch. GmbH, Niederramstadt, gegen den Beschluß des gemäß § 91 a BVerfGG gebildeten Ausschusses des Ersten Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 19. November 1957 - 1 BvR 482/57 - .
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Der Antrag, den Steuerberater Anton Sch. und den Helfer in Steuersachen Kurt Sch. als Beistände für das schriftliche Verfahren zuzulassen, wird abgelehnt.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die Verfassungsbeschwerde vom 9. Dezember 1957 wird verworfen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Der Beschwerdeführerin wird eine Gebühr von dreihundert Deutschen Mark auferlegt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin hatte in ihrer Gewerbesteuersache 1955 Verfassungsbeschwerde erhoben, die von dem nach § 91 a BVerfGG gebildeten Ausschuß des Ersten Senats des Bundesverfassungsgerichts mit Beschluß vom 19. November 1957 verworfen worden ist. Mit Schriftsatz vom 9. Dezember 1957 hat die Beschwerdeführerin hierauf beantragt, den "Verfassungsstreit" dem Senat zur Entscheidung vorzulegen, hilfsweise § 91 a BVerfGG für nichtig zu erklären und die Entscheidung des Ausschusses nach § 91 a BVerfGG aufzuheben. Die Beschwerdeführerin ist der Auffassung, § 91 a BVerfGG verletze Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG, da zur endgültigen Entscheidung über eine Verfassungsbeschwerde nur der zuständige Senat des Bundesverfassungsgerichts berufen sei. Die Beschwerdeführerin hat weiter gemäß § 22 Abs. 1 Satz 4 BVerfGG beantragt, den Steuerberater Anton Sch. und den Helfer in Steuersachen Kurt Sch. als Beistände für das schriftliche Verfahren zuzulassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Sachanträge sind als neue Verfassungsbeschwerde gegen den Beschluß des Senatsausschusses vom 19. November 1957 aufzufassen, mit der gerügt wird, die dieser Entscheidung zugrunde liegende Vorschrift des § 91 a BVerfGG verstoße gegen die Gewährleistung des gesetzlichen Richters in Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG. Der Ausschuß hat die Verfassungsbeschwerde dem Senat vorgelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der Antrag auf Zulassung eines Steuerberaters und eines Helfers in Steuersachen als Beistände ist abzulehnen, da ihre Beiordnung für das verfassungsgerichtliche Verfahren im Regelfall auch dann nicht sachdienlich ist, wenn mit der Verfassungsbeschwerde die Prüfung einer Vorschrift des Steuerrechts oder eines Steuerbescheides begehrt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist unzulässig. § 91 a BVerfGG steht mit dem Grundgesetz in Einklang. Diese Vorschrift bestimmt in Abs. 1, daß ein aus drei Richtern des zuständigen Senats für die Dauer eines Geschäftsjahres gebildeter Ausschuß die Verfassungsbeschwerde vorprüft; er kann durch einstimmigen Beschluß die Verfassungsbeschwerde verwerfen, wenn weder die Klärung einer verfassungsrechtlichen Frage zu erwarten ist, noch dem Beschwerdeführer durch die Versagung der Entscheidung zur Sache ein schwerer und unabwendbarer Nachteil entsteht (§ 91 a Abs. 2 Satz 1 BVerfGG). § 91 a BVerfGG ist durch das Gesetz vom 21. Juli 1956 (BGBl. I S. 662) in das Gesetz über das Bundesverfassungsgericht eingefügt worden, um der starken Belastung des Bundesverfassungsgerichts, die sich insbesondere aus der Einführung der Verfassungsbeschwerde ergeben hat, durch eine vereinfachte Behandlung von Verfassungsbeschwerden entgegenzuwirken (Abg. Dr. Wahl in der 99. Sitzung des Ausschusses für Rechtswesen und Verfassungsrecht des Bundestages am 16. Januar 1956, KurzProt. S. 5; Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Rechtswesen und Verfassungsrecht, BT II/1953, Drucks. 2388, S. 3 f.; vgl. auch Entwurf der Bundesregierung zu einem Gesetz zur Änderung des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht, BT II/1953, Drucks. 1662, S. 10, 14; Bundesjustizminister Neumayer, BT II/1953, StenProt. S. 5930 C und D; Abg. Dr. Bucher, BT/1953, StenProt. S. 5932 B). Zu dieser Regelung war der Gesetzgeber befugt, da das Grundgesetz - von Art. 94 Abs. 1 Satz 1 abgesehen - keine Bestimmung über die Organisation des Bundesverfassungsgerichts enthält, insbesondere nicht über die Spruchkörper, durch die es entscheidet, und ebenfalls nicht über die Zahl der zur Mitwirkung an einer Entscheidung berufenen Richter; durch Art. 94 Abs. 2 GG ist vielmehr die Regelung der Verfassung und des Verfahrens des Bundesverfassungsgerichts einem Bundesgesetz vorbehalten worden, das seinerseits auch erst die Verfassungsbeschwerde eingeführt hat. Der Gesetzgeber konnte daher durch einfaches Gesetz bestimmen, daß ein Ausschuß des zuständigen Senats über eine Verfassungsbeschwerde entscheidet, wenn die Voraussetzungen des § 91 a Abs. 2 Satz 1 BVerfGG vorliegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Rahmen seiner Verwerfungskompetenz ist der nach § 91 a BVerfGG gebildete Ausschuß daher das Bundesverfassungsgericht. Gegen seine Entscheidung gibt es keinen Rechtsbehelf an den Senat des Bundesverfassungsgerichts (vgl. auch BVerfGE 1, 89 [90 f.]). Eine andere Auslegung findet im Gesetz keinen Anhalt und würde dem Zweck des § 91 a BVerfGG widersprechen, der eindeutig dahin geht, das Bundesverfassungsgericht zu entlasten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde wird daher gemäß § 24 BVerfGG als unzulässig verworfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der Beschwerdeführerin ist eine Gebühr aufzuerlegen (§ 34 Abs. 4 BVerfGG), da die Erhebung der Verfassungsbeschwerde einen Mißbrauch der Verfassungsgerichtsbarkeit darstellt, zumal die Beschwerdeführerin auf die gegen ihre Anträge bestehenden Bedenken hingewiesen worden ist.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



