<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Art. 103 Abs. 1 GG verlangt, daß dem Angeklagten, der Revision eingelegt hat, eine Gegenerklärung der Staatsanwaltschaft vor der Entscheidung über die Revision zur Kenntnis gebracht wird, wenn sie für die Beurteilung von Verfahrensrügen erhebliche neue Tatsachen oder Beweisergebnisse enthält.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 13. Februar 1958 - 1 BvR 56/57 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Reisevertreters Josef L. ... gegen den Beschluß des 1. Strafsenats des Bundesgerichtshofs vom 8. Januar 1957 - l StR 557/56 - Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des 1. Strafsenats des Bundesgerichtshofs vom 8. Januar 1957 - l StR 557/56 - verletzt Art. 103 Abs. 1 GG; er wird aufgehoben. Die Sache wird an den 1. Strafsenat des Bundesgerichtshofs zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer war durch Urteil des Landgerichts Mosbach vom 24. Oktober 1956 wegen versuchter Notzucht und Nötigung verurteilt worden. Mit der Revision rügte er u. a., § 258 StPO sei dadurch verletzt worden, daß während des Plädoyers seines Verteidigers der Vorsitzende sich längere Zeit mit einem Beisitzer unterhalten habe, wofür er sich auf das Zeugnis des Verteidigers und eines Referendars berief. Der Oberstaatsanwalt, der selbst die Staatsanwaltschaft in der Sitzung vertreten hatte, trug in der Revisionsgegenerklärung vor, diese Unterhaltung habe allerhöchstens /2 Minute gedauert; zum Beweis hierfür gab er in der Gegenerklärung von ihm eingeholte dienstliche Äußerungen der beiden beteiligten Richter wieder, in denen diese von einer kurzen Verständigung sprechen, die sie nicht daran gehindert habe, den Ausführungen des Verteidigers volle Aufmerksamkeit zuzuwenden. Der Bundesgerichtshof verwarf die Revision durch Beschluß als offensichtlich unbegründet, fügte aber eine kurze Begründung bei. Der Beschluß lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Die Revision des Angeklagten gegen das Urteil des Landgerichts Mosbach vom 24. Oktober 1956 wird nach § 349 Abs. 2 StPO als offensichtlich unbegründet verworfen. Der Beschwerdeführer hat die Kosten des Rechtsmittels zu tragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1.Die Hilfserwägung UA S. 4 (letzter Satz) gefährdet das Urteil nicht; es wird von der im übrigen zutreffenden Begründung getragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Verfahrensrüge greift nicht durch; es hat sich nach den dienstlichen Äußerungen der beteiligten Richter nur um eine kurze Verständigung gehandelt, durch die die Richter in ihrer Aufmerksamkeit nicht beeinträchtigt wurden."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Gegenerklärung der Staatsanwaltschaft war dem Beschwerdeführer nicht mitgeteilt worden, von den darin wiedergegebenen dienstlichen Äußerungen hatte er keine Kenntnis.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die rechtzeitige Verfassungsbeschwerde wendet sich gegen den Verwerfungsbeschluß mit der Rüge der Verletzung von Art. 103 Abs. 1 GG; der Beschwerdeführer ist der Ansicht, die dienstlichen Äußerungen hätten ihm vor der Entscheidung des Strafsenats bekanntgemacht werden müssen, um ihm Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Justiz hält, ohne auf die Begründetheit der Verfassungsbeschwerde einzugehen, die Voraussetzungen einer Verwerfung nach § 91 a BVerfGG für gegeben. Der Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof hat sich dem angeschlossen und in erster Linie dargelegt, daß die Revision unbegründet gewesen sei; hilfsweise hat er zur Frage des rechtlichen Gehörs dahin Stellung genommen: die Zustellung der Revisionsgegenerklärung an den Revisionsführer sei nicht erforderlich, denn dieser könne sich durch Akteneinsicht und, sofern eine Hauptverhandlung über die Revision stattfinde, auch durch Teilnahme an dieser Verhandlung Kenntnis von dem Inhalt der Gegenerklärung verschaffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat die Möglichkeit geprüft, die Verfassungsbeschwerde auf Grund von § 91 a BVerfGG zu verwerfen; hierzu wäre der Senat auf Grund von § 91 a Abs. 2 S. 2 BVerfGG befugt gewesen, da die Mitglieder des nach § 91 a Abs. 1 BVerfGG gebildeten Ausschusses sich über das Vorliegen der Voraussetzungen dieser Bestimmung nicht geeinigt haben. Das Bundesverfassungsgericht hat sich aber nicht davon überzeugen können, daß von der Entscheidung im vorliegenden Falle die Klärung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten sei. Es handelt sich darum, ob Art. 103 Abs. 1 GG die Bekanntgabe der Revisionsgegenerklärung der Staatsanwaltschaft an den Angeklagten fordert. Diese verfassungsrechtliche Frage wird von der gerichtlichen Praxis und dem Schrifttum unzutreffend beantwortet, wie noch dargelegt werden wird. Ihrer Klärung dient die Entscheidung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach § 347 StPO steht es im Falle der Einlegung einer Revision dem Gegner des Revisionsführers frei, binnen einer Woche nach Zustellung der Revisionsbegründung eine schriftliche Gegenerklärung einzureichen. Ziff. 144 der von den Landesjustizverwaltungen einheitlich erlassenen Richtlinien für das Strafverfahren vom 1. August 1953 macht es dem Staatsanwalt zur Pflicht, eine Gegenerklärung abzugeben, wenn das Urteil wegen eines Verfahrensmangels angefochten wird, damit die Prüfung der Revisionsbeschwerde erleichtert wird und zeitraubende Rückfragen und Erörterungen vermieden werden. Die Gegenerklärung soll nach den Richtlinien die Tatsachen, auf die sich die Verfahrensrüge erstreckt, erschöpfend darstellen; die in Betracht kommenden Aktenstellen sind abschriftlich wiederzugeben. In der Regel enthält die Gegenerklärung der Staatsanwaltschaft nur eine Zusammenstellung der für die Beurteilung der Verfahrensrüge erheblichen Akten- und Protokollstellen; die Richtlinien bezeichnen es aber als zweckmäßig, sofern die Verfahrensrüge sich auf einen Vorgang bezieht, der aus der Niederschrift über die Hauptverhandlung nicht ersichtlich und auch von dem die Sitzung wahrnehmenden Staatsanwalt nicht wahrgenommen worden ist, über den Vorgang eine Äußerung des Gerichts herbeizuführen. - Eine Zustellung der Gegenerklärung an den Revisionsführer ist nicht üblich und wird allgemein nicht für erforderlich gehalten (Löwe-Rosenberg 20. Aufl. [Jagusch] Anm. 4 zu § 347 StPO: Eberhard Schmidt, Lehrkommentar zur StPO, Teil II Anm. III 5 zu § 347; KMR Anm. 4 zu § 347; Schwarz, StPO Anm. l zu § 347).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Wie der Senat bereits wiederholt ausgesprochen hat, verlangt das Grundrecht auf rechtliches Gehör vor Gericht (Art. 103 Abs. 1 GG), daß einer gerichtlichen Entscheidung nur solche Tatsachen und Beweisergebnisse zugrunde gelegt werden, zu denen Stellung zu nehmen den Beteiligten Gelegenheit gegeben war (BVerfGE 5, 22 [24]; 6, 12 [14]; Beschluß vom 23. Januar 1958 - 1 BVR271/57 -). Die Strenge, mit der das Bundesverfassungsgericht den Grundsatz des rechtlichen Gehörs vor Gericht immer wieder betont, beruht nicht nur darauf, daß die Anhörung der Beteiligten für eine allseitige Aufklärung des Sachverhalts in der Regel unumgänglich ist und daß es daher im Interesse einer richtigen Entscheidung ihnen möglich gemacht werden muß, von anderer Seite gegebene Darstellungen zu ergänzen oder zu berichtigen; neben dem Interesse an der Aufklärung der Tatsachen fordert dies die Würde der Person der Rechtsgenossen. Für das Revisionsverfahren in Strafsachen kann davon keine Ausnahme gelten. Daher muß dem Angeklagten zu einer Revisionsgegenerklärung der Staatsanwaltschaft Gehör gewährt werden, wenn sie neue Tatsachen oder Beweisergebnisse enthält, die für die Entscheidung über die Revision erheblich sein können.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings ist das Revisionsgericht in der Sache selbst auf eine Nachprüfung der Rechtsfragen beschränkt; neue Tatsachen können in der Revisionsinstanz grundsätzlich nicht berücksichtigt werden. Anders aber bei der Beurteilung von Verfahrensrügen: Hier ermittelt das Revisionsgericht erforderlichenfalls den Sachverhalt im Wege des sogenannten "Freibeweises", bei dem es an die strengen Regeln der Strafprozeßordnung über die Beweisaufnahme nicht gebunden ist (Löwe-Rosenberg, 20. Aufl. [Geier] Anm. 5a zu § 244 StPO; Eberhard Schmidt, Lehrkommentar Anm. 8 ff. zu § 337 StPO; Gage-Sarstedt, Die Revision in Strafsachen, 3. Aufl. S. 90 f.; Ditzen, Dreierlei Beweis im Strafverfahren, insbesondere S. 47 ff.; Schneidewin in "50 Jahre Reichsgericht", herausgegeben von Lobe, S. 325).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im vorliegenden Fall hat der Strafsenat im Wege des Freibeweises die ihm übermittelten dienstlichen Äußerungen der beiden Richter der Strafkammer verwertet und das Beweisergebnis seiner Entscheidung zugrunde gelegt, ohne daß der Angeklagte Gelegenheit hatte, dazu Stellung zu nehmen. Hätte in der Revisionsinstanz eine Hauptverhandlung stattgefunden, so hätten in dieser die dem Angeklagten unbekannt gebliebenen dienstlichen Äußerungen zur Sprache kommen müssen; damit hätte der Angeklagte Gelegenheit gehabt, sie zur Kenntnis zu nehmen und sich zu ihnen zu äußern. Diese Möglichkeit entfällt bei einer Verwerfung nach § 349 StPO, bei der über die Revision ohne Hauptverhandlung entschieden wird. Der Generalbundesanwalt hat die Ansicht vertreten, der Angeklagte könne, wenn die Revisionsgegenerklärung ihm nicht vor der Entscheidung über die Revision zur Stellungnahme mitgeteilt werde, sich dadurch Kenntnis von den darin wiedergegebenen dienstlichen Äußerungen verschaffen, daß er die Akten einsieht. Diese Möglichkeit ist aber nicht ausreichend; denn weder der Angeklagte noch der Verteidiger erfahren überhaupt, ob eine Gegenerklärung abgegeben worden ist und gegebenenfalls ob darin dem Revisionsgericht etwa neues Tatsachenmaterial zur Beurteilung von Verfahrensrügen unterbreitet wird. Allerdings könnte Ziff. 144 der oben erwähnten Richtlinien für das Strafverfahren, obwohl sie keine Rechtsnormen sind, sondern vornehmlich innerdienstliche Anweisungen der Landesjustizverwaltungen an die Strafverfolgungsbehörden enthalten, dem Verteidiger, der Verfahrensrügen erhoben hat, Anlaß geben, mit der Abgabe einer Gegenerklärung seitens der Staatsanwaltschaft zu rechnen. Aber wie erwähnt trägt diese Gegenerklärung meist nur formalen Charakter, ihre Kenntnis ist daher für die Verteidigung in der Regel ohne besondere Bedeutung. Infolgedessen kann dem Verteidiger nicht zugemutet werden, auf die bloße Möglichkeit hin, daß die Staatsanwaltschaft dienstliche Äußerungen zu der Revisionsrüge einholt und mit ihrer Gegenerklärung vorlegt, in jeder Sache vorsorglich darum zu bitten, daß ihm nach Abgabe der Gegenerklärung Akteneinsicht gewährt wird. Zudem hat der Angeklagte, der keinen Verteidiger hat, überhaupt kein Recht auf Akteneinsicht (Löwe-Rosenberg, 20. Aufl. Anm. 7 zu § 147 StPO); ihm gegenüber versagt die Verweisung auf diese Möglichkeit.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es ist daher Sache des Revisionsgerichts, derartige Ermittlungen der Staatsanwaltschaft, falls es sie für erheblich hält, dem Angeklagten rechtzeitig vor einer Entscheidung über die Revision zur Kenntnis zu bringen oder sich zu vergewissern, daß dies geschehen ist. Wenn im Schrifttum und in der Praxis der Gerichte eine Mitteilung der Revisionsgegenerklärung an den Angeklagten allgemein für entbehrlich gehalten wird ohne Rücksicht darauf, ob sie solche Ermittlungen enthält, so verkennt diese Auffassung die Bedeutung des in Art. 103 Abs. 1 GG gewährleisteten Grundrechts.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hiergegen läßt sich nicht einwenden, das Revisionsgericht habe die gerügten Verfahrensverstöße von Amts wegen zu prüfen. Das Bundesverfassungsgericht hat bereits in anderem Zusammenhang (BVerfGE 7, 53) ausgesprochen, daß das rechtliche Gehör auch bei gerichtlichen Verfahren mit Offizialmaxime gewährt werden muß. Daher hätten im vorliegenden Falle die dienstlichen Äußerungen dem Angeklagten oder seinem Verteidiger mitgeteilt werden müssen, zumal die Revision eine dem Ermittlungsergebnis widersprechende Gegendarstellung nicht nur gegeben, sondern sogar unter Beweis gestellt hatte. Die Unterlassung verletzt den Grundsatz des rechtlichen Gehörs.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der angefochtene Beschluß beruht auch auf dieser Verletzung. Nach seinem Wortlaut muß angenommen werden, daß der Strafsenat seiner Entscheidung über die Verfahrensrüge die dienstlichen Äußerungen der beiden Richter zugrunde gelegt hat, mit anderen Worten, daß die Verwertung dieser Äußerungen ursächlich für den Verwerfungsbeschluß war. Für die Annahme, es handele sich bei dem Hinweis auf diese Äußerungen nur um eine lediglich unterstützend angefügte beiläufige Bemerkung, bietet der Wortlaut des Beschlusses keinen Anhalt; im Gegenteil fehlt jeder Hinweis darauf, daß der Strafsenat unabhängig von den fraglichen Äußerungen zu der vorliegenden Entscheidung gelangt ist. Der Vergleich mit Ziff. 1 der Begründung, in der die Rüge der Verletzung materiellen Rechts erörtert ist, bestätigt, daß unter Ziff. 2 der maßgebende Grund für die Verwerfung der Verfahrensrüge mitgeteilt werden sollte.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ohne Belang ist es, ob der Bundesgerichtshof nicht aus anderen Erwägungen hätte dazu kommen können, die Verfahrensrüge zurückzuweisen. Der Generalbundesanwalt hat allerdings betont daß die Verfahrensrüge auf alle Fälle unbegründet gewesen sei, daß es daher auf die Äußerungen der beteiligten Richter gar nicht angekommen wäre. Für eine derartige hypothetische Beurteilung bietet das Verfahren der Verfassungsbeschwerde aber keinen Raum; es ist nicht Sache des Bundesverfassungsgerichts, Fragen des Strafverfahrensrechts zu entscheiden, sofern sie nicht den Bereich des Verfassungsrechts berühren. Daher darf es auch nicht dem Gericht, dessen Entscheidung mit der Verfassungsbeschwerde angegriffen wird, vorgreifen und selbst darüber urteilen, wie über die Rüge der Verletzung des § 258 Abs. 1 StPO zu entscheiden gewesen wäre. Die Stellung des Bundesverfassungsgerichts unterscheidet sich insoweit von der eines Revisionsgerichts, das nach näherer Maßgabe der Vorschriften der Verfahrensordnungen auch beim Vorliegen einer Gesetzesverletzung die Revision zurückweisen muß, wenn die angegriffene Entscheidung sich aus anderen Gründen als richtig erweist. Es mag sein, daß im vorliegenden Fall die Revisionsrüge auch ohne Heranziehung der Äußerungen der beteiligten Richter zu verwerfen gewesen wäre. Die Möglichkeit, daß die Verfahrensrüge zu einer Aufhebung des angefochtenen Urteils geführt hätte, kann aber nicht mit Sicherheit verneint werden, ohne Fragen des Strafverfahrensrechts zu entscheiden, zu deren Beurteilung das Bundesverfassungsgericht nicht berufen ist.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="278">
   1 S. oben Nr. 30.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



