<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Auslegung des Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 27. Mai 1970 - 2 BvR 578/69 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Frau Meta P ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Hattemer und Dr. Reinhold, Bensheim/Bergstraße, Hochstraße 1 - gegen das Urteil des Landgerichts Darmstadt vom 17. September 1969 - 5 S 76/69 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Urteil des Landgerichts Darmstadt vom 17. September 1969 - 5 S 76/69 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Es wird aufgehoben. Die Sache wird an das Landgericht Darmstadt zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Ehe der Beschwerdeführerin ist im Jahre 1959 geschieden worden. Im März 1960 verpflichtete sich ihr früherer Ehemann in einem gerichtlichen Vergleich, Unterhalt in der Weise zu leisten, als ob die Ehe überwiegend aus seinem Verschulden geschieden worden sei. Da er der übernommenen Verpflichtung nur unvollkommen nachkam, begehrte die Beschwerdeführerin vor dem Amtsgericht Darmstadt dessen Verurteilung zur Zahlung der rückständigen wie der künftig fällig werdenden Unterhaltsbeträge. Nach Erledigung des Streits über den bis zum 31. Dezember 1960 geschuldeten Unterhalt beantragte sie in der mündlichen Verhandlung vor dem Amtsgericht am 10. Januar 1969 unter Hinweis auf ihren Schriftsatz vom 8. August 1966, den Beklagten zu verurteilen, an die Klägerin folgende monatlichen, jeweils im voraus fälligen Unterhaltsbeträge zu bezahlen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) vom 1. Januar bis 30. Juni 1961 monatlich 260.- DM abzüglich insgesamt gezahlter 1040.- DM b) vom 1. Juli 1961 bis 31. Oktober 1962 monatlich 350.- DM abzüglich insgesamt gezahlter 4450.- DM c) ab 1. November 1962 monatlich 500.- DM abzüglich bis Klagerhebung gezahlter 7275.- DM Hiervon sind abzuziehen am 27. Juli 1966 gezahlte 601,65 DM In dem vom Beklagten danach an die Beschwerdeführerin insgesamt gezahlten Betrag von 13 366,65 DM waren 1575.- DM enthalten, die der geschiedene Ehemann auf Grund einer später wieder aufgehobenen einstweiligen Verfügung in der Zeit von Juni bis November 1964 als Unterhaltsleistung für diese Monate erbracht hatte. Diesen Betrag hatte der Beklagte, weil er der Auffassung war, daß die Beschwerdeführerin ihren Unterhaltsanspruch seit dem 1. Juni 1964 durch ihr Verhalten ihm gegenüber verwirkt habe, unter Hinweis auf § 945 ZPO zur Aufrechnung gestellt. Dem war die Beschwerdeführerin entgegengetreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht erkannte der Beschwerdeführerin Unterhaltsansprüche bis zum 31. Mai 1964 in Höhe von insgesamt 14 292,22 DM zu und sah die nach dem 31. Mai 1964 geltend gemachten Ansprüche gemäß § 66 EheG als verwirkt an. Auf den zuerkannten Unterhaltsanspruch verrechnete es die vom Ehemann gezahlten Unterhaltsbeträge in Höhe von 13366,65 DM, in denen auch die auf Grund der einstweiligen Verfügung zwischen Juni und November 1964 gezahlten 1575.-DM enthalten waren, und verurteilte den Ehemann zur Zahlung eines Unterhaltsrückstandes von 925,57 DM.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin focht die Berechnung des Unterhaltsrückstandes durch das Amtsgericht mit der Berufung an. Zur Begründung führte sie im wesentlichen aus: In den in ihrem Klageantrag vom 10. Januar 1969 als bereits gezahlt berücksichtigten Beträgen in Höhe von insgesamt 13 366,65 DM seien 1575.- DM enthalten, die der Beklagte auf Grund der in der Folgezeit wieder aufgehobenen einstweiligen Verfügung nach dem 1. Juni 1964 geleistet habe. Diesen Betrag brauche und wolle sie sich nicht auf den Unterhaltsrückstand bis zum 31. Mai 1964 anrechnen lassen. Insbesondere könne der Beklagte diesen Betrag nicht gemäß § 394 BGB im Gewande einer Schadensersatzforderung aus § 945 ZPO gegen rückständige Unterhaltsbeträge für die Zeit bis zum 31. Mai 1964 aufrechnen. Das Amtsgericht habe ihr daher als Unterhalt bis zum 31. Mai 1964 1575.- DM zu wenig zugesprochen. Die Beschwerdeführerin wandte sich ferner gegen die Annahme des Amtsgerichts, daß sie ihre Unterhaltsansprüche über den 31. Mai 1964 hinaus verwirkt habe und hielt an ihrem ursprünglichen Klageantrag, mit dem sie Unterhalt auch für die Zeit vom 1. Juni 1964 an begehrt hatte, fest.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Landgericht wies die Berufung zurück. Im Tatbestand des Berufungsurteils ist der von der Beschwerdeführerin am 10. Januar 1969 vor dem Amtsgericht gestellte Antrag korrekt wiedergegeben. Auch der Vortrag der Beschwerdeführerin, daß sie für die Zeit bis zum 31. Mai 1964 über die zuerkannten 925,57 DM hinaus weitere 1575.- DM zu beanspruchen habe, wird ausdrücklich erwähnt. In den Entscheidungsgründen heißt es dazu einerseits:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Soweit der Beklagte nach Erlaß des angefochtenen Urteils gegenüber der Klägerin die Aufrechnung mit einer Schadensersatzforderung in Höhe von 1575.- DM gemäß § 945 ZPO erklärt zu haben behauptet, kann er mit einer solchen Schadensersatzforderung, die darauf beruht, daß er aufgrund einer nachträglich am 5. November 1964 wieder aufgehobenen einstweiligen Verfügung an die Klägerin für einen Zeitraum nach dem 1. Juni 1964 Unterhalt zu zahlen hatte, nicht gegenüber dem im angefochtenen Urteil festgestellten Unterhaltsrückstandsbetrag von 925.57 DM aufrechnen. Eine Aufrechnung scheidet gegenüber dem Anspruch der Klägerin auf Zahlung von Unterhaltsrückstand kraft Gesetzes aus (§§ 394 BGB, 850 b Ziff. 2 ZPO). Der Unterhaltsanspruch der Klägerin gegen den Beklagten beruht zwar auf einer am 24. März 1960 vor dem Oberlandesgericht Frankfurt/Main - Zivilsenat Darmstadt - zwischen den Parteien geschlossenen Unterhaltsvereinbarung, in der sich der Beklagte verpflichtet hat, für die Zukunft Unterhalt an die Klägerin in der Weise zu leisten, als ob er im Scheidungsprozeß für überwiegend schuldig erklärt worden wäre. Dennoch ist die der Klägerin aufgrund dieser Vereinbarung zu zahlende Unterhaltsrente jedenfalls für den Beklagten unpfändbar (§ 850 b Ziff. 2 ZPO), so daß ihr gegenüber die Aufrechnung nicht in Betracht kommt (§ 394 BGB).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    und im weiteren Verlauf der Entscheidungsgründe andererseits:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beklagte ist nicht verpflichtet, an die Klägerin über den Betrag seiner Verurteilung von 925,57 DM hinaus einen weiteren Betrag von 1575.- DM als Unterhaltsrückstand für die Zeit bis 31. Mai 1964 zu zahlen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Klägerin wendet sich mit der Berufung nicht gegen die Höhe der ihr zugesprochenen monatlichen Unterhaltsrenten für die Zeit bis 31. Mai 1964, wie sie das angefochtene Urteil auf insgesamt 14 292,22 DM festgesetzt hat. Sie greift vielmehr lediglich die bei der Berechnung des noch vorhandenen Rückstandes berücksichtigten Zahlungen des Beklagten an. Auf ihre Behauptung, das angefochtene Urteil habe zu Unrecht den vom Kläger (muß richtig heißen: Beklagten) aufgrund der später wieder aufgehobenen einstweiligen Verfügung erst nach dem 1. Juni 1964 gezahlten Betrag von 1575.-DM mit den aufgelaufenen Rückständen verrechnet, kommt es aufgrund des von ihr gestellten Klageantrags nicht an.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Klägerin hat beantragt, für die Zeit vom 1. Januar 1961 bis 31. Mai 1964 den Beklagten zur Zahlung von Unterhaltsrenten in Höhe von zusammengerechnet 16 660.- DM abzüglich laut Klageantrag gezahlter Beträge von insgesamt 13 366,65 DM zu verurteilen, begehrt mithin eine Verurteilung des Beklagten zur Zahlung von Unterhaltsrückständen in Höhe von 3293,35 DM, während das angefochtene Urteil ihr nur einen solchen in Höhe von 925,57 DM zubilligt. Das angefochtene Urteil berücksichtigt bei der Berechnung des bestehenden Unterhaltsrückstandes Zahlungen des Beklagten von zusammengerechnet 13 366,65 DM, also in der Höhe, wie sie die Klägerin in ihrem Klageantrag selbst angegeben hat. Wenn in diesem Betrag von 13 366,65 DM der aufgrund der einstweiligen Verfügung vom Beklagten gezahlte Betrag von 1575.- DM enthalten ist, dann ergibt sich bereits aus dem Klageantrag das Einverständnis der Klägerin zu einer Berücksichtigung dieser Zahlung im Wege einer Verrechnung mit den Rückständen. Von diesem Einverständnis kann sie nunmehr in der Berufungsinstanz nicht mehr abweichen, da die Anrechnung dieses Betrages auf die Rückstände als vereinbart anzusehen ist. Der Beklagte hat den fraglichen Betrag von 1575.- DM in seinem Schriftsatz vom 15. Juli 1966 als für die Zeit vor dem 31. Mai 1964 erbrachte Unterhaltsleistung verrechnet. Es wäre Sache der Klägerin gewesen, anstatt sich die Berechnung des Beklagten in ihrem in Beantwortung des Schriftsatzes des Beklagten vom 15. Juli 1966 mit Schriftsatz vom 8. August 1966 neuformulierten Klageantrag zu eigen zu machen, die angebotene Verrechnung in Höhe von 1575.- DM nicht anzuerkennen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aus der von der Klägerin nicht angegriffenen Feststellung des angefochtenen Urteils, daß ihr nach dem jeweiligen Einkommen des Beklagten für die Zeit bis 31. Mai 1964 Unterhalt in Höhe von insgesamt 14 292,22 DM zustehe, folgt jedoch nach Abzug der von der Klägerin selbst eingeräumten, bereits erfolgten Zahlungen des Beklagten in Höhe von zusammen 13 366,65 DM, daß noch ein Unterhaltsrückstand von 925,57 DM besteht. Somit geht das angefochtene Urteil zu Recht von einem Anspruch der Klägerin in dieser Höhe aus, während ihre Berufung zurückzuweisen war, soweit sie für die Zeit bis 31. Mai 1964 weitere Unterhaltszahlungen begehrt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Am 1. Oktober 1969 beantragte die Beschwerdeführerin, neben einigen Unrichtigkeiten im Tatbestand auch die Entscheidungsgründe des Berufungsurteils zu berichtigen. Den Entscheidungsgründen sei ein anderer Antrag zugrunde gelegt als sie gestellt habe. Ihr Antrag enthalte weder eine zeitliche Begrenzung des begehrten Unterhalts auf die Zeit vom 1. Januar 1961 bis zum 31. Mai 1964 noch besage er, daß von den in diesem Zeitraum erwachsenen Unterhaltsansprüchen insgesamt 13 366,65DM abzusetzen seien. Es sei daher falsch, wenn es in den Entscheidungsgründen heiße:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das angefochtene Urteil berücksichtigt bei der Berechnung des bestehenden Unterhaltsrückstandes Zahlungen des Beklagten von zusammengerechnet 13 366,65 DM, also in der Höhe, wie sie die Klägerin in ihrem Klageantrag selbst angegeben hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ebenso unrichtig sei die Feststellung des Urteils:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es wäre Sache der Klägerin gewesen, anstatt sich die Berechnung des Beklagten in ihrem in Beantwortung des Schriftsatzes des Beklagten vom 15. Juli 1966 mit Schriftsatz vom 8. August 1966 neuformulierten Klageantrag zu eigen zu machen, die angebotene Verrechnung in Höhe von 1575.- DM nicht anzuerkennen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine Verrechnung der 1575.- DM auf Unterhaltsansprüche für den Zeitraum bis zum 31. Mai 1964 habe sie mit ihrem Klageantrag gerade nicht anerkannt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Landgericht gab mit Beschluß vom 17. Dezember 1969 den Anträgen der Beschwerdeführerin, soweit sie offensichtliche Schreibfehler oder Rechenfehler betrafen, statt, wies sie jedoch im übrigen zurück. Es sei zwar richtig, daß die Klägerin laut Klageantrag den vom Beklagten gezahlten Gesamtbetrag von 13 366,65 DM nicht auf ihren Unterhaltsanspruch bis zum 31. Mai 1964 habe anrechnen lassen wollen; nach § 320 ZPO sei aber nur eine Berichtigung des Tatbestandes, nicht aber der Entscheidungsgründe zulässig. Das Gericht habe daher keine Möglichkeit, die durch irrige Rechtsanwendung hervorgerufenen Widersprüche zwischen Tatbestand und Entscheidungsgründen durch Berichtigung der Entscheidungsgründe aufzulösen und die die Beschwerdeführerin belastenden Unrichtigkeiten zu korrigieren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die am 16. Oktober 1969 eingegangene Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen das Urteil des Landgerichts. Die Beschwerdeführerin rügt den Widerspruch zwischen Urteilstatbestand und Entscheidungsgründen. Der Tatbestand gebe ihren Klageantrag mit dem zeitlichen nicht befristeten Anspruch auf Unterhalt sowie dessen Begründung zutreffend wieder. In den Entscheidungsgründen habe das Gericht den Antrag jedoch umformuliert, auf rückständige Unterhaltsbeträge bis zum 31. Mai 1964 begrenzt und dadurch inhaltlich verändert. Der von ihr für die Zeit bis zum 31. Mai 1964 geltend gemachte Anspruch auf weitere 1575.- DM sei also unter Zugrundelegung eines anderen als des von ihr gestellten Klageantrages aberkannt worden. Sie habe keine Möglichkeit gehabt, sich dazu vor Erlaß der Entscheidung zu äußern. Dadurch sei sie in ihrem Anspruch auf rechtliches Gehör verletzt. Das angefochtene Urteil beruhe auch auf diesem Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG. Hätte das Gericht statt des eigenmächtig abgeänderten den tatsächlich gestellten Klageantrag beschieden, so würde es die begehrten 1575.- DM zuerkannt haben, da die vom Beklagten erstrebte Aufrechnung in Höhe dieses Betrages in der Entscheidung ausdrücklich für unzulässig erklärt worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Hessische Minister der Justiz, dem gemäß § 94 Abs. 2 BVerfGG Gelegenheit zur Äußerung gegeben worden ist, hat von einer Stellungnahme abgesehen. Auch der Beklagte hat sich nicht geäußert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet. Das angefochtene Urteil verletzt Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Art. 103 Abs. 1 GG gewährleistet den Beteiligten eines gerichtlichen Verfahrens das Recht, vor Gericht Anträge zu stellen und Ausführungen zu machen. Dem entspricht nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 11, 218 [220]; 14, 320 [323]; 18, 380 [383]; 22, 267 [273]; 25, 137 [140]) die Pflicht des Gerichts, die Ausführungen der Verfahrensbeteiligten zur Kenntnis zu nehmen und in Erwägung zu ziehen, sofern das Vorbringen nicht nach den Prozeß Vorschriften ausnahmsweise unberücksichtigt bleiben muß oder bleiben kann. Die Behauptung allein, das Gericht habe einem tatsächlichen Umstand nicht die richtige Bedeutung für weitere tatsächliche oder rechtliche Folgerungen beigemessen, vermag einen Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG nicht zu begründen (BVerfGE 27, 248 [251] mit weiteren Nachweisen).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Grundsätzlich ist davon auszugehen, daß das Gericht das von ihm entgegengenommene Vorbringen eines Beteiligten auch zur Kenntnis genommen und in Erwägung gezogen hat, zumal es nach Art. 103 Abs. 1 GG nicht verpflichtet ist, sich mit jedem Vorbringen in der Begründung seiner Entscheidung ausdrücklich zu befassen (BVerfGE 5, 22 [24]; 22, 267 [274]; 25, 137 [140]; 27, 248 [251 f.]). Das Bundesverfassungsgericht kann eine Verletzung des Anspruchs auf rechtliches Gehör nur dann feststellen, wenn sich aus den besonderen Umständen des einzelnen Falles deutlich ergibt, daß das Gericht ein tatsächliches Vorbringen eines Beteiligten entweder überhaupt nicht zur Kenntnis genommen oder doch bei seiner Entscheidung ersichtlich nicht in Erwägung gezogen hat (BVerfGE 27, 248 [252]). Das ist hier der Fall.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Beschwerdeführerin hatte in der letzten mündlichen Verhandlung vor dem Amtsgericht am 10. Januar 1969 beantragt, den Beklagten ab 1. Januar 1961 zu zeitlich unbegrenzten und näher bezifferten monatlichen Unterhaltsleistungen unter Anrechnung des bisher erbrachten Unterhalts einschließlich der nach dem 31. Mai 1964 gezahlten 1575.-DM zu verurteilen. Das Landgericht hat diesen Antrag - wie aus der zutreffenden Wiedergabe im Urteilstatbestand erhellt - zwar zur Kenntnis genommen. Es hat ihn jedoch bei der Urteilsfindung wieder aus den Augen verloren, deshalb nicht in Erwägung gezogen und statt dessen seiner Entscheidung einen Antrag zugrunde gelegt, den die Beschwerdeführerin vor dem Amtsgericht gar nicht gestellt hatte. Dies ergibt sich mit aller Deutlichkeit daraus, daß das Landgericht im Zuge der Begründung seiner Annahme, die Beschwerdeführerin habe durch die Neuformulierung des Klageantrages im Schriftsatz vom 8. August 1966 ihr Einverständnis zu einer Verrechnung der 1575.- DM mit den bis zum 31. Mai 1964 aufgelaufenen Unterhaltsrückständen erklärt, den im Tatbestand korrekt zitierten Antrag neu gefaßt und durch Einfügung der Begrenzung des geltend gemachten Unterhaltsanspruchs auf die Zeit bis zum 31. Mai 1964 inhaltlich verändert hat. Darin liegt ein Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Das angefochtene Urteil beruht auch auf der Verletzung von Art. 103 Abs. 1 GG. Es läßt sich nicht ausschließen, daß das Gericht, wenn es den von der Beschwerdeführerin gestellten Klageantrag seiner Entscheidung zugrunde gelegt hätte, anders entschieden und der Berufung teilweise stattgegeben hätte, zumal es die vom Beklagten mit einem Schadensersatzanspruch aus § 945 ZPO begründete Aufrechnung hinsichtlich der nach dem 31. Mai 1964 gezahlten 1575.- DM für unzulässig erklärt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung ist mit 5 gegen 3 Stimmen ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz	Geller Dr. v. Schlabrendorff	Dr. Rupp	Dr. Geiger Dr. Kutscher	Dr. Rinck
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



