<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 23. Oktober 1962 - 2 BvR 74/62 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands, gesetzlich vertreten durch ihren Vorstand, dieser vertreten durch seine Generalbevollmächtigten ..., Bonn,..., Bevollmächtigter: Rechtsanwalt ..., gegen die Beschlüsse a) des Amtsgerichts Nohfelden vom 27. September 1961 - Ds 26/61 - und b) des Landgerichts - 3. Strafkammer - Saarbrücken vom 27. November 1961 - 3 Qs 280/61 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Amtsgerichts Nohfelden vom 27. September 1961 - Ds 26/61 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 GG. Er wird aufgehoben. Die Sache wird an das Amtsgericht Nohfelden zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="1" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    1. Der Postassistent Viktor F... nahm am 3. Juni 1961 in Primstal (Saarland) an einer öffentlichen Versammlung zwecks Gründung einer Ortsgruppe des Reichsbundes der Kriegsbeschädigten und Kriegshinterbliebenen teil. In der Diskussion äußerte er im Hinblick auf den Übertritt eines führenden Vertreters der beteiligten Kreise von der CDU - der er selbst angehört - zur SPD:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Ein Wechsel von der CDU zur SPD ist gleich einem Übertritt vom Christentum zum Antichristentum oder Judentum."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Von Zuhörern verwarnt, wiederholte er diese Äußerung noch zweimal.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wegen dieses Vorfalls stellte die Beschwerdeführerin am 21. Juni 1961 gegen F... Strafantrag wegen Beleidigung und beantragte ihre Zulassung als Nebenklägerin. Nach Vernehmung von Zeugen, die den Sachverhalt bestätigten, erhob die Staatsanwaltschaft bei dem Landgericht Saarbrücken am 16. August 1961 vor dem Amtsgericht Nohfelden gegen F... Anklage wegen eines Vergehens der Beleidigung nach § 185 StGB. Sie wies gleichzeitig noch besonders auf den Antrag der Beschwerdeführerin hin, als Nebenklägerin zugelassen zu werden. Über diesen Antrag entschied das Amtsgericht nicht. Es stellte vielmehr durch Beschluß vom 27. September 1961 mit Zustimmung der Staatsanwaltschaft das Verfahren nach § 153 Abs. 3 StPO ein, ohne vorher die Beschwerdeführerin hierzu gehört zu haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Begründung des Einstellungsbeschlusses lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Bei dem Angeklagten handelt es sich um einen politisch nicht versierten Menschen. Seine Äußerung geschah in einer erregten Diskussion.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Schuld des Angeklagten erscheint deshalb gering."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die von der Beschwerdeführerin gegen den Einstellungsbeschluß erhobene Beschwerde verwarf das Landgericht Saarbrücken durch Beschluß vom 27. November 1961 als unzulässig mit der Begründung, daß der Beschluß des Amtsgerichts gemäß § 153 Abs. 3 Halbsatz 2 StPO nicht angefochten werden könne. Die Anwendung dieser Bestimmung sei, wie das Landgericht ausführt, nicht dadurch ausgeschlossen, daß die Beschwerdeführerin nicht angehört und über die Zulassung der Nebenklage nicht entschieden worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="2" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    2. Mit der am 31. Januar 1962 eingegangenen Verfassungsbeschwerde wendet sich die Beschwerdeführerin gegen den Beschluß des Amtsgerichts Nohfelden vom 27. September 1961 und den ihr am 8. Januar 1962 zugestellten Beschluß des Landgerichts Saarbrücken vom 27. November 1961. Sie rügt Verletzung des Art. 103 Abs. 1 GG. Dadurch, daß das Amtsgericht über den ordnungsgemäß gestellten Antrag auf Zulassung der Nebenklage nicht vor der Einstellung des Verfahrens entschieden habe, sei die Beschwerdeführerin um eine ihr zustehende verfahrensmäßige Rechtsposition gebracht worden. Das Beschwerdegericht hätte abhelfen können und müssen und habe daher durch die Verwerfung der Beschwerde selbst Art. 103 Abs. 1 GG verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde wurde dem Minister der Justiz des Saarlandes und dem Bundesminister der Justiz zur Stellungnahme zugeleitet. Beide haben von einer Äußerung abgesehen. Die Beschwerdeführerin hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="3" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    3. Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts wird durch Einlegung eines offensichtlich unzulässigen Rechtsmittels und die darauf ergehende gerichtliche Entscheidung die Monatsfrist des § 93 Abs. 1 Satz 1 BVerfGG zur Erhebung der Verfassungsbeschwerde nicht neu in Lauf gesetzt. Eine gerichtliche Entscheidung, die ein Rechtsmittel als unzulässig verwirft, läßt die Monatsfrist aber dann neu beginnen, wenn das Rechtsmittel nicht offensichtlich unzulässig war (BVerfGE 5, 17 [19 f.] und Beschluß vom 4. April 1962 - 2 BvR 462/61). Dieser Fall liegt hier vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß die Staatsanwaltschaft ein Beschwerderecht hat, wenn ein Strafverfahren ohne ihre Zustimmung eingestellt worden ist, ist in Schrifttum und Rechtsprechung anerkannt, auch daß der Nebenkläger dies mit der Beschwerde geltend machen kann. Darüber hinaus ist in der Rechtsprechung dem Nebenkläger wiederholt ein generelles Beschwerderecht gegen Einstellungsbeschlüsse nach § 153 Abs. 3 StPO eingeräumt worden (so OLG Stuttgart HESt. 2, 90; OLG Oldenburg, Nieds. RPfl. 1949 S. 64, das dem Nebenkläger sogar die Möglichkeit der sofortigen Beschwerde analog § 383 Abs. 2 Satz 2 StPO eröffnet). Im übrigen wird vielfach die Auffassung vertreten, daß die in § 310 Abs. 2 StPO generell ausgeschlossene weitere Beschwerde dann zuzulassen sei, wenn die Verletzung des Anspruchs auf rechtliches Gehör gerügt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eberhard Schmidt, Lehrkommentar zur StPO, Anm. I 2 zu § 310 StPO; OLG Koblenz, JZ 1959, 31 (mit zustimmender Anmerkung von Eberhard Schmidt); OLG Braunschweig, NJW 1953, 236; OLG Stuttgart, NJW 1959,2080.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hiernach war die von der Beschwerdeführerin eingelegte Beschwerde gegen den Beschluß des Amtsgerichts Nohfelden jedenfalls nicht offensichtlich unzulässig, so daß die Frist zur Erhebung der Verfassungsbeschwerde gewahrt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="4" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    4. Die Verfassungsbeschwerde ist auch begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführerin hatte schon bei Stellung des Strafantrages ihre Zulassung als Nebenklägerin beantragt. Das Amtsgericht Nohfelden hätte daher über diesen Antrag entscheiden müssen, ehe es das Strafverfahren nach § 153 Abs. 3 StPO einstellte. Die Nichtbeachtung des Antrags der Beschwerdeführerin ist nicht nur eine Verletzung einfachen Verfahrensrechts; sie enthält zugleich einen Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG. Der Anspruch auf rechtliches Gehör bedeutet auch, daß das Gericht die Anträge und Ausführungen der Verfahrensbeteiligten zur Kenntnis nehmen und bei seiner Entscheidung in Erwägung ziehen muß (vgl. BVerfGE 11, 218 [220]). Dadurch, daß über den Zulassungsantrag zu entscheiden unterlassen wurde, ist die Beschwerdeführerin um die Möglichkeit gebracht worden, ihre Rechte als Nebenklägerin auszuüben und nach Maßgabe der strafprozessualen Vorschriften sich Gehör zu verschaffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Einstellungsbeschluß des Amtsgerichts beruht auf dem Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG. Im Falle ihrer Zulassung als Nebenklägerin war die Beschwerdeführerin zu der beabsichtigten Einstellung des Strafverfahrens zu hören. Es kann nicht ausgeschlossen werden, daß es ihr gelungen wäre, mit Einwendungen gegen die Einstellung, wie sie im einzelnen in der Verfassungsbeschwerde dargelegt sind, das Gericht oder die Staatsanwaltschaft, die der Einstellung zustimmen mußte, zu überzeugen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung des Amtsgerichts Nohfelden ist daher aufzuheben und die Sache zur erneuten Entscheidung an das Amtsgericht zurückzuverweisen (§ 95 Abs. 2 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="4" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Landgericht Saarbrücken hat die von dem Amtsgericht Nohfelden beschlossene Einstellung des Verfahrens nicht bestätigt, sondern die Beschwerde gegen den Einstellungsbeschluß als unzulässig verworfen. Einer Aufhebung des landgerichtlichen Beschlusses bedarf es daher nicht. Eine Entscheidung darüber, ob der Beschluß des Landgerichts deshalb gegen Art. 103 Abs. 1 GG verstößt, weil er die Zulässigkeit einer Beschwerde gegen den Einstellungsbeschluß des Amtsgerichts auch für den Fall verneint, daß Verletzung des rechtlichen Gehörs geltend gemacht wird, erübrigt sich, da die Beschwerdeführerin nach Aufhebung des amtsgerichtlichen Beschlusses nicht mehr beschwert ist.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="322">
   1 S. vorn Nr. 10 (S. 54 [55 f.]).
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



