<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Die Aufhebung der Jahresarbeitsverdienstgrenze in der Rentenversicherung der Angestellten durch Art. 1 § 2 Nr. 1 des Finanzänderungsgesetzes vom 21. Dezember 1967 verletzt nicht das Grundrecht der Arbeitgeber von höherverdienenden Angestellten aus Art. 2 Abs. 1 GG.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 14. Oktober 1970 - 1 BvR 306/68 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der K ... AG - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Prof. Dr. Möhring, Karlsruhe, Lammstraße 9 - gegen Art. 1 § 2 Nr. 1 des Gesetzes zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, II. Teil - Finanzänderungsgesetz 1967 - vom 21. Dezember 1967 (BGBl. I S. 1259).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich dagegen, daß die Arbeitgeber wegen der Aufhebung der Jahresarbeitsverdienstgrenze in der Rentenversicherung der Angestellten vom 1. Januar 1968 an auch für die höherverdienenden Angestellten den Arbeitgeberanteil am Beitrag zur Rentenversicherung der Angestellten entrichten müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 109 des Angestelltenversicherungsgesetzes (AVG) in der - seither unveränderten - Fassung des Art. 1 des Gesetzes zur Neuregelung des Rechts der Rentenversicherung der Angestellten (Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetz - AnVNG) vom 23. Februar 1957 (BGBl. I S. 88) werden die Mittel für die Ausgaben der Versicherung durch Beiträge der Versicherten und der Arbeitgeber sowie durch einen Zuschuß des Bundes aufgebracht. Die Pflichtbeiträge sind nach § 112 Abs. 4 Buchst. a AVG in der bisher nicht mehr geänderten Fassung des § 7 Nr. 5 des Gesetzes zur Förderung eines freiwilligen sozialen Jahres vom 17. August 1964 (BGBl. I S. 640) in der Regel von dem Versicherten und dem Arbeitgeber je zur Hälfte zu tragen. Infolge der Aufhebung der Jahresarbeitsverdienstgrenze in der Angestelltenversicherung durch Art. 1 § 2 Nr. 1 des Gesetzes zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, II. Teil - Finanzänderungsgesetz 1967 - vom 21. Dezember 1967 (BGBl. I S. 1259) - im folgenden: FinÄndG 1967 - gelten die §§ 109, 112 Abs. 4 Buchst. a AVG mit Wirkung vom 1. Januar 1968 (Art. 22 FinÄndG 1967) auch für die Arbeitgeber von Angestellten, die vorher wegen Überschreitens der Jahresarbeitsverdienstgrenze nicht versicherungspflichtig waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin unterhält nach ihrem Vortrag seit mehr als 30 Jahren neben der allgemeinen betrieblichen Altersversorgung für Arbeiter und Angestellte ein besonderes betriebliches Versorgungswerk für leitende Angestellte, die vor Aufhebung der Jahresarbeitsverdienstgrenze überwiegend nicht versicherungspflichtig waren. Zur Finanzierung dieses Versorgungswerkes wandte die Beschwerdeführerin erhebliche Geldbeträge auf.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch die Aufhebung der Jahresarbeitsverdienstgrenze wurden 339 Angestellte der Beschwerdeführerin neu in die gesetzliche Rentenversicherung eingegliedert. Für sie hatte die Beschwerdeführerin im Jahre 1968 als Arbeitgeberanteil 488.160 DM an den Rentenversicherungsträger oder die privaten Versicherungen abzuführen, bei denen Angestellte Befreiungsversicherungen abgeschlossen hatten; den von der Versicherungspflicht befreiten Angestellten ebenfalls den Arbeitgeberanteil zukommen zu lassen, hielt sich die Beschwerdeführerin aus Gründen der Gleichbehandlung aller höherverdienenden Angestellten für verpflichtet. Für die Zukunft rechnet die Beschwerdeführerin mit steigenden Aufwendungen für die gesetzliche Rentenversicherung. Sie sieht sich gezwungen, die Pensionen aus dem Versorgungswerk zu verringern, um eine eigene Doppelbelastung und eine nach ihrer Meinung im Vergleich zu den Gehaltsbezügen der noch arbeitenden Angestellten nicht erstrebenswerte Doppelversorgung der rentenberechtigten Angestellten zu vermeiden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung ihrer Verfassungsbeschwerde führt die Beschwerdeführerin, gestützt auf das bereits im Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom heutigen Tage - 1 BvR 307/68  - erwähnte Gutachten von Prof. Dr. Hans Schneider, Heidelberg, aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Belastung des Unternehmens mit den Arbeitgeberanteilen zu den Beiträgen der "leitenden Angestellten" stelle sich als Eingriff in die wirtschaftliche Entfaltungsfreiheit des Unternehmers (Art. 2 Abs. 1 GG) dar, die am Verhältnismäßigkeitsgebot zu messen sei. Dabei ergebe sich, daß Art. 1 § 2 Nr. 1 FinÄndG 1967 das genannte Grundrecht des Arbeitgebers verletze. Um das aufzuzeigen, müsse man den Arbeitgeberanteil einmal im Hinblick auf die leitenden Angestellten und zum anderen in seinen Auswirkungen auf den Arbeitgeber betrachten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zwar sei die Belastung des Arbeitgebers mit einem Anteil an den Sozialversicherungsbeiträgen seiner Beschäftigten an sich verfassungsrechtlich unbedenklich. Denn dieser Arbeitgeberanteil habe seit jeher die Bedeutung eines Lohnbestandteils, der dem Arbeitgeber durch Gesetz auferlegt werde, weil der Lohn zur Beschaffung der Alterssicherung nicht ausreiche. Diese Legitimation versage aber, wenn der Arbeitgeber verpflichtet werde, Sozialversicherungsbeiträge für hochbezahlte Angestellte aufzubringen, die schon durch die Höhe ihrer Arbeitseinkünfte in die Lage versetzt seien, für das Alter selbst vorzusorgen, und bei denen auch im übrigen kein sachlicher Grund für die Einführung der Versicherungspflicht vorliege.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch in ihren Auswirkungen auf die Arbeitgeber verstoße die Erweiterung der Angestelltenversicherungspflicht gegen Art. 2 Abs. 1 GG. Die Einbeziehung der leitenden Angestellten führe vielfach zu einer Doppelbelastung des Arbeitgebers durch den Arbeitgeberanteil an Beiträgen zur gesetzlichen Rentenversicherung und die Aufwendungen für die bereits bestehenden vertraglichen Ruhegeldverpflichtungen. Diese Doppelbelastung werde durch die Befreiungsregelung des Art. 2 § 2 Nr. 1 FinÄndG 1967 kaum gemildert, da es sich dabei lediglich um eine Übergangsvorschrift handele und nur Ansprüche gegen Pensionskassen, nicht aber die weitaus häufigere betriebseigene Finanzierung unter Bildung von Rückstellungen die Befreiungsvoraussetzungen erfüllten. Sie mache den Verstoß gegen den Verhältnismäßigkeitsgrundsatz evident. Es gebe nämlich keinen sozialen oder sonstigen sachlichen Rechtfertigungsgrund dafür, daß der Arbeitgeber Beiträge an den Rentenversicherungsträger für solche Angestellten entrichten müsse, für die er im Rahmen der üblichen Pensionszusage alles getan habe, um ihre Versorgung für das Alter und die Hinterbliebenenversorgung sicherzustellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Verfassungsbeschwerde haben sich der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung namens der Bundesregierung und die Bundesversicherungsanstalt für Angestellte geäußert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister hält die Aufhebung der Jahresarbeitsverdienstgrenze im Hinblick auf die Arbeitgeber für verfassungsmäßig und führt dazu aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da der Gesetzgeber die höherverdienenden Angestellten in die Pflichtversicherung habe einbeziehen dürfen, liege in der Belastung des Arbeitgebers mit Beitragsanteilen kein unzulässiger Eingriff in die wirtschaftliche Gestaltungsfreiheit des Unternehmers. Wolle man dem Arbeitgeber gestatten, der Einbeziehung seiner Arbeitnehmer in die gesetzliche Rentenversicherung durch die Zusage gegenwärtiger oder künftiger Leistungen unter Berufung auf ein Grundrecht zu entgehen, so könne er das Bestehen einer Versicherungspflicht von Verfassungs wegen ausschließen. Der Arbeitgeber wäre in die Lage versetzt, die als besonders wertvoll erkannten Arbeitnehmer durch Zusage einer Vollversorgung, welche die Versicherungspflicht ausschlösse, mittels eines verhältnismäßig geringfügigen Mehraufwands an sich zu binden. Dadurch würde nicht nur die Freiheit des Arbeitnehmers, seinen Arbeitsplatz zu wählen, entscheidend beeinträchtigt, sondern auch eine negative Risikoauslese zum Nachteil der Sozialversicherung eingeleitet. Im übrigen treffe die Behauptung der Beschwerdeführerin, daß ihre betrieblichen Versorgungswerke erheblich wirtschaftlicher arbeiteten als die gesetzliche Rentenversicherung, nicht zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Bundesversicherungsanstalt für Angestellte ist ebenfalls der Ansicht, daß eine Grundrechtsverletzung nicht vorliege. Sie trägt vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Arbeitgeber könne sich nicht darauf berufen, daß die neue Regelung gegenüber den eigenen betrieblichen Dispositionen keinen Vorteil bringe. Denn in der Sozialversicherung herrsche nicht der Grundsatz der Abgeltung eines individuellen Vorteils. Die weitere Frage, inwieweit der Wirtschaft überhaupt Beitragslasten auferlegt werden dürften, gehöre zu den Zweckmäßigkeitserwägungen des Gesetzgebers, denen nur durch den allgemeinen Gleichheitssatz eine äußerste Grenze gezogen sei. Gerade vom Gleichheitssatz her sei es aber kaum zu rechtfertigen, einen Arbeitgeber, der höherverdienende Angestellte beschäftige, besser zu stellen als einen anderen Arbeitgeber von weniger verdienenden Angestellten. Ob der begünstigte Personenkreis verfassungsmäßig richtig abgegrenzt sei, könne die Wirtschaft nicht Unter dem Gesichtspunkt ihrer eigenen finanziellen Belastung nachprüfen lassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig, aber nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Obwohl die Beschwerdeführerin eine juristische Person ist, kann sie die Verfassungsbeschwerde mit der von ihr gegebenen Begründung erheben. Nach Art. 19 Abs. 3 GG gelten die Grundrechte auch für inländische juristische Personen, soweit sie ihrem Wesen nach auf diese anwendbar sind. Das Bundesverfassungsgericht hat Art. 2 Abs. 1 GG wiederholt für juristische Personen des Privatrechts angewandt (vgl. etwa BVerfGE 10, 221 [225]; 19, 206 [215]). Der Beschwerdeführerin steht das Grundrecht des Art. 2 Abs. 1 GG deshalb zu, weil sie sich als Aktiengesellschaft in ihrer wirtschaftlichen Entfaltungsfreiheit verletzt fühlt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Beschwerdeführerin wird durch Art. 1 § 2 Nr. 1 FinÄndG 1967 auch unmittelbar betroffen. Diese Vorschrift besagt zwar nur, daß die Jahresarbeitsverdienstgrenze aufgehoben wird und damit auch die höherverdienenden Angestellten versicherungspflichtig werden. Da der Arbeitgeber aber nach den §§ 109, 112 Abs. 4 Buchst. a AVG für alle Versicherten und damit auch für die neu versicherungspflichtig gewordenen Angestellten den Arbeitgeberanteil zu zahlen hat, wirkt sich die Aufhebung der Jahresarbeitsverdienstgrenze auch auf die Arbeitgeber aus. Diese Auswirkung ist nicht nur eine mittelbare und unerwartete Nebenfolge, sondern vorhergesehen und beabsichtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    An der unmittelbaren Betroffenheit fehlt es auch nicht deshalb, weil etwa noch ein Vollzugsakt erforderlich wäre, damit Art. 1 § 2 Nr. 1 FinÄndG 1967 auf die Beschwerdeführerin Anwendung findet. Vielmehr besteht die Pflicht zur Zahlung des Beitrages kraft Gesetzes. Den Erlaß eines Verwaltungsaktes, der die Beitragspflicht ausspricht und die Beitragshöhe festsetzt, sieht das Gesetz nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die Beschwerdeführerin vermag jedoch nur die Verletzung eigener Grundrechte geltend zu machen. Mit ihrem Vorbringen, daß die Aufhebung der Jahresarbeitsverdienstgrenze die höherverdienenden Angestellten in deren Grundrechten verletze, kann sie im vorliegenden Verfahren nicht gehört werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist nicht begründet. Art. 2 Abs. 1 GG ist nicht verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat mehrfach ausgeprochen, daß Art. 2 Abs. 1 GG die Handlungsfreiheit auf wirtschaftlichem Gebiet schützt und ein angemessener Spielraum zur Entfaltung der Unternehmerinitiative unantastbar ist (vgl. BVerfGE 4, 7 [15 f.]; 8, 274 [328]; 10, 89 [99]; 12, 341 [347 f.]). Zugleich hat es andererseits entschieden, daß der Einzelne es hinnehmen müsse, wenn der Gesetzgeber entsprechend dem Sozialstaatsprinzip aus überwiegenden gesamtwirtschaftlichen und sozialen Gründen die im Interesse des Gemeinwohls liegenden oder doch vertretbaren Maßnahmen treffe (vgl. BVerfGE 14, 263 [282]; 18, 315 [327]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Einbeziehung der höherverdienenden Angestellten in die Pflichtversicherung verletzt, wie das Bundesverfassungsgericht im Beschluß vom heutigen Tage - 1 BvR 307/68 - entschieden hat, nicht die Grundrechte der Angestellten und ist insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar. Sie hat zur Folge, daß die Arbeitgeber auch für diese Angestellten den Arbeitgeberanteil zu zahlen haben. Diese Zahlungspflicht berührt die wirtschaftliche Dispositionsfreiheit des Arbeitgebers; er muß sich in seiner Unternehmensführung auf diese neue Belastung einstellen. Das wird ihm in der Regel auch gelingen. Das soziale Anliegen der Arbeitgeber, das sich in der Errichtung betrieblicher Vorsorgewerke ausdrückt, wird weiterhin, wenn auch auf andere Weise, erfüllt. Dadurch werden in der Regel keine Doppelbelastungen entstehen. Wie die Beschwerdeführerin selbst vorträgt, wird bei Zahlung des vollen Arbeitgeberanteils an die gesetzliche Rentenversicherung die betriebliche Vorsorge im bisherigen Umfang nicht aufrechterhalten. Sie wird sich vielmehr in zahlreichen Fällen um den Aufwand für die Beiträge zur gesetzlichen Rentenversicherung kürzen und den veränderten Verhältnissen anpassen lassen. Die neu versicherungspflichtigen Arbeitnehmer sind nicht mehr in dem Maße wie früher auf die betriebliche Altersvorsorge angewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit Arbeitgeber keine oder eine nur auf Zahlung geringer Unterstützungsbeiträge ausgerichtete betriebliche Altersvorsorge hatten, entstehen ihnen zwar neue Lasten. Diese müssen aber hingenommen werden, weil sie im Allgemeininteresse um der Versicherten willen auferlegt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Dr. Stein Ritterspach Dr. Haager Dr. Böhmer Dr. Brox Dr. Simon
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="263">
   1 Abgedruckt als Nr. 27 S. 221.
  </fussnote>
  <fussnote seite="267">
   1 Abgedruckt als Nr. 27 S. 221.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



