<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Eine Vorlage nach Art. 100 Abs. 1 GG ist unzulässig, solange sich das Gericht nach dem Stand seines Verfahrens über die Entscheidungserheblichkeit der Norm noch kein Urteil hat bilden können.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 18. Dezember 1962 auf Grund des § 24 BVerfGG - 1 BvL 11/62 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 1708 Absatz 1 des Bürgerlichen Gesetzbuches in der Fassung des Familienrechtsänderungsgesetzes vom 11. August 1961 (BGBl. I S. 1221) auf die Vorlage des Amtsgerichts in Aurich vom 18. Juni 1962 - 4 C 191/62.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. § 1708 Abs. 1 des Bürgerlichen Gesetzbuches lautete:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Der Vater des unehelichen Kindes ist verpflichtet, dem Kinde bis zur Vollendung des sechzehnten Lebensjahrs den der Lebensstellung der Mutter entsprechenden Unterhalt zu gewähren. Der Unterhalt umfaßt den gesamten Lebensbedarf sowie die Kosten der Erziehung und der Vorbildung zu einem Berufe."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Art. 1 Nr. 9 des Familienrechtsänderungsgesetzes vom 11. August 1961 (BGBl. I S. 1221) bestimmt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "a) In § 1708 werden in den Absätzen 1 und 2 die Worte ‚des sechzehnten Lebensjahrs' durch die Worte ‚des achtzehnten Lebensjahrs' ersetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Dem § 1708 Abs. 1 wird folgender Satz angefügt: ‚Hat das Kind das sechzehnte Lebensjahr vollendet, so ist auf Verlangen des Vaters eigenes Einkommen des Kindes zu berücksichtigen, soweit dies der Billigkeit entspricht.'"
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Kläger des Ausgangsverfahrens ist ein am 9. Januar 1947 außerehelich geborenes Kind. Der als Vater in Anspruch genommene Beklagte ist durch Versäumnisurteil des Amtsgerichts in Aurich vom 18. Oktober 1961 (4 C 315/61) unter Abänderung früherer Schuldtitel verurteilt worden, an den Kläger vom 7. Oktober 1961 bis zur Vollendung des 16. Lebensjahres eine Unterhaltsrente von 195.- DM vierteljährlich zu zahlen. Der Kläger hat am 5. Juni 1962 bei dem Amtsgericht in Aurich eine "Unterhalts-Abänderungsklage" eingereicht und beantragt, das Urteil vom 18. Oktober 1961 "in seiner zeitlichen Geltung" dahin abzuändern, "daß der Beklagte den Unterhaltssatz von 65.- DM auch für das 17. und 18. Lebensjahr des Klägers (9.1.1963 bis 9.1.1965) zu zahlen hat".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht hat noch vor der - inzwischen erfolgten - Zustellung der Klageschrift an den Beklagten beschlossen, die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über die Gültigkeit des § 1708 Abs. 1 BGB in der Fassung des Familienrechtsänderungsgesetzes einzuholen. Es hält diese Vorschrift mit Art. 6 Abs. 5, Art. 3 Abs. 1 und 3 GG für unvereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig. Aus ihr läßt sich nicht entnehmen, inwiefern von der Gültigkeit des § 1708 Abs. 1 BGB n. F. die Entscheidung des vorlegenden Gerichts abhängt (Art. 100 Abs. 1 Satz 1 GG, § 80 Abs. 2 BVerfGG). Das Amtsgericht gibt zwar zu erkennen, daß es die Klage abzuweisen beabsichtigt, wenn die Norm verfassungswidrig ist, und der Klage stattgeben will, falls die Norm mit dem Grundgesetz vereinbar ist. Diese Ansicht muß jedoch im vorliegenden Fall außer Betracht bleiben. Für die Beurteilung der Entscheidungserheblichkeit einer Norm ist zwar grundsätzlich die Rechtsauffassung des vorlegenden Gerichts maßgebend. Im vorliegenden Fall aber konnte sich das Gericht nach dem derzeitigen Stand des Rechtsstreits noch keine Auffassung darüber bilden, ob es "bei der Entscheidung" auf die Gültigkeit der Norm ankommen werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings ist es nicht ausgeschlossen, daß der Beklagte in der mündlichen Verhandlung das tatsächliche Klagevorbringen nicht bestreitet, vielleicht nicht einmal verhandelt oder sogar nicht erscheint (§§ 138 Abs. 3, 331, 333 ZPO). Dann hätte das Amtsgericht die vom Kläger vorgetragenen Tatsachen seiner Entscheidung zugrunde zu legen. Offenbar rechtfertigten diese nach seiner Ansicht den Anspruch dem Grunde und, zumal der Beklagte bereits früher zu gleichen Unterhaltsleistungen verurteilt worden ist, auch der Höhe nach. Es kommt somit für diesen Fall tatsächlich darauf an, ob § 1708 Abs. 1 BGB n. F. mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Jedoch vermag die ungewisse Erwartung, daß der Beklagte dem Klagebegehren nicht entgegentritt, die Entscheidungserheblichkeit der genannten Norm noch nicht zu begründen. Allerdings kann in Ausnahmefällen eine festgestellte Entscheidungserheblichkeit wieder entfallen. Doch folgt daraus nicht umgekehrt, daß ein Gericht bereits dann vorlegen dürfte, wenn in einem gerade erst anlaufenden Verfahren eine Norm einmal erheblich werden könnte. Dies muß vielmehr mit einem solchen Grad von Wahrscheinlichkeit feststehen, wie er vor der ersten mündlichen Verhandlung regelmäßig nicht gegeben ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zudem hatte der Amtsrichter unmittelbar nach Eingang der Klage noch keine Entscheidung zu Sachfragen zu treffen. Er mußte von Amts wegen Termin zur mündlichen Verhandlung bestimmen und konnte diese Verfügung nicht von dem Ergebnis der Prüfung abhängig machen, ob die Klage schlüssig ist. Aus diesem Grunde brauchte er auch nicht zu erwägen, ob die von ihm möglicherweise später heranzuziehende sachlich-rechtliche Norm gültig ist. Daher kann der Amtsrichter vor der mündlichen Verhandlung des Rechtsstreits nicht nach Art. 100 Abs. 1 GG vorlegen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



