<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    § 1 Abs. 1 Satz 1 der Ersten Ausführungsverordnung zum Rechtsberatungsgesetz ist unvereinbar mit Art. 12 Abs. 1 GG und nichtig, soweit sich daraus eine örtliche Begrenzung der Erlaubnis zur Rechtsberatung ergibt.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 25. Februar 1976 - 1 BvR 8, 275/74 - in den Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. des Rechtsbeistandes Michael H... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Christian Raabe, Manfred Amend, Frankfurt/Main l, Rahmhofstraße 2 - gegen a) das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 24. Oktober 1973 - BVerwG VI C 69.73 -, b) das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 24. Oktober 1973 - BVerwG VI C 139.73 - 1 BvR 8/74 -; 2. des Rechtsbeistandes Wolfgang D... gegen a) die Beschlüsse des Verwaltungsgerichts Aachen vom 29. August 1973 - l K 503/71, l K 585/71, l K 629/71 -, b) die Beschlüsse des Verwaltungsgerichts Gelsenkirchen vom 10. Januar 1974 - l K 823/73, l K 1504/72 -, c) die Beschlüsse des Oberverwaltungsgerichts für das Land Nordrhein-Westfalen vom 11. Juni 1974 - XII B 984/73, XII B 985/73 -, vom 5. Juli 1974 - XII B 986/73 - und vom 3. Juli 1974 - XII B 127/74, XII B 128/74 - 1 BvR 275/74 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    I.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    1. Die Urteile des Bundesverwaltungsgerichts vom 24. Oktober 1973 - BVerwG VI C 69.73 und VI C 139.73 - verletzen das Grundrecht des Beschwerdeführers zu 1) aus Artikel 12 Absatz 1 des Grundgesetzes. Sie werden aufgehoben. Die Sachen werden an das Bundesverwaltungsgericht zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Die Bundesrepublik Deutschland hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die Beschlüsse des Oberverwaltungsgerichts für das Land Nordrhein-Westfalen vom 11. Juni 1974 - XII B 984/73 und XII B 985/73 -, vom 5. Juli 1974 - XII B 986/73 - und vom 3. Juli 1974 - XII B 127/74 und XII B 128/74 - verletzen das Grundrecht des Beschwerdeführers zu 2) aus Artikel 12 Absatz 1 des Grundgesetzes. Sie werden aufgehoben. Die Sachen werden an das Oberverwaltungsgericht für das Land Nordrhein-Westfalen zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Das Land Nordrhein-Westfalen hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    II.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    § 1 Absatz 1 Satz 1 der Verordnung zur Ausführung des Rechtsberatungsgesetzes vom 13. Dezember 1935 (Reichsgesetzbl. I S. 1481 = Bundesgesetzbl. III 303-12-1) ist mit Artikel 12 Absatz 1 des Grundgesetzes unvereinbar und nichtig, soweit sich daraus eine örtliche Begrenzung der Erlaubnis zur Besorgung fremder Rechtsangelegenheiten ergibt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die beiden Verfassungsbeschwerden betreffen die Frage, ob und unter welchen Voraussetzungen Rechtsbeistände an Orten außerhalb ihres Geschäftssitzes vor Verwaltungsgerichten oder in gerichtsähnlich gestalteten Verfahren vor Behörden (hier: Prüfungskammern für Wehrdienstverweigerer) als Bevollmächtigte mündlich verhandeln dürfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Gemäß Art. 1 § 1 des Rechtsberatungsgesetzes (RBerG) vom 13. Dezember 1935 (RGBl. I S. 1478, mit der jetzigen Überschrift aufgenommen in die Sammlung des Bundesrechts [BGBl. III 303-12]) darf die Besorgung fremder Rechtsangelegenheiten, einschließlich der Rechtsberatung, geschäftsmäßig nur von Personen betrieben werden, denen die zuständige Behörde die Erlaubnis erteilt hat. Diese Erteilung setzt voraus, daß der Antragsteller die für den Beruf erforderliche Zuverlässigkeit und persönliche Eignung sowie genügende Sachkunde besitzt. Die ursprünglich im Gesetz zusätzlich vorgesehene Bedürfnisprüfung wird bei deutschen Bewerbern seit einer Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts im Jahre 1955 (BVerwGE 2, 85) wegen verfassungsrechtlicher Bedenken nicht mehr vorgenommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Erteilung der Erlaubnis ist in der Ersten Ausführungsverordnung zum Rechtsberatungsgesetz vom 13. Dezember 1935 (RGBl. I S. 1481) näher geregelt. Danach ist das Gesuch bei dem Amtsgericht einzureichen, in dessen Bezirk die Rechtsbesorgung ausgeübt werden soll; über das Gesuch entscheidet der für diesen Bezirk zuständige Amts- oder Landgerichtspräsident.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Ausführungsverordnung enthält ferner Vorschriften über sachliche und räumliche Beschränkungen der Erlaubnis. Es kann eine sachlich unbeschränkte Vollerlaubnis erteilt werden, deren Inhaber sich gemäß § 4 Abs. 1 der Zweiten Ausführungsverordnung als "Rechtsbeistand" bezeichnen darf. Vorgesehen ist aber auch die Erteilung einer sachlich beschränkten Teilerlaubnis auf Grund besonderer Sachkunde für bestimmte Gebiete, sofern eine solche beantragt wird oder nach Lage der Verhältnisse sachgemäß erscheint (vgl. § 2 Abs. 1 der 1. AVO und § 4 Abs. 2 der 2. AVO). Zur räumlichen Beschränkung enthält die Erste Ausführungsverordnung folgende Regelung, deren Auslegung und Anwendung Gegenstand der beiden Ausgangsverfahren ist:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 1 (1) Die Erlaubnis nach Artikel 1 § 1 des Gesetzes wird grundsätzlich für einen bestimmten Ort erteilt. Sollen Zweigniederlassungen, auswärtige Sprechtage oder dergleichen unterhalten werden, so ist dazu eine besondere Erlaubnis einzuholen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Soweit die Betätigung im Schriftverkehr ausgeübt wird, unterliegt sie keinen örtlichen Begrenzungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Diese berufsrechtliche Regelung wird ergänzt durch prozessuale Vorschriften über die Befugnis zum Auftreten in bestimmten Verfahren. Für den Zivilprozeß bestimmt die Zivilprozeßordnung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 157 (1) Mit Ausnahme der Rechtsanwälte sind Personen, die die Besorgung fremder Rechtsangelegenheiten vor Gericht geschäftsmäßig betreiben, als Bevollmächtigte und Beistände in der mündlichen Verhandlung ausgeschlossen.....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Die Vorschrift des Abs. 1 ist auf Personen, denen das mündliche Verhandeln vor Gericht durch Anordnung der Justizverwaltung gestattet ist, nicht anzuwenden. Die Justizverwaltung soll bei ihrer Entschließung sowohl auf die Eignung der Person als auch darauf Rücksicht nehmen, ob im Hinblick auf die Zahl der bei dem Gericht zugelassenen Rechtsanwälte ein Bedürfnis zur Zulassung besteht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Absatz 3 dieser Vorschrift benötigt also der Inhaber einer Erlaubnis nach dem Rechtsberatungsgesetz zum Auftreten vor Zivilgerichten eine besondere Zulassung als Prozeßagent. Für den Bereich der Verwaltungsgerichtsbarkeit ist strittig, ob § 157 ZPO entsprechend gilt. Wird dies verneint, sind Rechtsbeistände in den sachlichen und örtlichen Grenzen ihrer Erlaubnis ohne besondere Zulassung als Prozeßagenten befugt, vor Verwaltungsgerichten erster und zweiter Instanz mündlich zu verhandeln. Denn die Verwaltungsgerichtsordnung bestimmt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 67 (1) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Vor dem Verwaltungsgericht und dem Oberverwaltungsgericht kann sich ein Beteiligter in jeder Lage des Verfahrens durch einen Bevollmächtigten vertreten lassen und sich in der mündlichen Verhandlung eines Beistandes bedienen. ... Vor dem Verwaltungsgericht und dem Oberverwaltungsgericht kann jede Person als Bevollmächtigter und Beistand auftreten, die zum sachgemäßen Vortrag fähig ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer der beiden Verfassungsbeschwerden haben sich auf besondere Fachgebiete spezialisiert. Sie sind im Besitz einer Erlaubnis nach dem Rechtsberatungsgesetz, die keine ausdrückliche Beschränkung auf einen bestimmten örtlichen Bezirk enthält.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Verfahren 1 BvR 8/74 a) Dem Beschwerdeführer wurde vom Amtsgerichtspräsidenten in Frankfurt die Erlaubnis zur geschäftsmäßigen Besorgung fremder Rechtsangelegenheiten unter Beschränkung auf das Gebiet des Rechts der Kriegsdienstverweigerung erteilt und die Verwendung der Berufsbezeichnung Rechtsbeistand erlaubt. Als Geschäftssitz ist Frankfurt bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die erstinstanzlichen Prüfungsausschüsse für Wehrdienstverweigerer sind bei den einzelnen Kreiswehrersatzämtern eingerichtet. Sie tagen nicht nur am Ort des Wehrersatzamtes, sondern ebenfalls an anderen Orten innerhalb ihres Zuständigkeitsbereichs. Das Kreiswehrersatzamt in Frankfurt ist auch für die Städte Hanau und Offenbach sowie für mehrere Landkreise zuständig; es hat seinen Sitz an einen Ort verlegt, der nicht zur politischen Gemeinde Frankfurt, wohl aber zum Amtsgerichtsbezirk Frankfurt gehört. Über Widersprüche gegen Beschlüsse des für diesen Bereich zuständigen Prüfungsausschusses entscheidet die Prüfungskammer in Wiesbaden; eine zweite in Hessen eingerichtete Prüfungskammer hat ihren Sitz in Kassel.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer wurde von zwei Wehrpflichtigen, die beide nicht in Frankfurt wohnen, zur Vertretung im Widerspruchsverfahren vor der Prüfungskammer Kassel beauftragt. In beiden Verfahren ließ die Prüfungskammer den Beschwerdeführer nicht als Beistand zu, weil weder der Ort der mündlichen Verhandlung noch der Wohnort der Wehrpflichtigen in dem Gebiet liege, für das die Rechtsberatungserlaubnis erteilt worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen diese Entscheidungen erhob der Beschwerdeführer mit Erfolg Klage beim Verwaltungsgericht Kassel. In seinen Urteilen vom 20. Januar und vom 14. Dezember 1972 führt das Gericht aus, die Zurückweisung des Beschwerdeführers könne nicht damit begründet werden, daß in seiner Erlaubnis als Geschäftssitz Frankfurt genannt werde. Die Befugnis zum mündlichen Verhandeln sei im Rechtsberatungsgesetz überhaupt nicht geregelt, sondern bleibe den allgemeinen Vorschriften in den Prozeßordnungen überlassen. Nach der abschließenden Regelung in § 67 VwGO, die auch in dem gerichtsähnlich ausgestalteten Verfahren auf Anerkennung von Wehrdienstverweigerern entsprechend anzuwenden sei, dürfe der Beschwerdeführer in diesem verwaltungsrechtlichen Verfahren ohne besondere Zulassung auftreten. Die Festlegung eines bestimmten Geschäftssitzes verbiete nur, mehrere Geschäftssitze zu begründen oder im Wandergewerbe tätig zu werden. Insoweit sei die Beschränkung der Berufsausübung um der notwendigen staatlichen Kontrolle willen gerechtfertigt, während eine weiter gehende Beschränkung weder mit Art. 12 Abs. 1 noch mit Art. 3 GG vereinbar sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch die angefochtenen, im wesentlichen übereinstimmenden Urteile vom 24. Oktober 1973 hat das Bundesverwaltungsgericht in beiden Verfahren unter Aufhebung der erstinstanzlichen Entscheidungen die Klage abgewiesen (BVerwGE 44, 124). Es könne offenbleiben, ob § 157 ZPO im verwaltungsgerichtlichen Verfahren und ob § 67 Abs. 2 Satz 3 VwGO in einem gerichtsähnlich gestalteten Verfahren vor Verwaltungsbehörden entsprechend anwendbar sei. Denn jedenfalls sei der Beschwerdeführer nach der Regelung für Rechtsbeistände nicht befugt, in einer Verhandlung vor der Prüfungskammer außerhalb seines Geschäftssitzes Frankfurt aufzutreten. Der Ort, für den die Erlaubnis erteilt werde, sei die politische Gemeinde. Auf diesen Ort des Geschäftssitzes sei gemäß § 1 der Ersten Ausführungsverordnung zum Rechtsberatungsgesetz jede Art der Betätigung beschränkt, die nicht im Schriftverkehr ausgeübt werde. Wie immer die Betätigung im Schriftverkehr von der sonstigen Tätigkeit abzugrenzen sei, das Auftreten in einer gesetzlich vorgeschriebenen mündlichen Verhandlung vor einer Behörde sei mit dem Schriftverkehr jedenfalls nicht vergleichbar. Diese grundsätzliche örtliche Begrenzung habe zwar früher auch dazu gedient, die Tätigkeit auf denjenigen Bereich zu begrenzen, in dem eine Bedürfnisprüfung für die Zulassung durchzuführen gewesen sei. Sie bleibe aber auch nach deren Fortfall von Bedeutung, da sie vor allem der Justizverwaltung eine Überwachung der Tätigkeit des Rechtsbeistandes erlauben solle. Dadurch werde weder Art. 3 noch Art. 12 Abs. 1 GG verletzt. Es verstoße nicht gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz, daß Rechtsanwälte bei Gericht ohne Anwaltszwang keiner solchen örtlichen Beschränkung unterlägen; denn als der berufene Berater in allen Rechtsangelegenheiten sei der Anwalt nicht in ähnlicher Weise der Kontrolle durch die Justizverwaltung unterworfen. Unter dem Gesichtspunkt der Berufsfreiheit sei die örtliche Beschränkung ebenso statthaft wie die vom Bundesverfassungsgericht gebilligte Benachteiligung der Rechtsbeistände gegenüber Rechtsanwälten durch die Regelung des § 157 ZPO. Die hierdurch ermöglichte Überwachung sei im Hinblick auf die geringeren subjektiven Anforderungen, denen der Rechtsbeistand gegenüber dem Rechtsanwalt genügen müsse, ein vernünftiger Grund des Gemeinwohls. Daß Rechtsbeistände mit sachlich beschränkter Teilerlaubnis den gleichen örtlichen Begrenzungen unterlägen wie Rechtsbeistände mit Vollerlaubnis, beruhe auf einer berechtigten Generalisierung. Im übrigen eröffne § 1 der Ersten Ausführungsverordnung die Möglichkeit, auch für Orte außerhalb des Geschäftssitzes eine besondere Erlaubnis durch die jeweils zuständigen Gerichtspräsidenten zu erlangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit seiner Verfassungsbeschwerde gegen die beiden Urteile rügt der Beschwerdeführer eine Verletzung seiner Grundrechte aus Art. 12 Abs. 1 und Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die durch Art. 12 Abs. 1 GG geschützte Berufstätigkeit eines Rechtsbeistandes für Wehrdienstverweigerer bestehe vornehmlich in deren Vertretung in den mündlichen Verhandlungen vor den Prüfungsgremien. Gerade für einen solchen Rechtsbeistand komme eine Beschränkung auf den Ort des Geschäftssitzes einem Eingriff in die Freiheit der Berufswahl nahe. Ein Rechtsbeistand mit Geschäftssitz in Frankfurt könne nicht einmal Frankfurter Mandanten mit Sicherheit vertreten, da der zuständige Prüfungsausschuß seinen Sitz außerhalb der politischen Gemeinde Frankfurt habe und die zuständige Prüfungskammer sogar in einem anderen Amtsgerichtsbezirk residiere. Ein derart schwerwiegender Eingriff in die Berufsfreiheit lasse sich nicht ausreichend durch Gründe des Gemeinwohls rechtfertigen. Zur Überwachung der Rechtsbeistände durch die Justizverwaltung reiche es aus, einen bestimmten Geschäftssitz festzulegen, wo der Rechtsbeistand im wesentlichen seine Mandate zu übernehmen und abzuwickeln habe, ohne ihm Verhandlungen mit auswärtigen Stellen zu untersagen, die zur zügigen und einheitlichen Durchführung des Mandates erforderlich würden. Das Bundesverwaltungsgericht verkenne zudem, daß eine örtliche Begrenzung durch die rechtliche Regelung nicht unbedingt geboten werde. Denn diese sehe eine solche Begrenzung nur "grundsätzlich" vor und lasse daher Ausnahmen zu, wenn dies im Interesse der Rechtspflege und wegen der Besonderheiten des jeweiligen Rechtsgebietes erforderlich sei. Dem Beschwerdeführer sei die Erlaubnis örtlich unbegrenzt erteilt worden. Wenn die angefochtenen Urteile gleichwohl eine einschränkende Interpretation vornähmen, verletzten sie den Beschwerdeführer in seinem Grundrecht aus Art. 12 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ausreichende Gründe für diese Beschränkung der Berufstätigkeit ließen sich auch nicht aus einem Vergleich mit Rechtsanwälten gewinnen. Eine Bevorzugung der Anwälte sei nur dort am Platze, wo der Gesetzgeber - wie in dem in § 157 ZPO geregelten Falle - grundsätzlich und erkennbar eine Kollision der Tätigkeitsbereiche verhindern wolle, nicht hingegen bei Tätigkeiten, die - wie die Beratung von Wehrdienstverweigerern - grundsätzlich auch Rechtsbeiständen offenstehen sollten. Die angegriffene Auslegung führe zu einer verfassungswidrigen Benachteiligung auch im Vergleich zu den gemäß § 26 Abs. 8 Wehrpflichtgesetz zugelassenen kirchlichen Beauftragten, die nicht einmal besondere Rechtskenntnisse nachweisen müßten und für den gesamten Bereich einer Landeskirche zugelassen würden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Der Bundesminister der Justiz, der namens der Bundesregierung zu der Verfassungsbeschwerde Stellung genommen hat, hält die Verfassungsbeschwerde für nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundesverwaltungsgericht sei zutreffend davon ausgegangen, daß § 1 der Ersten Ausführungsverordnung nicht nur den Geschäftssitz festlege, sondern grundsätzlich die gesamte Tätigkeit des Rechtsbeistandes auf einen bestimmten Ort beschränke. Diese örtliche Begrenzung sei eine zulässige Berufsausübungsregelung. Sie diene im Interesse der Rechtsuchenden zur wirksamen Kontrolle des Rechtsberatungswesens. Dieser Zielrichtung entspreche bei Rechtsanwälten der Grundsatz der Lokalisation, verbunden mit der Pflicht, an einem bestimmten Ort eine Kanzlei einzurichten, während der Rechtsberater, der zur Errichtung eines Büros nicht verpflichtet sei, in seiner Tätigkeit grundsätzlich auf einen für die Behörde überschaubaren örtlichen Bereich beschränkt werde. Diese Regelung sei für den Stand der Rechtsbeistände insgesamt nicht unzumutbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Problem der Überwachung stelle sich in gleicher Weise bei Rechtsbeiständen mit sachlich beschränkter Teilerlaubnis. Im Einzelfall sei allerdings zu prüfen, wie sich die örtliche Beschränkung auf seine Tätigkeit auswirke, damit eine unzumutbare Belastung vermieden werde. Rechtsbeistände für Wehrdienstverweigerer könnten ohne deren Vertretung in den mündlichen Verhandlungen ihr Mandat nicht sinnvoll ausüben. Der Beschwerdeführer müsse vor den Prüfungsausschüssen des Kreiswehrersatzamtes Frankfurt auch dann auftreten dürfen, wenn diese außerhalb des Amtsgerichtsbezirks Frankfurt tagten. In diesem Sinne sei seine Erlaubnis zu verstehen. Es müsse ferner gewährleistet sein, daß der Beschwerdeführer seinen Mandanten auch im Widerspruchsverfahren vor der Prüfungskammer in Wiesbaden vertreten könne. Dies sei ihm derzeit wegen der Beschränkung seiner Erlaubnis nicht möglich. Er könne dafür aber eine besondere Erlaubnis gemäß § 1 Abs. 1 Satz 2 der Ersten Ausführungsverordnung beantragen, in der zweckmäßig zugleich klargestellt werde, daß er auch bei Sitzungen dieser Kammer außerhalb von Wiesbaden auftreten dürfe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wolle der Beschwerdeführer seine Tätigkeit über Frankfurt hinaus ausdehnen, müsse er in weiteren Orten jeweils seine Zulassung als Rechtsbeistand beantragen. Keinesfalls sei es hingegen zulässig, eine örtlich nicht beschränkte Erlaubnis oder eine solche für ein größeres abgegrenztes Gebiet zu erteilen; denn dann sei eine Überwachung nicht mehr möglich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Verfahren 1 BvR 275/74 a) Der in Bühl/Baden ansässige Beschwerdeführer hat sich nach seiner Darstellung insbesondere auf das Recht des Art. 131 GG und das Kriegsopferrecht spezialisiert. Auf seinen Antrag erteilte ihm der Landgerichtspräsident in Baden-Baden "für die Stadt Bühl/Baden" die Erlaubnis zur Besorgung fremder Rechtsangelegenheiten. In der Begründung des Beschlusses heißt es, daß zum Auftreten vor den Verwaltungsgerichten, auf das der Beschwerdeführer besonderen Wert lege, die Erlaubnis nach dem Rechtsberatungsgesetz erforderlich und ausreichend sei. Nach einem späteren Schreiben des Landgerichtspräsidenten sind die in der Erlaubnisurkunde enthaltenen Worte "für die Stadt Bühl" dahin zu verstehen, daß sich die Niederlassung des Beschwerdeführers in dieser Stadt befinde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hatte bei den Verwaltungsgerichten Aachen und Gelsenkirchen fünf Klagen für Personen erhoben, die im Land Nordrhein-Westfalen wohnen und die eine Verbesserung ihrer Versorgungsbezüge nach dem Gesetz zu Art. 131 GG erstrebten. Durch Beschlüsse vom 29. August 1973 schloß das Verwaltungsgericht Aachen und durch Beschlüsse vom 10. Januar 1974 das Verwaltungsgericht Gelsenkirchen den Beschwerdeführer als Bevollmächtigten in der mündlichen Verhandlung aus, weil er keine Erlaubnis nach dem Rechtsberatungsgesetz besitze, die ihn zur Verhandlung außerhalb des Landgerichtsbezirks Baden-Baden berechtige. Dagegen haben sowohl der Beschwerdeführer als auch seine Mandanten Beschwerde eingelegt, die das Oberverwaltungsgericht für das Land Nordrhein-Westfalen durch im wesentlichen sachlich übereinstimmende Beschlüsse vom 11. Juni und 3. sowie 5. Juli 1974 zurückgewiesen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der Begründung seiner Beschlüsse führt das Oberverwaltungsgericht aus, es könne dahingestellt bleiben, ob ein Rechtsbeistand für sein Auftreten in der mündlichen Verhandlung vor Verwaltungsgerichten einer besonderen Zulassung gemäß § 157 Abs. 3 ZPO bedürfe oder ob insoweit die Erlaubnis nach dem Rechtsberatungsgesetz genüge. Denn die dem Beschwerdeführer erteilte Erlaubnis berechtige ihn jedenfalls nicht zum Auftreten vor den Verwaltungsgerichten Aachen und Gelsenkirchen. Wenn auch die Erlaubnis ein überregionaler Verwaltungsakt sei, so ergäben sich die Befugnisse ihres Inhabers doch ausschließlich aus ihrem Inhalt. Anders als in einem früher entschiedenen Fall (OVGE 27, 86) sei die Erlaubnis hier zwar nicht durch einen ausdrücklichen Zusatz auf einen bestimmten Bezirk beschränkt worden. Aus der Festlegung auf den Geschäftssitz Bühl folge jedoch auch ohne ausdrückliche räumliche Beschränkung der Tätigkeit, daß der Beschwerdeführer zum mündlichen Verhandeln außerhalb dieses Geschäftssitzes nicht befugt sei. Der Senat stimme insoweit der Auffassung des Bundesverwaltungsgerichts im Urteil vom 24. Oktober 1973 zu (das Gegenstand der zuvor erörterten Verfassungsbeschwerde ist).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit seiner Verfassungsbeschwerde gegen diese fünf Beschlüsse rügt der Beschwerdeführer eine Verletzung seiner Grundrechte aus Art. 12 Abs. 1 GG und aus Art. 3 und Art. 14 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ihm stehe - so führt der Beschwerdeführer aus - gemäß Art. 12 Abs. 1 GG das Recht auf ungehinderte Ausübung seines Berufs als Rechtsbeistand zu, soweit dies nicht gesetzlich eingeschränkt sei. Ihm gehe es nur um die Zulassung zum mündlichen Verhandeln vor Verwaltungsgerichten auf bestimmten Rechtsgebieten. Im Unterschied zu anderen Verfahrensgesetzen enthalte die Verwaltungsgerichtsordnung keine Einschränkung, sondern sehe im Gegenteil in der abschließenden Regelung des § 67 ausdrücklich vor, daß jede Person als Bevollmächtigter auftreten dürfe, die zum sachgemäßen Vortrag fähig sei. Das liege im Interesse effektiver Rechtsverfolgung in Verwaltungsrechtssachen, die angesichts ihrer Vielgestaltigkeit Spezialkenntnisse für abgelegenere und auch Rechtsanwälten nicht ohne weiteres geläufige Gebiete erforderten. Das Bedürfnis nach Heranziehung spezialisierter Rechtsbeistände auf dem Gebiet der Verwaltungsgerichtsbarkeit werde auch dadurch anerkannt, daß die Verwaltungsgerichtsordnung im Unterschied zu § 157 Abs. 3 ZPO und § 73 SGG keine besondere Bedürfnisprüfung vorsehe und in § 162 Abs. 2 ausdrücklich die generelle Erstattungsfähigkeit der Gebühren eines Rechtsbeistandes anordne. Demgemäß sei der Beschwerdeführer in der Vergangenheit in zahlreichen Verbandlungen vor Verwaltungsgerichten niemals zurückgewiesen worden. Erst seit der Entscheidung des Oberverwaltungsgerichts für das Land Nordrhein-Westfalen aus dem Jahre 1971 (OVGE 27, 86) habe sich diese Praxis teilweise geändert. Dies bedeute eine - auch mit Art. 14 GG unvereinbare - Vernichtung, mindestens aber eine schwerwiegende Beeinträchtigung seiner im Vertrauen auf die bisherige Rechtslage aufgebauten Berufstätigkeit. Zugleich werde Art. 3 GG verletzt, wenn Rechtsbeistände nur wegen ihres Berufs vor Verwaltungsgerichten ausgeschlossen würden, obwohl § 67 VwGO "jeder Person" das Auftreten gestatte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Namens der Bundesregierung hat der Bundesminister der Justiz auf seine Äußerung im Verfahren 1 BvR 8/74 hingewiesen und im übrigen von einer Stellungnahme abgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 1 Abs. 1 Satz 1 der Ersten Ausführungsverordnung zum Rechtsberatungsgesetz ist unvereinbar mit dem Grundrecht der Berufsfreiheit, soweit sich aus dieser Vorschrift eine örtliche Begrenzung der Erlaubnis zur Besorgung fremder Rechtsangelegenheiten ergibt. Daher sind die beschwerdeführenden Rechtsbeistände dadurch, daß sie unter Anwendung dieser Vorschrift an Orten außerhalb ihres Geschäftssitzes in mündlichen Verhandlungen vor Verwaltungsgerichten und vor Prüfungskammern für Wehrdienstverweigerer als Bevollmächtigte zurückgewiesen wurden, in ihren Rechten aus Art. 12 Abs. 1 GG verletzt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Zurückweisung der Beschwerdeführer ist nicht schon deshalb als unzulässiger Eingriff in ihre Berufsausübung zu beurteilen, weil die Gerichte überhaupt die Regelung im Rechtsberatungsgesetz herangezogen und sich nicht mit der Anwendung der Verwaltungsgerichtsordnung begnügt haben. Die prozessualen Vorschriften in den verschiedenen Verfahrensordnungen über die Befugnis zum Auftreten in der mündlichen Verhandlung (vgl. § 67 VwGO, § 157 ZPO, § 73 Abs. 6 SGG, § 11 Abs. 3 ArbGG, § 138 Abs. 2 StPO, § 62 FGO) einerseits und die berufsrechtliche Regelung im Rechtsberatungsgesetz mit seinen Ausführungsverordnungen andererseits ergänzen einander. Die prozessualen Vorschriften bestimmen allgemein, ob und durch wen die Verfahrensbeteiligten vertreten werden können. Insoweit gestattet § 67 VwGO für den Bereich der Verwaltungsgerichtsbarkeit, daß vor den Verwaltungs- und Oberverwaltungsgerichten jede Person als Bevollmächtigter auftreten darf, die zum sachgemäßen Vortrag fähig ist. Diese Vorschrift verdrängt aber weder für sich allein noch in Verbindung mit der Aufhebungsvorschrift des § 195 VwGO die ältere Regelung des Rechtsberatungsgesetzes. Diese greift vielmehr als Berufsordnungsgesetz ergänzend dann ein, wenn der Bevollmächtigte geschäftsmäßig fremde Rechtsangelegenheiten besorgt, ohne als Rechtsanwalt zugelassen worden zu sein (vgl. BVerwGE 19, 339 [340f.]; OVG Münster, OVGE 27, 86 [92]; VGH Mannheim, DVBl. 1962, S. 185). Sie macht eine geschäftsmäßige Rechtsbesorgung davon abhängig, daß nach Prüfung der persönlichen Eignung, Zuverlässigkeit und Sachkunde eine Erlaubnis erteilt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Erfordernis einer derartigen berufsrechtlichen Erlaubnis ist als solches verfassungsrechtlich ebenso unbedenklich wie etwa die Regelung über die Zulassung zum Beruf des Rechtsanwalts. Es dient dem Gemeinwohl im Sinne der Rechtsprechung zu Art. 12 Abs. 1 GG. Denn es bezweckt - wie es schon in der Begründung des ursprünglichen Gesetzes zur Verhütung von Mißbräuchen auf dem Gebiete der Rechtsberatung (Reichssteuerbl. 1935, S. 1528) hieß -, zum Schutz der Rechtsuchenden und auch im Interesse einer reibungslosen Abwicklung des Rechtsverkehrs fachlich ungeeignete und unzuverlässige Personen von der geschäftsmäßigen Besorgung fremder Rechtsangelegenheiten fernzuhalten, 2. Das Nebeneinander berufsrechtlicher und prozessualer Regelungen führt für bestimmte Tätigkeiten dazu, daß außer der berufsrechtlichen Erlaubnis nach dem Rechtsberatungsgesetz noch eine weitere Zulassung nach prozessualen Vorschriften erforderlich ist. Ob das gleiche auch für das Auftreten eines Rechtsbeistandes in mündlichen Verhandlungen vor Verwaltungsgerichten und vor Behörden mit gerichtsähnlichem Verfahren zutrifft, haben die beanstandeten Entscheidungen offengelassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei dieser weiteren Frage handelt es sich in erster Linie um die Auslegung und Anwendung einfachen Verfahrensrechts, die grundsätzlich den Fachgerichten obliegt. Demgemäß käme es auf die weiteren Ausführungen zur Verfassungsmäßigkeit des § 1 Abs. 1 Satz 1 der Ersten Ausführungsverordnung (vgl. unten II.) nicht an, vielmehr wären die Verfassungsbeschwerden im Ergebnis zurückzuweisen (vgl. BVerfGE 39, 258 [264 f., 274]), wenn im Falle einer Aufhebung der angefochtenen Entscheidungen mit hinreichender Sicherheit anzunehmen wäre, das Bundesverwaltungsgericht und das Oberverwaltungsgericht für das Land Nordrhein-Westfalen würden bei ihren erneuten Entscheidungen die bislang offengelassene Frage bejahen und daher das Begehren der Beschwerdeführer nunmehr mit der abgeänderten Begründung ablehnen, diesen fehle eine besondere Zulassung zum Verhandeln vor den Verwaltungsgerichten und vor Behörden mit gerichtsähnlich gestaltetem Verfahren. Von einem solchen Ergebnis kann indessen nicht ausgegangen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für den Bereich der Zivilgerichtbarkeit ist in Gesetzgebung und Rechtsprechung geklärt, daß der Rechtsberater zum Auftreten in der mündlichen Verhandlung neben seiner berufsrechtlichen Erlaubnis noch einer besonderen Zulassung als Prozeßagent bedarf (§ 157 Abs. 3 ZPO) und daß diese Einschränkung seiner Berufsausübung verfassungsrechtlich zulässig ist (BVerfGE 10, 185). Für den Bereich der Verwaltungsrechtspflege könnte das gleiche in Betracht kommen; denn § 173 VwGO erklärt die Zivilprozeßordnung für das verwaltungsgerichtliche Verfahren generell für entsprechend anwendbar, wenn die Verwaltungsgerichtsordnung keine eigenen Bestimmungen über das Verfahren enthält und die grundsätzlichen Unterschiede der beiden Verfahrensarten eine entsprechende Anwendung nicht ausschließen. Die Frage, ob aus diesem Grunde § 157 ZPO auch für die Verwaltungsgerichtsbarkeit gilt, wird indessen in neuerer Zeit in Rechtsprechung und Schrifttum durchweg verneint (OVG Münster, NJW 1967, S. 1340; OVGE 27, 86 [89]; VGH Mannheim, DVBl. 1962, S. 185, mit zustimmender Anmerkung von Koehler; Schorn, Die Rechtsberatung, 2. Aufl., 1967, S. 192; Eyermann-Fröhler, VwGO, 6. Aufl., 1974, Rdn. 27 ff. zu § 67; Redeker-von Oertzen, VwGO, 5. Aufl., 1975, Anm. 11 zu § 67; Koehler, VwGO, 1960, Anm. VI 3 zu § 67; Klinger, VwGO, 2. Aufl., 1964, Anm. C 2 b zu § 67; a. A. Altenhoff-Busch-Kampmann, RBerG, 3. Aufl., 1973, Rdn. 27; Tietgen, DVBl. 1961, S. 296). Das Bundesverwaltungsgericht hat sie seinerseits wiederholt aufgeworfen, allerdings bislang noch nicht entschieden (BVerwGE 19, 339 [340]; Buchholz, BVerwG 355, RBerG Nr. 15; BVerwGE 44, 124). Daß aber das Bundesverwaltungsgericht von der herrschenden Auffassung abweichen würde, kann nicht ohne weiteres angenommen werden. Denn es erscheint durchaus denkbar, daß § 67 VwGO die Befugnis zum Auftreten vor Verwaltungsgerichten selbst abschließend regelt. Auch läßt sich die Auffassung vertreten, daß die beiden Verfahrensordnungen insoweit von verschiedenen Grundsätzen ausgehen: Während die Zivilprozeßordnung das geschäftsmäßige mündliche Verhandeln vor Zivilgerichten grundsätzlich dem Rechtsanwalt als einem Organ der Rechtspflege vorbehält (BVerfGE 10, 185 [198]), will die Verwaltungsgerichtsordnung die Vertretung des Bürgers in öffentlich-rechtlichen Streitigkeiten, die nicht selten Spezialkenntnisse für entlegenere Rechtsmaterien erfordern, ersichtlich erleichtern (vgl. die Begründung zum Entwurf der Verwaltungsgerichtsordnung, BTDrucks. III/55, S. 48; ferner Koehler, DVBl. 1962, S. 187). Zu diesen Erleichterungen gehört, daß gemäß § 67 Abs. 2 VwGO grundsätzlich "jede Person" als Bevollmächtigter in Verhandlungen vor den Verwaltungs- und Oberverwaltungsgerichten zugelassen ist und daß gemäß § 162 Abs. 2 VwGO nicht allein die Gebühren der Rechtsanwälte, sondern auch diejenigen von Rechtsbeiständen stets als erstattungsfähig zu behandeln sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der Nachprüfung der angefochtenen Entscheidungen und der darin angewandten Vorschriften ist sonach davon auszugehen, daß nach Auffassung der zur erneuten Entscheidung zuständigen Gerichte Rechtsbeistände zum Auftreten vor Verwaltungsgerichten und erst recht vor Verwaltungsbehörden mit gerichtsähnlichem Verfahren lediglich eine berufsrechtliche Erlaubnis nach dem Rechtsberatungsgesetz benötigen. Da die Beschwerdeführer eine solche Erlaubnis besitzen, hängt die Entscheidung über ihre Verfassungsbeschwerden davon ab, ob ihre Erlaubnis - wie das Bundesverwaltungsgericht und das Oberverwaltungsgericht für das Land Nordrhein-Westfalen meinen - einschränkend dahin ausgelegt werden kann und darf, daß sie ein Auftreten nur am Ort des Geschäftssitzes gestattet. Dies ist zu verneinen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. In den angefochtenen Entscheidungen wird diese Einschränkung mit § 1 der Ersten Ausführungsverordnung begründet, wonach die Erlaubnis nach dem Rechtsberatungsgesetz grundsätzlich für einen bestimmten Ort erteilt wird. Eine solche Regelung ist jedoch verfassungswidrig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Gerichte entnehmen dieser Vorschrift zunächst einmal, daß für Rechtsbeistände ähnlich wie für Rechtsanwälte der Grundsatz der Lokalisation in dem Sinne gilt, daß die Erlaubnis für einen bestimmten Ort als "Geschäftssitz" zu erteilen ist. Diese Auslegung ist - soweit ersichtlich - unbestritten und verfassungsrechtlich unbedenklich. Sie führt dazu, daß der Rechtsbeistand seinen Beruf von einem bestimmten Ort aus und nicht als Wandergewerbe auszuüben hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Darüber hinaus hat aber das Bundesverwaltungsgericht aus dieser Vorschrift sowohl in den angegriffenen als auch in anderen Entscheidungen (vgl. Buchholz, BVerwG 355, RBerG Nr. 15 sowie AnwBl. 1975, S. 80) eine örtliche Begrenzung der Berufsausübung in dem Sinne hergeleitet, daß Rechtsbesorgungen außerhalb des Geschäftssitzes grundsätzlich unstatthaft sind, soweit nicht nach Absatz 1 Satz 2 und Absatz 2 für die Errichtung auswärtiger Zweigniederlassungen und dergleichen sowie für die Betätigung im Schriftverkehr etwas anderes gilt. Der Ort, für den die Erlaubnis erteilt wird und auf den die Betätigung beschränkt ist, soll dabei regelmäßig die politische Gemeinde, gegebenenfalls der Gerichtsbezirk des für die Erlaubnis zuständigen Gerichtspräsidenten sein. Nach Meinung des Oberverwaltungsgerichts für das Land Nordrhein-Westfalen (OVGE 27, 86), das im übrigen dem Bundesverwaltungsgericht folgt, darf der Rechtsbeistand an diesem Geschäftssitz zwar auch Mandanten mit auswärtigem Wohnsitz annehmen sowie von hier aus Rechtsberatung auf schriftlichem Wege ohne örtliche Begrenzung treiben und dabei auch Schriftsätze bei auswärtigen Gerichten ohne Anwaltszwang einreichen. Nicht hingegen darf er nach der übereinstimmenden Auffassung beider Gerichte infolge der örtlichen Begrenzung seiner Erlaubnis vor auswärtigen Gerichten auftreten, selbst wenn dem prozessuale Vorschriften nicht entgegenstehen und die Erlaubnisurkunde ihrerseits keine ausdrückliche örtliche Begrenzung enthält.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Auslegung des § 1 Abs. 1 Satz 1 der Ersten Ausführungsverordnung, der auch der Bundesminister der Justiz zustimmt, beruht auf anerkannten Auslegungsgrundsätzen. Sie ist nicht nur mit dem Wortlaut vereinbar, sondern wird insbesondere durch einen Umkehrschluß aus der Regelung in Absatz 2 bestätigt, wonach die Betätigung im Schriftverkehr keinen örtlichen Begrenzungen unterliegt; denn die Ausnahme des Absatzes 2 wäre überflüssig, wenn die Berufsausübung der Rechtsberater schon generell örtlich unbeschränkt zugelassen sein sollte. Daß der Normgeber seinerseits bei Erlaß dieser Bestimmung von einer örtlichen Begrenzung ausging, ergibt sich aus der in Art. 1 § 1 RBerG ursprünglich vorgesehenen Bedürfnisprüfung, die gemäß § 9 der Ersten Ausführungsverordnung "nach den Verhältnissen des Ortes, an dem der Nachsuchende seine Tätigkeit betreiben will, und des näheren Wirtschaftsgebietes, dem der Ort angehört", vorzunehmen war.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die sonach aus § 1 der Ersten Ausführungsverordnung herzuleitende räumliche Beschränkung ist als Regelung der Berufsausübung im Sinne des Art. 12 Abs. 1 GG zu beurteilen. Solche Regelungen sind verfassungsrechtlich nur unter strikter Beachtung des Grundsatzes der Verhältnismäßigkeit zulässig. Nach diesem Grundsatz muß sich der Eingriff in die freie Berufsausübung mit sachgerechten und vernünftigen Erwägungen begründen lassen; das eingesetzte Mittel muß ferner geeignet und erforderlich sein, um den erstrebten Zweck zu erreichen; bei einer Gesamtabwägung zwischen der Schwere des Eingriffs und dem Gewicht und der Dringlichkeit der ihn rechtfertigenden Gründe muß die Grenze der Zumutbarkeit noch gewahrt sein; je empfindlicher die freie Berufsausübung beeinträchtigt wird, desto stärker müssen die Gemeinwohlinteressen sein, denen die Regelung zu dienen bestimmt ist (BVerfGE 30, 292 [315 ff.] mit weiteren Nachweisen). Diesen Anforderungen hält die strittige Vorschrift in der erwähnten Auslegung nicht stand.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine örtliche Begrenzung der Berufsausübung mochte so lange begründbar und vertretbar gewesen sein, wie die Erteilung einer Erlaubnis davon abhängig gemacht wurde, ob ein Bedürfnis nach weiteren Rechtsbeiständen bestand. Denn eine solche Bedürfnisprüfung ließ sich sinnvoll nur für ein örtlich begrenztes Gebiet durchführen. Bei Bejahung eines Bedürfnisses für dieses Gebiet konnte im übrigen eher angenommen werden, daß der zugelassene Rechtsbeistand hier trotz örtlicher Begrenzung ein ausreichendes Betätigungsfeld als Grundlage seiner Lebensführung fand. Seit aber die Bedürfnisprüfung wegen verfassungsrechtlicher Bedenken entfallen ist, sind keine ausreichenden Gründe mehr erkennbar, die eine örtliche Begrenzung der Berufsausübung rechtfertigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Als ausreichender Grund muß im vorliegenden Zusammenhang von vornherein die Erwägung ausscheiden, die Vertretung der Parteiinteressen vor Gericht sei grundsätzlich dem Rechtsanwaltsberuf zugeordnet. Der Gesetzgeber wäre zwar verfassungsrechtlich nicht gehindert, im Rahmen einer gesetzlichen Fixierung von Berufsbildern die Tätigkeitsbereiche zwischen Rechtsanwälten und Rechtsbeiständen in dieser Weise voneinander abzugrenzen (vgl. BVerfGE 10, 185 [198 f.]). Geht man aber - wie unterstellt - davon aus, daß § 157 ZPO für die Verwaltungsgerichtsbarkeit nicht gilt, dann hat der Gesetzgeber - anders als für den Bereich der Zivilgerichtsbarkeit - gerade keinen Gebrauch von dieser Möglichkeit gemacht, sondern im Gegenteil die Vertretung vor Verwaltungsgerichten erleichtert und für den Sonderfall der Vertretung von Wehrdienstverweigerern die Befugnis ausdrücklich auf Beauftragte von Kirchen und Religionsgemeinschaften erweitert (§ 26 Abs. 8 WPflG). Eine solche Entscheidung des Gesetzgebers, die gemäß Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG allein ihm obliegt, darf nicht dadurch unterlaufen werden, daß die strittige Beschränkung der Berufsausübung von Rechtsbeiständen mit der entgegengerichteten Erwägung gerechtfertigt wird, das Auftreten vor Verwaltungsgerichten solle grundsätzlich Rechtsanwälten vorbehalten bleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffenen Entscheidungen und der Bundesminister der Justiz nennen ihrerseits als maßgebenden Grund für die Einschränkung, diese solle eine Überwachung der Rechtsbeistände durch die Justizverwaltung sichern. Eine solche Überwachung auf Einhaltung der Pflichten, wie sie insbesondere in der Zweiten Ausführungsverordnung zum Rechtsberatungsgesetz niedergelegt sind, liegt sicherlich im Interesse der Rechtsuchenden und der Rechtspflege. Sie läßt sich aber bereits dadurch erreichen, daß der Rechtsbeistand einen Geschäftssitz im Bereich des die Erlaubnis erteilenden Gerichtspräsidenten hat, an dem er seine Akten aufbewahrt und im wesentlichen seine Mandate übernimmt und abwickelt. Daß für diese Überwachung darüber hinaus auch ein Verbot des Verhandelns vor auswärtigen Gerichten und vor Behörden mit gerichtsähnlichem Verfahren erforderlich wäre, ist hingegen nicht erkennbar. Dieses Verhandeln läßt sich sogar einfacher überwachen als die sonstige erlaubte Berufstätigkeit der Rechtsbeistände, wie etwa die unbeschränkt zulässige Betätigung im Schriftverkehr. Denn wenn es bei solchen Verhandlungen zu Pflichtwidrigkeiten kommt, könnten diese dem Gerichtspräsidenten am Ort des Geschäftssitzes mitgeteilt werden. Davon abgesehen ist zu berücksichtigen, daß die Erlaubnis zur geschäftsmäßigen Rechtsberatung nur solchen Personen erteilt werden darf, die für diesen Beruf die erforderliche Zuverlässigkeit, persönliche Eignung und genügende Sachkunde besitzen. Erfüllt ein Rechtsbeistand diese Voraussetzungen, dann entspricht es nicht der Auffassung des Grundgesetzes von der grundsätzlichen Stellung des Bürgers, ihn lediglich im Interesse einer vermeintlich leichteren staatlichen Überwachung einer örtlichen Begrenzung seiner Berufsausübung zu unterwerfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für die verfassungsrechtliche Beurteilung der strittigen Regelung ist ferner von Bedeutung, daß eine örtliche Begrenzung zu einer unzumutbaren Behinderung des Rechtsbeistandes führen kann. Damit ist namentlich dann zu rechnen, wenn die Berufsausübung durch Erteilung einer Teilerlaubnis zugleich sachlich auf bestimmte Rechtsgebiete beschränkt wird. Je nach den örtlichen Verhältnissen und der Art der Spezialisierung wird der Inhaber einer solchen Teilerlaubnis im Bereich seines Geschäftssitzes nicht immer genügend Aufträge finden, die ihm die wirtschaftliche Grundlage für seinen Beruf sichern. Auf dem Gebiet des öffentlichen Rechts, für das erfahrungsgemäß eine Teilerlaubnis bevorzugt in Betracht kommt, kann die Behördengliederung und Gerichtsbezirkseinteilung sogar dazu führen, daß bei einer Beschränkung auf den Geschäftssitz nicht einmal die Vertretung ortsansässiger Mandanten möglich ist. Wird der Rechtsbeistand wegen besonderer Kenntnisse und Erfahrungen auf seinem Spezialgebiet von auswärtigen Mandanten in Anspruch genommen, wäre er an einer zügigen und einheitlichen Abwicklung des Mandats gehindert, wenn er seine Mandanten nicht auch vor den zuständigen Behörden und Verwaltungsgerichten vertreten dürfte. Im Vergleich zu diesen gewichtigen Belangen der Betroffenen kann der Gesichtspunkt der Überwachung allein nicht ausreichen, um generell eine örtliche Begrenzung zu rechtfertigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die vorstehenden Erwägungen über die Verfassungswidrigkeit des § 1 Abs. 1 Satz 1 der Ersten Ausführungsverordnung in der erörterten Auslegung bedeuten nicht, daß Rechtsbeiständen von Verfassungs wegen stets eine örtlich unbeschränkte Berufsausübung ermöglicht werden müßte. Im Rahmen einer gesetzlichen Neuabgrenzung der entgeltlichen Berufsausübung von Rechtsanwälten und Rechtsbeiständen und in Verbindung mit angemessenen Übergangsregelungen (vgl. dazu BVerfGE 32, 1 [22 f.]) erschiene es nicht von vornherein ausgeschlossen, die Befugnis der Rechtsbeistände zum Auftreten im Regelfall auf ein örtlich begrenztes Gebiet zu beschränken und für Ausnahmefälle, namentlich bei Inhabern einer sachlich beschränkten Teilerlaubnis, die Erteilung einer örtlich weiter reichenden Erlaubnis vorzusehen. Daß ein Bedürfnis für eine räumlich weiter reichende Erlaubnis bestehen kann, wird auch vom Bundesverwaltungsgericht in den angegriffenen Entscheidungen und in der Stellungnahme des Bundesministers der Justiz anerkannt. Dabei wird die Möglichkeit angedeutet, der Rechtsbeistand möge für den Fall, daß eine sinnvolle Berufsausübung ein räumlich ausgedehnteres Betätigungsfeld erfordert, eine zusätzliche Erlaubnis bei anderen Gerichtspräsidenten einholen. Um die damit verbundene Zersplitterung der Überwachung zu vermeiden, ließe sich auch erwägen, den Gerichtspräsidenten am Ort des Geschäftssitzes zu ermächtigen, im Bedarfsfall eine räumlich weiter reichende Erlaubnis zu erteilen, die - ähnlich wie die Zulassung eines Rechtsanwalts - als überregional wirkender Verwaltungsakt für alle Behörden und Gerichte verbindlich sein könnte (vgl. BVerfGE 11, 6 [19]; OVG Münster OVGE 27, 86 [89]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Erwägungen legen die weitere Prüfung nahe, ob nicht die Regelung in § 1 der Ersten Ausführungsverordnung in einem solchen Sinne verfassungskonform ausgelegt und ihre Beanstandung als verfassungswidrig dadurch vermieden werden könnte. Ansatzpunkt für eine derartige Auslegung könnte sein, daß nach dem Wortlaut der strittigen Vorschrift die Erlaubnis nur "grundsätzlich" für einen bestimmten Ort zu erteilen ist und also Ausnahmen zulässig sind. Einer solchen verfassungskonformen Auslegung steht jedoch entgegen, daß dann aus der Regelung ein Verbot mit Erlaubnisvorbehalt würde, das rechtsstaatlich nicht vertretbar wäre, weil es nicht erkennen läßt, unter welchen Voraussetzungen ein Rechtsanspruch auf eine erweiterte Erlaubnis besteht (vgl. BVerfGE 9, 83 [87]); 20, 150 [155]). Dieser Mangel kann nicht durch einen Spruch des Bundesverfassungsgerichts behoben werden, sondern ist vom Gesetzgeber auszuräumen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Da nach alledem § 1 Abs. 1 Satz 1 der Ersten Ausführungsverordnung verfassungswidrig und nichtig ist, soweit sich daraus eine örtliche Begrenzung der Erlaubnis zur Rechtsberatung ergibt, durfte die Vorschrift nicht zur einschränkenden Auslegung der den Beschwerdeführern erteilten Erlaubnisurkunden herangezogen werden. Die Beschwerdeführer wurden daher in ihren Grundrechten aus Art. 12 Abs. 1 GG verletzt, wenn sie gleichwohl in auswärtigen mündlichen Verhandlungen als Bevollmächtigte zurückgewiesen worden sind. Die angegriffenen Entscheidungen waren daher aufzuheben. Die Entscheidung über die Erstattung der Auslagen beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Rupp-v. Brünneck Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse Dr. Katzenstein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



