<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Es bleibt dahingestellt, ob Art. 33 Abs. 5 GG dem einzelnen Beamten Individualrechte gewährt; jedenfalls gewährt er kein Individualrecht auf eine zweite Instanz in Dienststrafsachen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 7. Juli 1955 - 1 BvR 635/52 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Landgerichtsrats a. D. X.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Im Lande Schleswig-Holstein ist das Dienststrafrecht für die Beamten im allgemeinen durch die Dienststrafordnung für Beamte - allgemeine Dienststrafordnung - vom 4. Mai 1948 (GVBl. S. 129) neu geregelt worden; danach wird die Disziplinargerichtsbarkeit von der Dienststrafkammer und dem Dienststrafhof ausgeübt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für den Bereich der Justizverwaltung blieb das bis dahin geltende Recht zunächst im wesentlichen in Kraft (§ 111 allgemeine Dienststrafordnung). Es handelt sich um die Reichsdienststrafordnung - RDStrO - sowie um die Verordnung Nr. 3 vom 18. September 1946 über die Wiedereröffnung der Dienststrafkammern bei den Oberlandesgerichten - VO Nr. 3 - (ABl. SchlH S. 97), die der Oberlandesgerichtspräsident in Kiel auf Grund einer Ermächtigung der britischen Militärregierung erlassen hatte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Erlaß der VO Nr. 3 hatte die Dienststrafkammer bei dem Oberlandesgericht ihre Tätigkeit alsbald wieder aufgenommen. Sie war gemäß § 109 Abs. 1 Nr. 1 RDStrO im Verfahren gegen Richter mit drei Berufsrichtern besetzt und stand unter dem Vorsitz des Oberlandesgerichtspräsidenten oder seines Stellvertreters. Ein Gericht des zweiten Rechtszuges bestand nicht, vielmehr bestimmte § 3 Abs. 1 der VO Nr. 3 ausdrücklich, daß gegen Entscheidungen der Dienststrafkammer ein Rechtsmittel nicht zulässig sei. Die Entscheidungen bedurften jedoch der Bestätigung durch die Militärregierung (§ 3 Abs. 2); in dem Bestätigungsverfahren konnte der Beschuldigte Einwendungen vorbringen (§ 4 aaO); das Urteil wurde erst mit der Bestätigung rechtskräftig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Schreiben vom 22. September 1949 - ZJBl. BrZ S. 196 - verzichtete die Militärregierung auf ihr Bestätigungsrecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Seitdem 1. März 1953 gilt nach dem Landesgesetz über die vorläufige Regelung des Dienststrafrechts im Bereiche der Justizverwaltung vom 24. Februar 1953 - Dienststrafordnung Justiz - (GVBl. SchlH S. 9) die allgemeine Dienststrafordnung nach Maßgabe der in der Dienststrafordnung Justiz enthaltenen Sondervorschriften auch für Richter und Justizbeamte. Dienststrafgericht des ersten Rechtszuges ist die in einem Verfahren gegen einen Richter mit drei Richtern besetzte Dienststrafkammer für die Justiz bei dem Landgericht in Kiel; Dienststrafgericht des zweiten Rechtszuges ist der bei dem Oberlandesgericht errichtete Dienststrafhof für die Justiz, der in einem Verfahren gegen einen Richter mit fünf Berufsrichtern besetzt ist. Die Dienststrafordnung Justiz sieht keine Übergangsregelung für die Dienststrafsachen vor, die nach dem bisherigen Recht durch eine Entscheidung der Dienststrafkammer abgeschlossen worden waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Durch Urteil der Dienststrafkammer bei dem Oberlandesgericht vom 30. April 1952 ist der Beschwerdeführer eines Dienstvergehens für schuldig erklärt worden, weil er während seiner aktiven Dienstzeit als Beamter vom März 1944 ab schuldhaft seinem Dienst als Richter ferngeblieben sei und hierdurch die Pflichten, die ihm sein Amt auferlegte, verletzt habe. Das Verfahren ist jedoch gemäß § 63 Abs. 3 Satz 2 RDStrO eingestellt worden, weil die Dienststrafkammer zwar das Dienstvergehen für erwiesen, die Aberkennung oder die Kürzung des Ruhegehalts aber nicht für gerechtfertigt hielt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das mit Gründen versehene Urteil wurde am 29. Mai 1952 mit dem Rechtskraftvermerk versehen und ist dem Beschwerdeführer am 31. Mai 1952 formlos zugegangen. Er legte gegen das Urteil "Berufung" ein. Die Dienststrafkammer stellte darauf durch Beschluß vom 5. August 1952 fest, daß nach den in Schleswig-Holstein für den Bereich der Justizverwaltung geltenden Vorschriften das Urteil mit der Verkündung rechtskräftig geworden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen diesen am 29. August 1952 zugestellten Beschluß richtet sich die beim Bundesverfassungsgericht am 10. September 1952 eingegangene Verfassungsbeschwerde. Der Beschwerdeführer macht geltend, daß ihm durch den Beschluß die zweite Instanz abgeschnitten sei, und erblickt darin eine Verletzung seiner Grundrechte aus Art. 33 Abs. 5 und Art. 3 Abs. 1 GG. Auf mündliche Verhandlung hat der Beschwerdeführer verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn auch die Verfassungsbeschwerde sich ausdrücklich nur gegen den Beschluß vom 5. August 1952 richtet, so kann doch aus ihrem Gesamtinhalt entnommen werden, daß der Beschwerdeführer sich auch durch das Urteil vom 30. April 1952 in seinen Grundrechten verletzt fühlt. Nach beiden Richtungen ist die Verfassungsbeschwerde nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Soweit der Beschwerdeführer den Beschluß vom 5. August 1952 angreift, trägt er im wesentlichen vor: Art. 33 Abs. 5 GG habe nicht nur die Funktion einer institutionellen Garantie oder einer Weisung an den Gesetzgeber, sondern gebe dem einzelnen Beamten ein subjektives Recht darauf, daß auch frühere, insbesondere landesrechtliche Regelungen an den "hergebrachten Grundsätzen" des Berufsbeamtentums gemessen und nach Maßgabe dieser Grundsätze interpretiert würden. Zu den "hergebrachten Grundsätzen" gehöre auch ein zweistufiges Disziplinarverfahren. Der Ausschluß von Rechtsmitteln nach Fortfall des Bestätigungsverfahrens der Militärregierung verstoße daher gegen Art. 33 Abs. 5 GG. Zugleich werde dadurch Art. 3 Abs. 1 GG verletzt, denn nur den Richtern und sonstigen Justizbeamten sei eine Rechtsmittelinstanz bis zum Erlaß der Dienststrafordnung Justiz vom 24. Februar 1953 nicht eröffnet gewesen, während den anderen Beamten des Landes und den Bundesbeamten ein zweiter Rechtszug von Anfang an zur Verfügung gestanden habe. In Wahrheit habe aber die zweite Instanz gar nicht gefehlt, denn eine grundgesetzmäßige Interpretation der gesetzlichen Vorschriften hätte die Dienststrafkammer dazu führen müssen, die Zuständigkeit des durch die allgemeine Dienststrafordnung vom 4. Mai 1948 errichteten Dienststrafhofes für Beamte als zweite Instanz anzunehmen. Die Dienststrafkammer hätte danach die Verpflichtung gehabt, die Berufung in entsprechender Anwendung von § 72 Abs. 1 RDStrO an den Dienststrafhof weiterzuleiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer greift also den Beschluß des Gerichts an, weil es die Bestimmung über den Ausschluß von Rechtsmitteln (§ 3 Abs. 1 VO Nr. 3) auch nach dem Verzicht der Militärregierung auf ihr Bestätigungsrecht weiter angewendet hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann dahingestellt bleiben, ob Bedenken gegen eine solche Rüge daraus hergeleitet werden könnten, daß der Ausschluß von Rechtsmitteln in der VO Nr. 3 auf einer Ermächtigung durch die Militärregierung beruhte (vgl. BVerfGE 2, 181 f.); denn selbst wenn man davon ausgeht, daß § 3 VO Nr. 3 der Prüfung am Maßstab des Grundgesetzes in vollem Umfange unterliegt, ist die Rüge nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es trifft nicht zu, daß die Dienststrafkammer im Wege der Auslegung § 3 Abs. 1 der VO Nr. 3 hätte außer acht lassen und die Berufung an den Dienststrafhof statt der Berufung an den Dienststrafsenat beim Reichsgericht hätte für zulässig erklären können. Dieses Verlangen überschreitet die Grenzen schöpferischer Interpretation durch den Richter: Der Fortfall des Dienststrafsenats beim Reichsgericht hat nicht einen "Stillstand der Rechtspflege" mit der Folge bewirkt, daß anhängige Verfahren nur unterbrochen worden wären, um nach Wiederaufnahme der Gerichtstätigkeit weitergeführt zu werden. Der Dienststrafsenat ist mit der Zerstörung der staatsrechtlichen Organisation des Reiches endgültig fortgefallen. Hört aber das Gericht, das im zweiten oder dritten Rechtszug entscheidet, endgültig auf zu bestehen, so werden die anhängigen Verfahren nicht nur unterbrochen, sondern die Urteile der unteren Instanzen können mit ordentlichen Rechtsmitteln nicht mehr angegriffen werden, d. h. sie sind formell rechtskräftig. Die VO Nr. 3 stellt das lediglich für das dort geregelte Verfahren klar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Tatsache, daß in Schleswig-Holstein für die Beamten außerhalb der Justizverwaltung eine zweistufige Disziplinargerichtsbarkeit eingerichtet war, ändert hieran nichts. Der Dienststrafhof ist nicht der funktionelle Nachfolger des Dienststrafsenats beim Reichsgericht, sondern ein vom Land neu geschaffenes Gericht, das auf neuen Organisationsnormen beruht und nach anderen Zuständigkeits- und Verfahrensbestimmungen arbeitet. Da die Dienststrafkammer für Richter und Justizbeamte bei dem höchsten Gericht des Landes gebildet war, gab es nach der Natur der Sache von dort keinen Rechtsmittelzug zum Dienststrafhof. Es war unmöglich, durch Richterspruch neues Organisationsrecht zu schaffen, sei es, daß man den Dienststrafhof als Berufungsinstanz an die Stelle des Dienststrafsenats beim Reichsgericht gesetzt, sei es, daß man das Bestätigungsverfahren durch die Militärregierung in ein Verfahren vor dem Dienststrafhof umgebildet hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Soweit die Verfassungsbeschwerde als gegen das Urteil vom 30. April 1952 gewendet zu verstehen ist, braucht die Frage ihrer Rechtzeitigkeit nicht gesondert geprüft zu werden. Die Frist zur Einlegung der Verfassungsbeschwerde beginnt mit der Zustellung des rechtskräftigen Urteils (§ 93 Abs. 1 BVerfGG). Hier ist gerade die Frage der Rechtskraft bestritten. Falls sie zu bejahen ist, würde der formlose Zugang des Urteils der förmlichen Zustellung gleichzusetzen, die Verfassungsbeschwerde also verspätet sein (RDStrO § 19 Abs. 1 und 2 i.V.m. §§ 187, 208 ZPO); ist sie zu verneinen, wäre die Verfassungsbeschwerde rechtzeitig erhoben. Die Rechtzeitigkeit der Verfassungsbeschwerde hängt hiernach davon ab, ob sie begründet wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde wäre begründet, wenn Art. 33 Abs. 5 GG die Zweistufigkeit des Disziplinarverfahrens im Sinne eines Individualrechts gewährleistete.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann dahingestellt bleiben, ob Art. 33 Abs. 5 GG überhaupt Individualrechte gewährt - deren Verletzung allein eine Verfassungsbeschwerde rechtfertigen könnte - oder ob er nur eine Weisung an den Gesetzgeber enthält, das Berufsbeamtentum als Einrichtung zu erhalten. Auch wenn man annimmt, daß Art. 33 Abs. 5 GG für einen Kern zur Aufrechterhaltung des Berufsbeamtentums unabdingbarer Normen sowohl unmittelbar anwendbarer Rechtssatz als auch Weisung an den Gesetzgeber ist, so müssen doch beide Funktionen sich nicht für den ganzen Kreis der hergebrachten Grundsätze decken. Selbst wenn sich aus Art. 33 Abs. 5 GG in gewissem Umfang Grundrechte für den Einzelnen ergäben, könnte sehr wohl die Errichtung zweistufiger Dienststrafgerichte als hergebrachter Grundsatz des Beamtenrechts dem Gesetzgeber programmatisch aufgegeben sein, ohne daß ein Individualrecht des einzelnen Beamten darauf bestünde.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Über die Ausgestaltung des Dienststrafverfahrens bestimmte Art. 129 Abs. 3 Satz 1 WRV:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    "Gegen jedes dienstliche Straferkenntnis muß ein Beschwerdeweg und die Möglichkeit eines Wiederaufnahmeverfahrens eröffnet sein."
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Trotz dieser klaren Vorschrift haben einzelne Länder, so Baden, Württemberg, Hessen und Mecklenburg, noch viele Jahre nach Inkrafttreten der Weimarer Reichsverfassung einstufige Verfahren beibehalten. Dieses Verhalten der Länder ist nicht als Verstoß gegen aktuelles Verfassungsrecht, namentlich nicht als Verletzung des Individualrechts eines einzelnen Beamten angesehen worden (vgl. RG in JW 28, 1289, und für den entsprechenden Fall des Wiederaufnahmeverfahrens: Schulze-Simons, Rechtsprechung des Reichsdisziplinarhofs, S. 520 ff.). Noch weniger kann das Fehlen einer zweiten Instanz in Dienststrafsachen unter der Geltung des Grundgesetzes ein Individualrecht des einzelnen Beamten verletzen; denn das Grundgesetz enthält nicht nur keine dem Art. 129 Abs. 3 Satz 1 WRV entsprechende Bestimmung, sondern beschränkt sich darauf, die "Berücksichtigung" der hergebrachten Grundsätze des Berufsbeamtentums vorzuschreiben (vgl. dazu BVerfGE 3, 58 [136/137]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch die Rüge aus Art. 3 Abs. 1 GG ist unbegründet. Der Vergleich, den derBeschwerdeführermit dem Dienststrafverfahren für Bundesbeamte zieht, geht schon deshalb fehl, weil das Grundgesetz selbst - unbeschadet der nach Art. 75 Nr. 1 GG zulässigen Rahmenvorschriften - die Gesetzgebung für die Rechtsverhältnisse der Landesbeamten den einzelnen Ländern überläßt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn das Land Schleswig-Holstein für Richter ein zweistufiges Dienststrafverfahren später eingerichtet hat als für die übrigen Beamten, so liegen dafür sachliche Gründe vor: Als die Dienststrafordnung für Beamte im Mai 1948 erlassen wurde, war die Disziplinargerichtsbarkeit für Richter bereits durch die VO Nr. 3 geregelt, die mit ihrem Bestätigungsverfahren einen gewissen Ersatz für die fehlende zweite Instanz bot. Die Einbeziehung der Richter in die neue Dienststrafordnung erschien deshalb weder notwendig noch war sie ohne weiteres möglich, da die Ermächtigung zum Erlaß der Dienststrafordnung eine Neuregelung des Dienststrafrechts für Richter ausdrücklich ausschloß. Es ist auch nicht zu beanstanden, daß der Gesetzgeber das neue Dienststrafrecht für Richter nicht unverzüglich nach dem Verzicht der Militärregierung auf ihr Bestätigungsrecht geschaffen hat. Wie sich aus der Begründung zu dem Entwurf eines Gesetzes über das Dienststrafrecht im Bereiche der Justizverwaltung (Landtag, 2. Wahlperiode, Drucks. Nr. 246 S. 6 ff.) ergibt, ist die Verzögerung in erster Linie darauf zurückzuführen, daß das Land das in Art. 98 Abs. 3 Satz 2 GG vorgesehene Bundes-Richtergesetz abwarten wollte; erst als feststand, daß mit dem Erlaß eines solchen Gesetzes in naher Zukunft nicht gerechnet werden konnte, entschloß sich das Land zu einer eigenen Regelung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im übrigen waren die rechtstaatlichen Erwägungen, die für die anderen Beamten zur Schaffung einer zweiten Instanz im Dienststrafverfahren geführt hatten, für die Richter nicht in gleicher Weise zwingend; denn die Dienststrafkammer war mit drei Berufsrichtern besetzt und stand unter dem Vorsitz des höchsten Richters des Landes oder seines Stellvertreters (§ 109 RDStrO). Dadurch war eine besondere Gewähr für ein ordnungsmäßiges Verfahren und für eine richtige Sachentscheidung gegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da die Verfassungsbeschwerde gegen das Urteil vom 30. April 1952 hiernach unbegründet wäre, so ist sie insoweit auch verspätet und deshalb unzulässig.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



