<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Verfassungsmäßigkeit ungleicher Beiträge in der gesetzlichen Krankenversicherung.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 8. Februar 1994 - 1 BvR 1237/85 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn N... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Prof. Dr. Konrad Redeker, Prof. Dr. Hans Dahs, Dr. Dieter Sellner, Dr. Klaus D. Becker, Ulrich Keller, Ulrike Borger, Dr. Friedwald Lübbert, Hanns W. Feigen und Dr. Kay Artur Pape, Oxfordstraße 24, Bonn - 1. unmittelbar gegen a) das Urteil des Bundessozialgerichts vom 22. Mai 1985 - 12 RK 15/83 -, b) das Urteil des Sozialgerichts Münster vom 19. Januar 1982 - S 14 Kr 98/80 -, 2. mittelbar gegen § 385 Absatz 1 der Reichsversicherungsordnung in der Fassung des Artikels 1 Nr. 5 des Gesetzes über die Verwaltung der Mittel der Träger der Krankenversicherung vom 15. Dezember 1979 (BGBl. I S. 2241).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen. Die Bundesrepublik Deutschland hat dem Beschwerdeführer die Hälfte seiner notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen die unterschiedliche Höhe der Beitragssätze bei den Krankenkassen der gesetzlichen Krankenversicherung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die gesetzliche Krankenversicherung wird seit ihrem Entstehen durch eine Vielzahl verschiedener Träger wahrgenommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das für den Versicherungsfall der Krankheit geschaffene Gesetz betreffend die Krankenversicherung der Arbeiter vom 15. Juni 1883 (RGBl. S. 73) knüpfte an die bestehenden, in der Regel lokalen Institutionen der Krankenvorsorge wie die Gemeindekrankenversicherung und die Orts-, Fabrik-, Innungs-, Knappschafts- und Hilfskassen an. Für Arbeiter, die aufgrund dieses Gesetzes versicherungspflichtig wurden, waren gemeindliche Ortskrankenkassen zu errichten, denen eine Auffangzuständigkeit zukam. Die Zugehörigkeit zu einer auf freier Übereinkunft beruhenden Hilfskasse führte zur Befreiung von der Pflicht zum Beitritt zu einer gesetzlichen Krankenkasse, sofern die Hilfskasse dieselben Leistungen gewährte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die am 1. Januar 1914 in Kraft getretene Reichsversicherungsordnung (RVO) vom 19. Juli 1911 (RGBl. S. 509) schuf für die gesetzliche Kranken-, Unfall- und Invalidenversicherung eine einheitliche gesetzliche Grundlage. Die im Zweiten Buch der Reichsversicherungsordnung enthaltenen Vorschriften über die Krankenversicherung (§§ 165 ff.) zielten auf die Errichtung großer leistungsfähiger Krankenkassen ab. Eine "übertriebene Zentralisation" sollte jedoch vermieden werden (vgl. Begründung des Entwurfs einer Reichsversicherungsordnung, Verhandlungen des Reichstags, 12. Legislaturperiode, II. Session, zu Nr. 340, S. 83, 106ff.). Die "allgemeinen" Ortskrankenkassen bildeten fortan den Grundtypus der gesetzlichen Krankenkassen. Daneben gab es Betriebskrankenkassen, Innungskrankenkassen, Landkrankenkassen und Knappschaftskassen, ferner Ersatzkassen, deren Mitgliedschaft, die durch freiwilligen Beitritt erworben wurde, von der Versicherungspflicht in den gesetzlichen Krankenkassen befreite.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Nach dem Inkrafttreten des Grundgesetzes blieb die Reichsversicherungsordnung als Grundlage der gesetzlichen Krankenversicherung zunächst weiter in Kraft. Das vor allem in der Zeit nach 1970 entstandene wirtschaftliche Leistungsgefälle zwischen den Krankenkassen veranlaßte den Gesetzgeber jedoch wiederholt zum Einschreiten. So förderte das Krankenversicherungs-Weiterentwicklungsgesetz vom 28. Dezember 1976 (BGBl. I S. 3871) die Vereinigung von Krankenkassen zu größeren, leistungsfähigeren Einheiten. Es räumte zugleich den Landesverbänden der Krankenkassen gegenüber ihren Mitgliedskassen die Möglichkeit einer Umlage zur Kostendeckung für aufwendige Leistungsfälle ein, um außergewöhnlichen finanziellen Schwierigkeiten einzelner Kassen zu begegnen. Das Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetz vom 27. Juni 1977 (BGBl. I S. 1069) enthielt weitere Ausgleichsregelungen. Danach konnten die Satzungen der Landesverbände der Krankenkassen einen Finanzausgleich unter den Mitgliedskassen eines Landes für den Fall vorsehen, daß der Bedarfssatz einer Kasse den durchschnittlichen Bedarfssatz der Mitgliedskassen um mehr als 5 vom Hundert überstieg. Außerdem führte der Gesetzgeber in der Krankenversicherung der Rentner einen obligatorischen Finanzausgleich aller Krankenkassen - unter Einbeziehung der Ersatzkassen - ein, um die unterschiedlichen Belastungen in diesem Bereich gleichmäßig auf alle Krankenkassen zu verteilen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. a) In dem für das Ausgangsverfahren maßgebenden Zeitraum waren gesetzliche Krankenkassen die Ortskrankenkassen, die Betriebskrankenkassen und die Innungskrankenkassen. Weitere Versicherungsträger waren die auf besonderer gesetzlicher Grundlage beruhenden Krankenkassen wie die See-Krankenkasse, die Landwirtschaftlichen Krankenkassen, die Bundesknappschaft und die - nicht zu den gesetzlichen Krankenkassen zählenden - Ersatzkassen. Versicherungspflichtige, die weder der Bundesknappschaft oder der See-Krankenkasse noch einer besonderen Orts-, Betriebsoder Innungskrankenkasse angehörten, waren kraft Gesetzes Mitglieder der allgemeinen Ortskrankenkasse ihres Beschäftigungsorts (§ 234 Abs. 1 RVO). Ausgenommen von dieser zwingenden Zuweisung waren nur die Mitglieder von Ersatzkassen, die aufgrund ihres freiwilligen Beitritts zu einer Ersatzkasse von der Versicherungspflicht befreit waren (§ 517 RVO). Der beitrittsberechtigte Personenkreis richtete sich gemäß § 4 des Gesetzes über die Krankenversicherung der Studenten vom 24. Juni 1975 (BGBl. I S. 1536) nach der Satzung der jeweiligen Ersatzkasse. Die Möglichkeit, einer Ersatzkasse beizutreten, bestand im wesentlichen nur für Angestellte, nicht aber für Arbeiter.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die Höhe der Beiträge wird durch die Krankenkasse selbst auf der Grundlage ihrer Satzung festgesetzt. Die mit der Verfassungsbeschwerde mittelbar angegriffene Norm des § 385 Abs. 1 RVO in der für das Ausgangsverfahren maßgeblichen Fassung des Gesetzes über die Verwaltung der Mittel der Träger der Krankenversicherung vom 15. Dezember 1979 (BGBl. I S. 2241) regelte die Abhängigkeit der Beiträge vom Arbeitsentgelt und die Bemessung der Beitragssätze wie folgt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 385 RVO (1) Die Beiträge sind in Hundertsteln des Grundlohns (Beitragssatz) zu erheben; ... Die Beitragssätze der Kassen sind so festzusetzen, daß die für den Zeitraum des Haushaltsjahres erhobenen Beiträge zuzüglich der sonstigen Einnahmen die im Haushaltsplan vorgesehenen Ausgaben und die vorgeschriebene Auffüllung der Rücklage decken....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1 a)-(5) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für die allgemeinen Ortskrankenkassen betrug der durchschnittliche Beitragssatz 11,70 vom Hundert im Jahre 1980 und 12,11 vom Hundert im Jahre 1981; für die gesamte gesetzliche Krankenversicherung (unter Einschluß der Ersatzkassen) belief er sich auf 11,38 vom Hundert im Jahre 1980 und 11,79 vom Hundert im Jahre 1981 (vgl. Unterrichtung des Deutschen Bundestages durch die Bundesregierung vom 7. Januar 1992, BTDrucks. 12/1901, S. 36).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. In der auf das Ausgangsverfahren folgenden Zeit hat sich die Rechtslage in verschiedener Hinsicht, teilweise mehrfach, geändert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Zum 1. Januar 1989 trat das Gesetz zur Strukturreform im Gesundheitswesen (Gesundheits-Reformgesetz - GRG) vom 20. Dezember 1988 (BGBl. I S. 2477) in Kraft. Seitdem ist die gesetzliche Krankenversicherung im Fünften Buch des Sozialgesetzbuchs (SGB V) geregelt. Die Gliederung der Krankenkassen nach Kassenarten wurde beibehalten. Die Ersatzkassen wurden in den Kreis der gesetzlichen Krankenkassen einbezogen. Für alle Kassen brachte das Gesetz eine weitgehende, auch heute noch bestehende Gleichstellung im Bereich des Leistungs-, Beitrags- und Mitgliedschaftsrechts mit sich. Die Pflichtversicherten waren von Gesetzes wegen weiterhin zwingend einer Krankenkasse zugewiesen, wobei den allgemeinen Ortskrankenkassen nach wie vor eine Auffangzuständigkeit zukam (§§ 173 ff. SGB V).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der freiwillige Zusammenschluß von Krankenkassen innerhalb einer Kassenart wurde erleichtert (§§ 144 ff., 150, 160 SGB V). Zugleich wurde für allgemeine Ortskrankenkassen und Innungskrankenkassen die Möglichkeit der Vereinigung innerhalb eines Landes geschaffen (§§ 145, 160 Abs. 3 SGB V). Der Gesetzgeber wollte damit die Möglichkeiten der Krankenkassen verbessern, auf Beitragssatzunterschiede zu reagieren (vgl. BTDrucks. 11/2237, S. 152). Auch im übrigen zielte das Gesetz auf die Verringerung von Beitragssatzunterschieden ab. Es erleichterte einen freiwilligen Finanzausgleich innerhalb einer Kassenart (§ 265 SGB V), sah bei überdurchschnittlichen Bedarfssätzen einen obligatorischen Finanzausgleich vor (§ 266 SGB V) und eröffnete allen Kassen die Möglichkeit eines länderübergreifenden Finanzausgleichs (§ 267 SGB V). Diese Regelungen bezogen sich aber stets auf die einzelnen Kassenarten, so daß es - von der Krankenversicherung der Rentner abgesehen - noch keinen die Kassenarten übergreifenden Finanzausgleich gab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Das im wesentlichen zum 1. Januar 1993 in Kraft getretene Gesetz zur Sicherung und Strukturverbesserung der gesetzlichen Krankenversicherung (Gesundheitsstrukturgesetz) vom 21. Dezember 1992 (BGBl. I S. 2266) soll vor allem der Kostensteigerung im Gesundheitswesen und der damit verbundenen anhaltenden Steigerung der Beitragssätze in der gesetzlichen Krankenversicherung entgegenwirken. Daneben hat es aber auch den Abbau bestehender Beitragssatzunterschiede zum Ziel (vgl. BTDrucks. 12/ 3608, S. 2, 68f., 74f.). Demgemäß erleichtert es die Vereinigung von Krankenkassen (§§ 144 ff., 149f., 159f., 168a SGB V), führt mit Wirkung vom 1. Januar 1994 einen bundesweiten und die Kassenarten übergreifenden Risikostrukturausgleich unter den Krankenkassen ein (§ 266 SGB V) und gewährt den Versicherten ab 1. Januar 1996 ein Wahlrecht zwischen den verschiedenen Trägern der Krankenversicherung nach Maßgabe der §§ 173 ff. SGB V.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer ist als Arbeitnehmer bei der Beklagten des Ausgangsverfahrens, der Allgemeinen Ortskrankenkasse (AOK) für den Kreis Steinfurt, pflichtversichert. Deren Vertreterversammlung beschloß, den bisherigen Beitragssatz für Versicherte von 13,2 vom Hundert mit Wirkung vom 1. Januar 1980 auf 14,2 vom Hundert zu erhöhen. Mit seinem erfolglosen Widerspruch machte der Beschwerdeführer geltend, dieser Beitragssatz liege erheblich über dem aller anderen Kassen. Während des nachfolgenden Klageverfahrens erhöhte die Vertreterversammlung der AOK den Beitragssatz zum 1. Juli 1981 auf 14,9 vom Hundert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Gegen das klagabweisende Urteil des Sozialgerichts legte der Beschwerdeführer Sprungrevision ein, die das Bundessozialgericht mit dem angegriffenen Urteil (BSGE 58,134) zurückwies. Die von der Vertreterversammlung der AOK beschlossene Beitragserhöhung sei rechtmäßig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Verfassungsrechtliche Bedenken gegen die zugrundeliegende gesetzliche Regelung bestünden nicht. Die Krankenversicherung sei von allen Zweigen der Sozialversicherung am stärksten gegliedert. Dies gelte sowohl für die Zahl der Versicherungsträger als auch für die Gliederungsmerkmale je nach Kassenart in Bezirke, Berufsgruppen, Betriebe und Wirtschaftszweige. Die dadurch bedingten besonderen Verhältnisse bei den einzelnen Versicherungsträgern hätten dazu geführt, daß die Beitragssätze von Kasse zu Kasse verschieden seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ungleich hohe Beitragssätze seien die Folge des dezentral gegliederten Systems. Der Gesetzgeber, dem ein weiter Gestaltungsraum zustehe, habe sich aus vertretbaren Gründen für eine dezentrale Struktur entschieden, um den Versicherten für die häufigen und oft rasche Hilfe erfordernden Versicherungsfälle der Krankenversicherung ein versichertennahes und leistungsfähiges System mit Selbstverwaltung zur Verfügung zu stellen, das gleichzeitig einer übermäßigen oder gar mißbräuchlichen Inanspruchnahme von Leistungen vorbeuge. Diese Gründe hätten auch heute noch Gewicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die hohen Beitragssätze der Beklagten beruhten auf besonderen Faktoren. Sie sei eine Kasse mit einem Bestand von rund 60000 Mitgliedern. Ihr Bezirk sei vorwiegend ländlich und kleinstädtisch geprägt, mit einer im wesentlichen mittelständischen Textilindustrie, die in eine Strukturkrise geraten sei. Als beitragssatzerhöhend falle die hohe Familienlastquote ins Gewicht. Hinzu trete eine überdurchschnittlich aufwendige Behandlungs- und Verordnungspraxis der im Bereich der Beklagten tätigen Ärzte und Zahnärzte. Die beanstandeten Beitragssätze von 14,2 vom Hundert und 14,9 vom Hundert seien aber nur vorübergehend von den durchschnittlichen Beitragssätzen in der gesetzlichen Krankenversicherung abgewichen. Zum 1. Januar 1983 sei der Beitrag wieder auf 13,9 vom Hundert herabgesetzt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der Verfassungsbeschwerde greift der Beschwerdeführer die Urteile des Sozialgerichts und des Bundessozialgerichts sowie mittelbar § 385 Abs. 1 RVO an. Er rügt eine Verletzung von Art. 3 Abs. 1 und Art. 2 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Als Pflichtmitglied der AOK Steinfurt könne er sich den überhöhten Beitragszahlungen nicht entziehen. Zahlreichen anderen Arbeitnehmern stehe dagegen der Zugang zu anderen Krankenkassen offen, die infolge ihrer besonderen Struktur günstigere Beitragssätze festlegen könnten. Die gesetzliche Regelung führe dazu, daß Versicherte trotz gleichen Einkommens, Familienstandes, Wohnortes, Arbeitsplatzes und gleicher Leistungen der Krankenkassen Beiträge unterschiedlicher Höhe aufwenden müßten, weil sie Krankenkassen angehörten, die eine ungünstigere Mitgliederstruktur aufwiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Zuweisung zu den verschiedenen Krankenkassen und die Öffnung des Zugangs zu den Ersatzkassen erfolge nach Maßstäben, die nicht an das Einkommen oder die Risikostruktur des jeweiligen Versicherten anknüpften, sondern sich an Verwaltungsgrenzen, jeweiligem Arbeitgeber oder historischen Zufälligkeiten ausrichteten. Die Solidarität der Mitglieder der Ortskrankenkassen als der in örtlicher Gemeinschaft lebenden Versicherten sei durch parallele Innungs- und Betriebskrankenkassen sowie die Möglichkeit des Beitritts zu Ersatzkassen aufgebrochen. Die Krankenkassen erfaßten keine homogenen Gruppen von Versicherten, sondern erstreckten sich auf Personen mit unterschiedlicher Risiko- und Einkommensstruktur. Die Beitragssatzunterschiede ließen sich aus der Autonomie der einzelnen Krankenkassen nicht rechtfertigen. Der Gesetzgeber müsse ein wirksames Instrument des Ausgleichs bereitstellen. Andernfalls seien die Regelungen über die zwangsweise Zuteilung der Pflichtversicherten zu einer bestimmten Kasse sowie über den Ausschluß und die Beschränkung der Möglichkeit, eine Ersatzkassenmitgliedschaft zu wählen, mangels hinreichender sachlicher Gründe nicht mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat namens der Bundesregierung zu der Verfassungsbeschwerde zunächst wie folgt Stellung genommen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Unterschiedliche Beitragssätze beruhten auf der historischen Entwicklung der gesetzlichen Krankenversicherung. Sie seien jedoch nur bis zu einem bestimmten Ausmaß als notwendige Folge des gegliederten Systems zu rechtfertigen. Der Gesetzgeber habe deshalb in der Vergangenheit - insbesondere seit 1976 - mehrfach Regelungen zur Verminderung der Beitragssatzunterschiede getroffen. Hierzu zählten die Einführung des kassenartenübergreifenden Finanzausgleichs in der Krankenversicherung der Rentner, Möglichkeiten der Erhebung einer Umlage durch die Landesverbände und ein freiwilliger, die Kassenarten übergreifender Finanzausgleich auf Landesebene. Die Entwicklung habe allerdings gezeigt, daß diese Instrumente nicht ausreichten. Die Problematik verstärke sich dadurch, daß den versicherungspflichtigen Arbeitern - im Gegensatz zu den Angestellten - bisher kein Wahlrecht zu einer Ersatzkasse zustehe. Bereits der Entwurf zum Gesundheits-Reformgesetz enthalte erste Maßnahmen zur Beseitigung der genannten Systemmängel. Um die Belastungsunterschiede einzuebnen und Wettbewerbsverzerrungen zwischen den Kassenarten abzubauen, sehe das Reformkonzept in einem ersten Schritt eine Angleichung des Mitgliedschafts-, Beitrags- und Leistungsrechts für alle Krankenkassen vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) In einer weiteren Stellungnahme hat sich das nunmehr zuständige Bundesministerium für Gesundheit zu der im Gesundheitsstrukturgesetz enthaltenen Organisationsreform wie folgt geäußert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Neuregelung beseitige mit der Ausweitung des Kassenwahlrechts zum 1. Januar 1996 die Ungleichbehandlung insbesondere zwischen der Versichertengruppe der Angestellten und der Arbeiter. Alle Versicherten erhielten Zugang zu allen Ersatzkassen. Zwischen den verschiedenen Kassen bestehe ein umfassendes Wahlrecht. Betriebs- und Innungskrankenkassen werde die Möglichkeit eröffnet, sich in ihrem Bereich im Wege der Satzungsgebung zu öffnen. Ziel des neu geschaffenen Risikostrukturausgleichs sei es, die strukturell verursachten Beitragssatzunterschiede zwischen den Krankenkassen abzubauen. Insoweit würden die finanziellen Auswirkungen der von den Krankenkassen nicht beeinflußbaren Unterschiede in der Höhe der beitragspflichtigen Einnahmen, hinsichtlich der Zahl der beitragsfrei Familienversicherten sowie des Alters und des Geschlechts der Versicherten ausgeglichen. Schließlich werde eine Vereinigung von Krankenkassen mit der Folge einer erhöhten Wettbewerbsfähigkeit erleichtert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Einführung des Risikostrukturausgleichs beseitige die risikobedingten Beitragssatzunterschiede allerdings nicht vollständig. Begrenzte Unterschiede im Beitragssatz seien vom Gesetzgeber zum Zwecke des Wettbewerbs bewußt in Kauf genommen worden. Insgesamt sei eine Absenkung der Beitragssätze bei den Orts- und Innungskrankenkassen und ein gleichzeitiger Anstieg bei den Betriebskrankenkassen und einigen Ersatzkassen zu erwarten. Auch innerhalb der Kassenarten führe die Neuregelung zu einer spürbaren Verringerung der Beitragssatzunterschiede.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Bundesverband der Allgemeinen Ortskrankenkassen führt in seiner Stellungnahme aus, die Beitragssätze hätten sich in den letzten zwei Jahrzehnten zu Lasten der bei den Ortskrankenkassen Versicherten fortentwickelt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beseitigung oder wenigstens Verminderung der Beitragssatzunterschiede sei nicht nur sozialpolitisch wünschenswert, sondern auch verfassungsrechtlich geboten. Die gegenwärtige Regelung diskriminiere oder privilegiere die Versicherten einzelner Kassen und Kassenarten, ohne daß hierfür ein sachlicher Grund ersichtlich sei. Bei welcher Kasse der Einzelne versichert sei, beruhe überwiegend nicht auf seiner Entscheidung, sondern auf einer gesetzlichen Zuweisung. Wenn dagegen eine gesunde Risikodurchmischung bestehe, werde jeder Versicherte, ohne daß es auf seine Mitgliedschaft bei einer bestimmten Kasse ankomme, in gleicher Weise zum Familienlastenausgleich und zum sozialen Ausgleich zwischen verschiedenen Risikogruppen herangezogen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Trotz der einschneidenden Veränderung in der Beschäftigtenstruktur hin zu den Angestelltenberufen habe es der Gesetzgeber zugelassen, daß sich die Beitragssatzunterschiede verschärft hätten. Dies verdeutliche vor allem ein Vergleich zwischen dezentral organisierten Kassen und bundesweit organisierten Ersatzkassen. Die Aufteilung nach Arbeitern und Angestellten für die Begründung der Kassenzuständigkeit sei als gleichheitswidrig zu bewerten. Die gesetzliche Regelung gestatte es den Angestellten, sich von ungünstigen Risikogemeinschaften zu lösen und günstigere Risikogemeinschaften zu bilden. Es seien deshalb gesetzliche Regelungen zu fordern, die wirksam verhinderten, daß sich bei bestimmten Krankenkassen wie den Ortskrankenkassen geradezu zwangsläufig schlechte Risiken anhäuften.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die ungünstige Risikostruktur der im Ausgangsverfahren beklagten AOK Steinfurt lasse sich statistisch belegen. Bei ihr sei der Anteil der Angestellten unter den Versicherten im Vergleich zu anderen Ortskrankenkassen sehr gering. Angestellte verdienten im Durchschnitt aber weitaus mehr als Arbeiter, die außerdem einem ungleich höheren, arbeitsplatzbedingten Gesundheitsrisiko ausgesetzt seien. Unter den Mitgliedern dieser Krankenkasse seien ferner die freiwillig Versicherten (insbesondere Selbständige), deren Einkommen im allgemeinen weit über dem von Pflichtversicherten liege, im Verhältnis zum Bundesdurchschnitt deutlich unterrepräsentiert. Hingegen sei der Anteil von Arbeitslosen, die einerseits ein erhöhtes Krankheitsrisiko, andererseits eine geringe Grundlohnsumme aufwiesen, sehr hoch. Auch der Anteil der beitragsfrei versicherten Familienangehörigen liege weit über dem Bundesdurchschnitt. Schließlich lägen auch die Leistungsausgaben pro Mitglied bei der AOK Steinfurt über dem Bundesdurchschnitt und auch über dem Durchschnitt im Landesverband der Ortskrankenkassen Westfalen-Lippe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Deutsche Gewerkschaftsbund hält eine Angleichung der Risikostrukturen der einzelnen Kassenarten aus sozialpolitischen und verfassungsrechtlichen Gründen für notwendig. Demgegenüber vertreten die Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverbände, die Deutsche Angestellten-Gewerkschaft, der Bundesverband der Betriebskrankenkassen, der Verband der Angestellten-Krankenkassen und der Verband der privaten Krankenversicherung die Ansicht, die Beitragssatzunterschiede seien die zwangsläufige Folge des gegliederten Systems der Krankenversicherung, das seinerseits durch Sachgründe wie Versicherten- und Betriebsnähe gerechtfertigt sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zulässige Verfassungsbeschwerde ist nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer wendet sich nicht gegen die Krankenversicherungspflicht als solche und auch nicht primär gegen die gesetzliche Zuweisung zu einer allgemeinen Ortskrankenkasse, sondern gegen die ihn als Mitglied dieser Ortskrankenkasse im Vergleich zu Versicherungspflichtigen anderer Kassen treffende höhere Beitragsbelastung. Hierfür ist Prüfungsmaßstab nicht Art. 2 Abs. 1 GG, sondern der allgemeine Gleichheitssatz des Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aus dem allgemeinen Gleichheitssatz ergeben sich je nach Regelungsgegenstand und Differenzierungsmerkmalen unterschiedliche Grenzen für den Gesetzgeber, die vom bloßen Willkürverbot bis zu einer strengen Bindung an Verhältnismäßigkeitserfordernisse reichen (vgl. BVerfGE 88, 87 [96f.]). Da der Grundsatz, daß alle Menschen vor dem Gesetz gleich sind, in erster Linie eine ungerechtfertigte Verschiedenbehandlung von Personen verhindern soll, unterliegt der Gesetzgeber bei einer Ungleichbehandlung von Personengruppen regelmäßig einer strengen Bindung (vgl. BVerfGE 55, 72 [88]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Als Vergleichsgruppen sind hier die Versicherten zu betrachten, die verschiedenen Krankenkassen angehören und bei gleichem Einkommen und im wesentlichen gleichen Leistungen der Kasse unterschiedlich hohe Beiträge zu erbringen haben. Danach ist weder eine strenge Prüfung der Verhältnismäßigkeit geboten noch eine bloße Willkürkontrolle ausreichend. Denn es geht um eine Ungleichbehandlung von Personengruppen, die nicht an personengebundene Merkmale anknüpft, sondern an den Sachverhalt der Zugehörigkeit zu einer bestimmten Krankenkasse. Deshalb kommt hier den Besonderheiten des geregelten Lebens- und Sachbereichs für die Frage, ob die Ungleichbehandlung gerechtfertigt ist, erhebliche Bedeutung zu (vgl. BVerfGE 62, 256 [274] m.w.N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat sozialpolitische Entscheidungen des Gesetzgebers hinzunehmen, solange seine Erwägungen weder offensichtlich fehlsam noch mit der Wertordnung des Grundgesetzes unvereinbar sind (vgl. BVerfGE 13, 97 [107 und 110]; 14, 288 [301]). Andererseits sind dem Gestaltungsraum des Gesetzgebers dort engere Grenzen gezogen, wo eine Ungleichbehandlung Auswirkungen auf grundrechtlich gesicherte Freiheiten hat (vgl. BVerfGE 62,256 [274]; 74, 9 [24]; 82,126 [146]). Dieser Gesichtspunkt ist angesichts der Zwangsmitgliedschaft der Versicherten in einem öffentlichrechtlichen Verband, die deren allgemeine Handlungsfreiheit im Sinne des Art. 2 Abs. 1 GG einschränkt, von Bedeutung (vgl. BVerfGE 10, 89 [102]; 32, 54 [64]; 38, 281 [298]; 78, 320 [329]). Dies gilt besonders für diejenigen Versicherten, die wie der Beschwerdeführer nicht zwischen verschiedenen Krankenkassen wählen können, sondern einer bestimmten Kasse zugewiesen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die mit der Verfassungsbeschwerde als verfassungswidrig gerügte Ungleichbehandlung ist ursächlich bedingt durch den gegliederten, dezentralen Aufbau der gesetzlichen Krankenversicherung. Es liegt jedoch in der Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers, sich für ein solches, nach Kassenarten gegliedertes, durch Selbstverwaltung und Eigenständigkeit der einzelnen Krankenversicherungsträger gekennzeichnetes System zu entscheiden. Bei der Einführung der gesetzlichen Krankenversicherung hat der Gesetzgeber an die historisch gewachsene Struktur angeknüpft. Daß er daran im wesentlichen festgehalten hat, ist nicht sachwidrig. Für die Aufrechterhaltung organisatorisch verselbständigter, überwiegend regional gegliederter Einheiten spricht deren größere Flexibilität. Eine Krankenkasse mit regional begrenztem Einzugsgebiet weist insbesondere ein höheres Maß an Bürgernähe auf als ein landes- oder bundesweit tätiger Krankenversicherungsträger. Darüber hinaus durfte der Gesetzgeber davon ausgehen, daß regional begrenzte Kassen sparsamer wirtschaften als große überregionale Einheiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine den Gesetzgeber von Verfassungs wegen treffende Pflicht zur Errichtung einer Einheitskrankenversicherung besteht demgegenüber nicht. Der Gesetzgeber ist zwar nicht gehindert, sämtliche Versicherungsträger eines Zweiges der Sozialversicherung zu einer bundesunmittelbaren Körperschaft zusammenzufassen (vgl. für die Unfallversicherung BVerfGE 36, 383 [393]; für die Krankenversicherung BVerfGE 39, 302 [315]). Es ist jedoch nicht zu beanstanden, wenn er an den gewachsenen, überkommenen Strukturen festhält. Insbesondere ergibt sich aus dem Grundgesetz kein Auftrag für den Gesetzgeber, eine solche Zentralisierung anzustreben oder zu verwirklichen. Das Grundgesetz schreibt die Organisation der Sozialversicherung, insbesondere der gesetzlichen Krankenversicherung, nicht vor. Aus Art. 74 Nr. 12 GG und Art. 87 Abs. 2 GG ergibt sich weder ein Änderungsverbot noch ein bestimmtes Gestaltungsgebot (vgl. BVerfGE 11, 105 [112f.]; 21, 362 [371]; 23,12 [22f.]; 36, 383 [393]; 39, 302 [314f.]; 77, 340 [344]). Ebenso läßt sich aus dem Sozialstaatsgebot weder ein Anspruch des Einzelnen auf ein in bestimmter Weise ausgestaltetes Sozialversicherungssystem noch ein Bestandsschutz der einzelnen Krankenkasse herleiten (vgl. BVerfGE 39,302 [315]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn danach der gegliederte Aufbau der gesetzlichen Krankenversicherung als solcher verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden ist, so vermag dieser Umstand das Bestehen von Beitragssatzunterschieden zwischen den einzelnen Krankenkassen aber nur im Grundsatz zu rechtfertigen. Da Ungleichbehandlung und rechtfertigender Grund in einem angemessenen Verhältnis zueinander stehen müssen, damit die Ungleichbehandlung vor Art. 3 Abs. 1 GG Bestand haben kann (vgl. BVerfGE 82, 126 [146] m.w.N.), sind Beitragssatzunterschiede dann nicht mehr gerechtfertigt, wenn sie ein unangemessenes Ausmaß erreichen. Dies gilt jedenfalls so lange, als sich der Einzelne dieser ungleichen Belastung nicht durch die Wahl einer anderen Krankenkasse entziehen kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Nach diesen Maßstäben waren die zum Teil erheblichen Unterschiede in den Beitragssätzen in dem hier maßgeblichen Zeitraum zwar an sich bedenklich. Art. 3 Abs. 1 GG ist jedoch gleichwohl nicht verletzt, weil dem Gesetzgeber genügend Zeit für eine Korrektur eingeräumt werden muß und er hinreichende Schritte unternommen hat, um die Unterschiede zu verringern.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Bei der Beurteilung der unterschiedlichen Beitragsbelastung je nach Art der Krankenkasse, Wohnort und Beruf des Versicherten ist zu berücksichtigen, daß bei der gesetzlichen Krankenversicherung anders als bei der Arbeitslosenversicherung und der Rentenversicherung ein unmittelbarer Zusammenhang zwischen der Höhe der geleisteten Beiträge und der Höhe der gewährten Leistungen nicht besteht. In der gesetzlichen Krankenversicherung richtet sich die Beitragshöhe zwar ebenfalls nach einem als Beitragssatz gekennzeichneten Prozentsatz des beitragspflichtigen Arbeitsentgelts. Die Leistungen bestimmen sich hier aber vor allem nach dem Maß der notwendigen Krankenbehandlung, insbesondere ärztlicher und zahnärztlicher Behandlung, Krankenhausbehandlung, Versorgung mit Arznei-, Heil-, Hilfsmitteln und mit Zahnersatz. Demgegenüber machen die lohnbezogenen Leistungen seit Inkrafttreten des Lohnfortzahlungsgesetzes vom 27. Juli 1969 (BGBl. I S. 946) nur noch einen geringen Teil der Kostenaufwendungen der Krankenversicherung aus. So lag der Gesamtaufwand für Krankengeld im Jahre 1985 bei 6,378 Mrd. DM, was einem Anteil von 5,6 vom Hundert an den Gesamtausgaben entspricht (vgl. BTDrucks. 12/1901, S. 34f. [Tabelle 1]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die fehlende Äquivalenz von Beitrag und Leistung im Rahmen der gesetzlichen Krankenversicherung bringt Unterschiede in den Beitragssätzen verschiedener Krankenkassen zwangsläufig mit sich. Daher ist der Gesetzgeber nicht gehalten, die Unterschiede völlig einzuebnen oder dies auch nur als Ziel anzustreben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Ursprünglich bestanden zwischen den einzelnen Krankenkassen auch erhebliche Unterschiede in den Leistungen. So bildeten für den Gesetzgeber der Reichsversicherungsordnung nicht die Beitragssatzunterschiede, sondern die beträchtlichen Leistungsunterschiede der Krankenkassen den Anlaß für seine Reformüberlegungen (vgl. Begründung des Entwurfs einer Reichsversicherungsordnung, a.a.O., S. 106ff., 641). Im Laufe der Zeit wurden aber immer mehr Leistungen der Krankenkassen zu gesetzlichen Regelleistungen erklärt und die Möglichkeiten der einzelnen Krankenkassen zu satzungsgemäßen Mehr- und Ermessensleistungen verringert. Folge dieser Entwicklung war, daß sich bereits in dem für das Ausgangsverfahren maßgeblichen Zeitraum das Leistungsangebot der Krankenkassen nur noch in Randbereichen unterschied. Es entfielen nicht einmal 10 vom Hundert der von den Kassen erbrachten Gesamtleistungen auf die satzungsgemäßen Mehr- und Ermessensleistungen (vgl. Strukturreform der gesetzlichen Krankenversicherung, Endbericht der Enquete-Kommission des 11. Deutschen Bundestages "Strukturreform der gesetzlichen Krankenversicherung", 1990, S. 396 m.w.N.). Heute beschränken sich diese Leistungen auf die Bereitstellung von Präventionsangeboten (§ 20 Abs. 3 SGB V), die Durchführung ambulanter und stationärer Vorsorgekuren, die Gewährung von Zuschüssen zu den nicht medizinischen Kosten offener Kuren (§ 23 Abs. 2 bis 4 SGB V) und die Durchführung von Müttergenesungskuren (§ 24 SGB V). Unterschiede in den Leistungen der Krankenkassen können wegen ihres geringen Ausmaßes verschieden hohe Beitragssätze kaum noch rechtfertigen. Der Vergleich der Beitragssätze kann sich daher auch nicht am Durchschnitt der einzelnen Kassenart ausrichten, sondern muß die Gesamtheit der gesetzlichen Krankenkassen in den Blick nehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Je stärker sich im Lauf der Zeit die Leistungen der Krankenkassen annäherten, desto mehr wuchs die Verpflichtung des Gesetzgebers, die Beitragssatzunterschiede zu begrenzen. Der Gesetzgeber ist jedoch dieser Verpflichtung in dem ihm zuzubilligenden zeitlichen Rahmen und der ihm zustehenden Freiheit in der Wahl der Mittel hinreichend nachgekommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Gesetzgeber gebührt bei der Neuregelung eines komplexen Sachverhalts ein zeitlicher Anpassungsspielraum. Es muß ihm grundsätzlich erlaubt sein, eine derartige Neuregelung in mehreren Stufen zu verwirklichen, um den Regelungsaufwand und die organisatorischen und finanziellen Folgen jeweils zu begrenzen und zunächst in einem Teilbereich Erfahrungen zu sammeln, die bei den weiteren Schritten berücksichtigt werden können (vgl. BVerfGE 85, 80 [91]; 87, 1 [41]). Um einen solchen komplexen Regelungsgegenstand handelt es sich hier. Der Gesetzgeber mußte bei der Einschätzung der jeweiligen Lage und der künftigen Entwicklung der gesetzlichen Krankenversicherung eine Fülle von Faktoren, darunter auch die Zunahme des Anteils der Angestellten und die entsprechende Abnahme des Anteils der Arbeiter am Gesamtbestand der Versicherten sowie den steigenden Anteil von Rentnern infolge Frühverrentung und steigender Lebenserwartung, in Betracht ziehen. Deshalb war es, wenn er an dem gegliederten System der Krankenversicherung festhalten wollte, nicht sachwidrig, daß er zunächst nach Abhilfe im Binnensystem der einzelnen Kassenarten suchte und Finanzausgleiche auf freiwilliger Basis ermöglichen wollte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bereits das Krankenversicherungs-Weiterentwicklungsgesetz vom 28. Dezember 1976 förderte die Vereinigung von Krankenkassen zu größeren und leistungsfähigeren Einheiten. Auch war den Landesverbänden der Krankenkassen schon hier die Möglichkeit einer Umlage gegenüber den Mitgliedskassen zur Überwindung außergewöhnlicher finanzieller Schwierigkeiten einzelner Kassen eingeräumt worden. Mit dem Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetz vom 27. Juni 1977 traten zusätzliche Ausgleichsregelungen in Kraft. Darüber hinaus wurde in der Krankenversicherung der Rentner ein obligatorischer Finanzausgleich aller Krankenkassen unter Einbeziehung der Ersatzkassen eingeführt. Daß diese Regelungen, die eine Verminderung der Beitragssätze und damit eine Entlastung der Krankenversicherungsträger bewirken sollten, die in den Gesetzgebungsverfahren geäußerten Prognosen und die in sie gesetzten Hoffnungen kaum erfüllt haben, gereicht angesichts der geschilderten Schwierigkeiten dem Gesetzgeber nicht zum Vorwurf. Es handelt sich um erste Schritte des Gesetzgebers zur Milderung der Beitragssatzunterschiede in der Zeit vor dem Ausgangsverfahren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch in der Folgezeit hat der Gesetzgeber dieses Ziel nicht aus den Augen verloren. Nach dem Gesundheits-Reformgesetz vom 20. Dezember 1988 sieht das Gesundheitsstrukturgesetz vom 21. Dezember 1992 numehr einen umfassenden Risikostrukturausgleich unter den Krankenkassen vor. Dies läßt eine weitere Verringerung der Beitragssatzunterschiede erwarten. Außerdem ist damit zu rechnen, daß das verfassungsrechtliche Problem ungleicher Beitragssätze durch die Einführung der Wahlmöglichkeit zwischen verschiedenen Krankenkassen ab 1. Januar 1996 zusätzlich entschärft wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Obwohl die Verfassungsbeschwerde zurückzuweisen war, hat der Beschwerdeführer erreicht, daß die verfassungsrechtlichen Grenzen für unterschiedliche Beitragssätze in der gesetzlichen Krankenversicherung geklärt wurden. Letztlich blieb die Verfassungsbeschwerde nur wegen des dem Gesetzgeber zuzubilligenden Anpassungszeitraums ohne Erfolg. Es ist daher billig, die Erstattung der Hälfte der dem Beschwerdeführer erwachsenen notwendigen Auslagen anzuordnen (§ 34 a Abs. 3 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Herzog	Henschel Seidl Grimm Söllner Kühling Seibert
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



