<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zu den verfassungsrechtlichen Voraussetzungen des Sofortvollzuges einer Ausweisungsverfügung.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 21. März 1985 - 2 BvR 1642/83 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn B. ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Hubert Thill, Am Rathausplatz 2, Wörth/Rh. - gegen a) den Beschluß des Oberverwaltungsgerichts Rheinland-Pfalz vom 29. August 1983 - 11 B 250/83 - b) den Beschluß des Verwaltungsgerichts Neustadt an der Weinstraße vom 18. Mai 1983 - 7L 45/83 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Die Beschlüsse des Oberverwaltungsgerichts Rheinland-Pfalz vom 29. August 1983 - 11 B 250/83 - und des Verwaltungsgerichts Neustadt an der Weinstraße vom 18. Mai 1983 - 7 L 45/83 - verletzen das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 19 Absatz 4 Satz 1 des Grundgesetzes. Sie werden aufgehoben.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die Sache wird zur erneuten Entscheidung an das Verwaltungsgericht Neustadt an der Weinstraße zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Das Land Rheinland-Pfalz hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde betrifft die Verfassungsmäßigkeit des Sofortvollzuges aufenthaltsbeendender Anordnungen gegen Ausländer.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der im Jahre 1947 geborene Beschwerdeführer, ein türkischer Staatsangehöriger, reiste im Juni 1972 mit einem gültigen Sichtvermerk zur Arbeitsaufnahme in das Bundesgebiet ein. Er erhielt in der Folgezeit fortlaufend Aufenthalts- und Arbeitserlaubnisse. Seine letzte, am 10. August 1977 ausgestellte Aufenthaltserlaubnis war bis 27. Juli 1982 gültig. Nachdem der Beschwerdeführer zuvor kurzzeitig andere Beschäftigungen ausgeübt hatte, steht er seit März 1973 als Nieter im ungekündigten Arbeitsverhältnis bei einem Automobilhersteller. Der Beschwerdeführer ist seit 1966 mit seiner im Jahre 1949 geborenen Ehefrau verheiratet. Die Eheleute haben drei, in den Jahren 1967, 1970 und 1973 geborene Kinder.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Durch rechtskräftigen Strafbefehl des Amtsgerichts Kandel/Pfalz vom 27. Juli 1979 wurde der Beschwerdeführer wegen eines am 5. Juli 1979 begangenen Vergehens der fahrlässigen Trunkenheit im Verkehr (§ 316 Abs. 2 StGB) zu einer Geldstrafe von 30 Tagessätzen verurteilt. Das Amtsgericht entzog die Fahrerlaubnis und setzte eine Sperrfrist von 8 Monaten für deren Wiedererteilung fest. Nach den Feststellungen in dem Strafbefehl betrug der Blutalkoholgehalt beim Beschwerdeführer zur Tatzeit mindestens 1,64 Promille.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nachdem ihr gemäß Nr. 42 der Anordnung über Mitteilungen in Strafsachen (MiStra) der Strafbefehl mitgeteilt worden war, verwarnte die Kreisverwaltung Germersheim als zuständige Ausländerbehörde den Beschwerdeführer im Februar 1980. Sie machte ihn auch darauf aufmerksam, "daß wir die Einleitung ausländerbehördlicher Maßnahmen in Erwägung ziehen werden, wenn Ihr künftiges Verhalten weiterhin zu Klagen Anlaß geben sollte".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Durch Urteil des Amtsgerichts Kandel/Pfalz vom 23. Juni 1981 wurde der Beschwerdeführer wegen eines neuerlichen Vergehens der fahrlässigen Trunkenheit im Verkehr, begangen am 21. März 1981, zu einer Geldstrafe von 75 Tagessätzen verurteilt. Ihm wurde die - zuvor wieder erteilte - Fahrerlaubnis entzogen und diesmal eine Sperrfrist von 12 Monaten für deren Neuerteilung festgesetzt. Zum Alkoholgehalt und zur Fahrtüchtigkeit des Beschwerdeführers stützte sich das Urteil wahlweise auf zwei Erwägungen: Gehe man von einem - errechneten - Alkoholgehalt von 1,47 Promille zur Tatzeit aus, so sei der Beschwerdeführer absolut fahruntüchtig gewesen. Lege man dagegen den vom Beschwerdeführer behaupteten Nachtrunk zugrunde, so ergebe sich für die Tatzeit lediglich ein Blutalkoholgehalt von 1,07 Promille. Jedoch habe der Beschwerdeführer einen Gartenzaun sowie eine Hauswand gestreift und sei in geringen Schlangenlinien gefahren, was den Schluß erlaube, daß er trotz des geringeren Blutalkoholgehalts nicht mehr fahrtüchtig gewesen sei. Für die Strafzumessung sei zu berücksichtigen, daß der Beschwerdeführer bereits im Jahre 1979 einmal wegen eines einschlägigen Delikts verurteilt worden sei. Im übrigen sei "von einem durchschnittlichen Tatgeschehen und von einer mittelmäßigen Fahrlässigkeit auszugehen". Die Berufung des Beschwerdeführers wurde vom Landgericht durch Urteil vom 15.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    September 1981 verworfen. Das amtsgerichtliche Urteil ist seit 6. Oktober 1981 rechtskräftig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Ausländerbehörde erhielt weder von der gegen den Beschwerdeführer im Zusammenhang mit seiner zweiten Trunkenheitsfahrt aufgenommenen Strafanzeige noch von dem weiteren Fortgang des Strafverfahrens, insbesondere auch nicht von den beiden Urteilen, Kenntnis.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Am 2. Juni 1981 meldete der Beschwerdeführer bei der Verbandsgemeindeverwaltung seines Wohnortes den Nachzug seines ältesten Sohnes an und nannte als Einreisetag den 21. Mai 1981. Aus einem Aktenvermerk, den die Ausländerbehörde am 30. September 1981 aufnahm, ergibt sich, daß der Beschwerdeführer an diesem Tage der Ausländerbehörde erklärte, er wolle auch seine übrige Familie in das Bundesgebiet nachziehen lassen, er suche jedoch noch nach einer geeigneten Wohnung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Am 29. Dezember 1981 beantragte die Ehefrau des Beschwerdeführers bei der Botschaft der Bundesrepublik Deutschland in Ankara einen Sichtvermerk für sich und die beiden noch bei ihr befindlichen Kinder, um zum Beschwerdeführer und dem ersten Kind ins Bundesgebiet nachzuziehen. Die Ausländerbehörde der Kreisverwaltung Germersheim stimmte unter dem 19. Februar 1982 dem beantragten Sichtvermerk zu. Die Angehörigen des Beschwerdeführers reisten am 13. Mai 1982 ins Bundesgebiet ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6. Der Beschwerdeführer, dessen fünfjährige Aufenthaltserlaubnis am 27. Juli 1982 auslief, beantragte rechtzeitig, die Aufenthaltserlaubnis in der Form der unbefristeten Aufenthaltserlaubnis zu verlängern. Die Kreisverwaltung holte eine unbeschränkte Auskunft aus dem Bundeszentralregister über den Beschwerdeführer ein.Durch diese unter dem 3. August 1982 erteilte Auskunft erfuhr die Behörde erstmals von der zweiten Straftat und Verurteilung des Beschwerdeführers. Daraufhin lehnte sie es nach Anhörung des Beschwerdeführers am 7. Februar 1983 ab, die Aufenthaltserlaubnis zu verlängern. Zugleich wies sie den Beschwerdeführer aus der Bundesrepublik Deutschland einschließlich des Landes Berlin aus und drohte ihm unter Einräumung einer Ausreisefrist die Abschiebung an. Die sofortige Vollziehbarkeit der Ausweisung und der Abschiebungsandrohung wurde angeordnet. Die Ausländerbehörde begründete die Ausweisung damit, daß der Beschwerdeführer neuerlich straffällig geworden sei. Er habe sich die ausländerbehördliche Ermahnung nach der ersten Verurteilung nicht zur Warnung dienen lassen. Zum Zwecke der Abschreckung anderer Ausländer werde daher von der Ausweisungsmöglichkeit nach § 10 Abs. 1 Nr. 2 AuslG (Verurteilung wegen einer Straftat) Gebrauch gemacht. Demgegenüber müßten die vom Beschwerdeführer dargelegten persönlichen Interessen - langjähriger Aufenthalt, fester Arbeitsplatz, Nachzug der Familie - zurücktreten. Aus den für die Ausweisung maßgeblichen Gründen komme auch nicht in Betracht, die Aufenthaltserlaubnis zu verlängern. Der Sofortvollzug der Ausweisung und der Abschiebungsandrohung sei geboten, um die abschreckende Wirkung dieser Maßnahmen sicherzustellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    7. Der Beschwerdeführer legte gegen die Verfügung fristgerecht Widerspruch ein und beantragte beim Verwaltungsgericht Neustadt an der Weinstraße, seinem Rechtsbehelf aufschiebende Wirkung beizulegen. Er versicherte eidesstattlich, der Nachzug seiner Ehefrau und seiner beiden jüngeren Kinder sei dadurch veranlaßt gewesen, daß die Ausländerbehörde ihm selbst seinerzeit erklärt habe, sein älterer Sohn könne nicht im Bundesgebiet bleiben, wenn sich nicht auch die Mutter hier aufhalte. Er habe Aufwendungen in Höhe von etwa 10 000 DM getätigt, um seiner Familie angemessene Lebensbedingungen im Bundesgebiet zu schaffen. Unter diesen Umständen sei jedenfalls die - im Ausgangsverfahren allein umstrittene - sofortige Vollziehung der aufenthaltsbeendenden Maßnahmen unverhältnismäßig. Die Ausländerbehörde trat dem Inhalt der eidesstattlichen Versicherung des Beschwerdeführers nicht entgegen. Über den Widerspruch ist bislang nicht entschieden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    8. Durch Beschluß vom 18. Mai 1983 (7 L 45/83) lehnte das Verwaltungsgericht Neustadt an der Weinstraße den Antrag des Beschwerdeführers, ihm vorläufigen Rechtsschutz zu gewähren, ab: Die mit dem Widerspruch angefochtene Verfügung erweise sich bei der im Eilverfahren allein möglichen summarischen Überprüfung als offensichtlich rechtmäßig, so daß sich bereits aus diesem Grunde die Anordnung der aufschiebenden Wirkung verbiete. Die Behörde habe den Beschwerdeführer aus generalpräventiven Gründen ausweisen dürfen. Trunkenheitsfahrten gehörten nach der verwaltungsgerichtlichen Rechtsprechung zu denjenigen Straftaten, bei denen ohne Rücksicht auf eine Wiederholungsgefahr die Ausweisung allein zur Abschreckung anderer Ausländer von der Begehung derartiger Straftaten verfügt werden könne. Dies gelte zumal für den hier gegebenen Fall der zweimaligen strafgerichtlichen Verurteilung wegen Trunkenheit im Verkehr. Die Ausweisung treffe den Beschwerdeführer nicht unverhältnismäßig hart; desgleichen liege kein Verstoß gegen Art. 6 GG vor. Der Beschwerdeführer sei nach seiner ersten Verurteilung von der Ausländerbehörde verwarnt und darauf hingewiesen worden, daß er mit ausländerrechtlichen Maßnahmen rechnen müsse, falls sein weiteres Verhalten neuerlich Anlaß zu Klagen gebe. Als der Beschwerdeführer seine Angehörigen nachgeholt habe, habe er sich ungeachtet dieser Verwarnung ein weiteres Mal strafbar gemacht gehabt. Mithin habe er bereits damals damit rechnen müssen, nicht mehr im Bundesgebiet bleiben zu dürfen. Indem er dennoch seine Angehörigen zu sich geholt habe, habe der Beschwerdeführer auf eigenes Risiko gehandelt. Auch der langjährige Aufenthalt schütze den Beschwerdeführer angesichts seiner zwei Verurteilungen und des Zwecks der Aufenthaltsbeendigung - der Aufrechterhaltung der Sicherheit im Straßenverkehr - nicht vor dieser Maßnahme. Mit Rücksicht auf die Ausweisung dürfe dem Beschwerdeführer gemäß § 15 Abs. 1 Satz 1 AuslG eine weitere Aufenthaltserlaubnis nicht mehr erteilt werden. Die Abschiebungsandrohung begegne keinen Bedenken. Auf die eidesstaatliche Versicherung des Beschwerdeführers ging das Verwaltungsgericht nicht ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    9. Die vom Beschwerdeführer gegen diesen Beschluß rechtzeitig eingelegte Beschwerde wies das Oberverwaltungsgericht Rheinland-Pfalz durch Beschluß vom 29. August 1983 unter Bezugnahme auf die Gründe der angefochtenen Entscheidung zurück. Der Beschluß ist dem Beschwerdeführer am 16. September 1983 zugestellt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit seiner Verfassungsbeschwerde wendet sich der Beschwerdeführer gegen die Entscheidungen der Verwaltungsgerichte. Er wiederholt sein Vorbringen aus dem Ausgangsverfahren und rügt eine Verletzung seines Grundrechts aus Art. 6 Abs. 1 GG in Verbindung mit dem rechtsstaatlichen Grundsatz der Verhältnismäßigkeit. Insbesondere verweist der Beschwerdeführer auf seine langjährige Tätigkeit bei demselben Arbeitgeber und auf die Anwesenheit seiner Familie im Bundesgebiet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Verfassungsbeschwerde haben das Bundesverwaltungsgericht und die Kreisverwaltung Germersheim Stellung genommen. Das Ministerium der Justiz des Landes Rheinland-Pfalz hat mitgeteilt, daß es von einer Äußerung zu der Verfassungsbeschwerde absehe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der für das Ausländerrecht zuständige 1. Revisionssenat des Bundesverwaltungsgerichts verweist auf seine Rechtsprechung. Danach werde das der Ausländerbehörde im Einzelfall durch § 10 Abs. 1 Nr. 2 AuslG eingeräumte Ausweisungsermessen, ebenso wie das Ermessen bei der Entscheidung über die Verlängerung einer Aufenthaltserlaubnis, durch den Grundsatz der Verhältnismäßigkeit und, soweit einschlägig, durch das Schutzgebot des Art. 6 Abs. 1 GG begrenzt. Wo es - wie hier - um die sofortige Vollziehung gehe, seien das öffentliche Interesse an der alsbaldigen Vollziehung des angefochtenen Verwaltungsakts und das Interesse der Betroffenen daran, die Vollziehung auszusetzen, gegeneinander abzuwägen. In diese Abwägung könne die Erfolgsaussicht des Rechtsbehelfs, soweit sie sich bereits hinreichend beurteilen lasse, einbezogen werden. Das öffentliche Interesse überwiege insbesondere dann, wenn der Rechtsbehelf offensichtlich aussichtslos sei. Im vorliegenden Fall rechtfertigten die Dauer des Aufenthalts des Beschwerdeführers im Bundesgebiet und der Nachzug seiner Familie im Jahre 1981 oder 1982 angesichts des Lebensalters des Beschwerdeführers für sich allein noch nicht den Schluß auf eine Verletzung von Art. 6 Abs. 1 GG oder auf die Mißachtung des Grundsatzes der Verhältnismäßigkeit.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Kreisverwaltung Germersheim hält die Verfassungsbeschwerde aus den Gründen ihrer Verfügung und der Entscheidungen der Verwaltungsgerichte für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verpflichtung zur umgehenden Ausreise verletzt den Beschwerdeführer nach den Umständen des vorliegenden Falles jedenfalls in seinem Anspruch auf wirkungsvollen Rechtsschutz (Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. a) Zu den Voraussetzungen, unter denen der Sofortvollzug einer aufenthaltsbeendenden ausländerbehördlichen Verfügung mit Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG in Einklang steht, hat das Bundesverfassungsgericht bereits in der Entscheidung BVerfGE 35, 382 [401 ff.] Stellung genommen. Das Gericht hat darauf hingewiesen, daß der in Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG verbürgte umfassende und wirksame gerichtliche Rechtsschutz illusorisch wäre, wenn die Verwaltungsbehörden irreparable Maßnahmen durchführten, bevor die Gerichte deren Rechtmäßigkeit geprüft haben. Die nach § 80 Abs. 1 VwGO für den Regelfall vorgeschriebene aufschiebende Wirkung von Widerspruch und (anfechtender) verwaltungsgerichtlicher Klage ist eine angemessene, sachgerechte Ausprägung der verfassungsrechtlichen Rechtsschutzgarantie und ein fundamentaler Grundsatz öffentlich-rechtlicher Anfechtungsprozesse. Andererseits gewährleistet Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG die aufschiebende Wirkung der Rechtsbehelfe im Verwaltungsprozeß nicht schlechthin. Überwiegende öffentliche Belange können es rechtfertigen, den Rechtsschutzanspruch des Grundrechtsträgers einstweilen zurückzustellen, um unaufschiebbare Maßnahmen im Interesse des allgemeinen Wohls rechtzeitig in die Wege zu leiten. Für die sofortige Vollziehung eines Verwaltungsaktes ist dabei ein besonderes öffentliches Interesse erforderlich, das über jenes Interesse hinausgeht, das den Verwaltungsakt selbst rechtfertigt. Zwar läßt sich nur im Einzelfall bestimmen, wann der Rechtsschutzanspruch des Einzelnen ausnahmsweise hinter die öffentlichen Belange zurücktreten muß und wann es der Verwaltung durch Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG verwehrt ist, der gerichtlichen Prüfung ihrer Maßnahmen vorzugreifen. Aus dem Zweck der Rechtsschutzgarantie und dem Verfassungsgrundsatz der Verhältnismäßigkeit ergibt sich aber, daß der Rechtsschutzanspruch des Betroffenen um so stärker ist und um so weniger zurückstehen darf, je gewichtiger die ihm auferlegte Belastung ist und je mehr die Maßnahmen der Verwaltung Unabänderliches bewirken (BVerfGE, a.a.O., S. 401 f.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Auch für den Fall der Ausreiseverpflichtung aus Ausweisungsgründen hat das Bundesverfassungsgericht in der erwähnten Entscheidung zusätzlich angemerkt, daß die allein auf den Sofortvollzug gestützte Entfernung eines seit längerem in der Bundesrepublik Deutschland ansässigen Ausländers mit schwer zu behebenden Folgen für den Ausländer verbunden ist, weil sie auch bei späterem Obsiegen in der Hauptsache für die Zeit seiner Abwesenheit nicht wieder rückgängig gemacht werden kann. Hinzu kommen die Schwierigkeiten der sozialen Wiedereingliederung nach einer Rückkehr in die Bundesrepublik Deutschland (BVerfGE, a.a.O., S. 404 f.). Bei der Ausgestaltung des deutschen Verwaltungsprozeßrechts und den verfassungsrechtlichen Garantien eines gehörigen Verfahrens stellt es andererseits nicht eine prinzipielle Verkürzung des in Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG gewährleisteten Rechtsschutzes oder eine generell unzumutbare Erschwerung des Zugangs zu den Gerichten dar, wenn ein Betroffener darauf verwiesen ist, seinen Rechtsschutz durch die Gerichte der Bundesrepublik Deutschland vom Ausland her zu betreiben. Es kommt deshalb auf die Umstände des jeweiligen einzelnen Falles an, ob der Sofortvollzug einer Ausweisung gegen das Grundrecht aus Art. 19 Abs. 4 GG verstößt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Geltung und Inhalt dieser Leitlinien sind nicht davon abhängig, ob der Sofortvollzug eines aufenthaltsbeendenden Verwaltungsaktes einer gesetzlichen (vgl. § 80 Abs. 2 Nr. 3 VwGO) oder einer behördlichen Anordnung (vgl. § 80 Abs. 2 Nr. 4 VwGO) entspringt. Insbesondere kommt es für die Verfassungsmäßigkeit der Anordnung, unverzüglich auszureisen, nicht darauf an, ob die von der Behörde vorgebrachten Ausweisungsgründe (nur) zu einer - im Einzelfall für sofort vollziehbar erklärten - Ausweisung oder (auch) zu einer - kraft Gesetzes (§ 21 Abs. 3 Satz 2 und 3 AuslG) sofort vollziehbaren - Ablehnung der weiteren Aufenthaltserlaubnis geführt haben. Wenn sich der Gesetzgeber - wie in § 21 Abs. 3 Satz 2 und 3 AuslG - angesichts der Besonderheiten eines Sachbereichs zu einer alle Einzelfälle umgreifenden generellen Anordnung des Sofortvollzuges entschließt, bleibt er dabei den verfassungsrechtlichen Bindungen zumal aus Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG unterworfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Im vorliegenden Fall hat die Anordnung des Sofortvollzuges der Ausweisung und der Ablehnung der Aufenthaltserlaubnis sowie der auf beide Maßnahmen gestützten Androhung der Abschiebung den Beschwerdeführer jedenfalls in seinem Grundrecht aus Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verwaltungsgerichte haben die Ausweisung und - ihr folgend - die Ablehnung der Aufenthalterlaubnis als offensichtlich rechtmäßig angesehen und mit Rücksicht hierauf dem Widerspruch des Beschwerdeführers keine aufschiebende Wirkung beigelegt. Darin kann ihnen von Verfassungs wegen nicht gefolgt werden:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Gerichte haben zwar die Aufenthaltsdauer und das Lebensalter des Beschwerdeführers zur Zeit seiner Straftaten und beim Erlaß der ausländerbehördlichen Verfügung zutreffend ermittelt und in ihre Erwägungen einbezogen. Hingegen haben sie dem Gewicht seiner Verkehrsstraftaten keine Bedeutung beigemessen. Der Grundsatz der Verhältnismäßigkeit stellt indes besondere Anforderungen an die Ausübung des Ausweisungsermessens, wenn die Ausweisung eines straffällig gewordenen Ausländers - wie hier - allein generalpräventiven Zwecken dienen soll (BVerfGE 51, 386 [397ff.]). Entsprechendes gilt, wenn es aus derartigen Gründen abgelehnt wird, eine bislang innegehabte Aufenthaltserlaubnis zu verlängern. Bei der generalpräventiven Aufenthaltsbeendigung ist daher besonders sorgfältig das Gewicht der mit ihr verfolgten, im öffentlichen Interesse liegenden Ziele zu ermitteln. Hierzu gehört auch für die Verwaltungsgerichte eine genaue Kenntnisnahme und Würdigung des der Aufenthaltsbeendigung zugrundeliegenden Tatgeschehens und seiner strafgerichtlichen Bewertung (vgl. BVerfGE 51, 386 [399]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Prüfung ist hier unterblieben. Ohne sie kann von Verfassungs wegen auch bei einer nur summarischen gerichtlichen Überprüfung nicht von der offensichtlichen Rechtmäßigkeit der Beendigung des Aufenthalts des Beschwerdeführers gesprochen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Es kommt hinzu, daß die Gerichte auf die vom Beschwerdeführer im Ausgangsverfahren vorgelegte eidesstattliche Versicherung und deren Inhalt nicht eingegangen sind, obwohl sich dies hier aufgedrängt hätte. Der Beschwerdeführer hat sich darin - von der Ausländerbehörde zu keiner Zeit bestritten - gegen die Darstellung in der ausländerrechtlichen Verfügung gewandt, er habe seine Ehefrau und die beiden jüngeren Kinder "aus freien Stücken" zu sich ins Bundesgebiet geholt. Er hat hierzu vorgetragen, ausschlaggebend für seine Entscheidung sei vielmehr eine Äußerung der Ausländerbehörde gewesen, sein älterer, ein Jahr zuvor nachgeholter Sohn könne nicht im Bundesgebiet bleiben, wenn sich nicht beide Elternteile hier aufhielten. Um zu einer zutreffenden Gewichtung der berührten Belange des Beschwerdeführers und seiner Angehörigen zu kommen, hätten die Gerichte die Richtigkeit dieser Ausführungen - wenn sie diese nicht unterstellen wollten - untersuchen müssen. Gegebenenfalls wäre dann auch auf die weiteren Darlegungen in der eidesstattlichen Versicherung einzugehen gewesen, wonach der Beschwerdeführer auf die so von der Behörde selbst veranlaßte Nachzugsentscheidung hin Aufwendungen in Höhe von etwa 10 000 DM für das Unterkommen seiner Familie im Bundesgebiet getätigt haben will.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Bedenken im Lichte des Rechtsstaatsprinzips (Art. 20 Abs. 3 GG) begegnen die Folgerungen der Verwaltungsgerichte aus dem zeitlichen Zusammenhang zwischen dem Nachzug der übrigen Angehörigen des Beschwerdeführers und dessen neuerlicher Straffälligkeit und Verurteilung. Zwar trifft es zu, daß diese Angehörigen erst nachgekommen sind, als der Beschwerdeführer bereits wegen der zweiten Tat rechtskräftig verurteilt war. Die Ausländerbehörde hatte aber die Zeit seit der am 6. Oktober 1981 eingetretenen Rechtskraft dieser Verurteilung nicht zu aufenthaltsbeendenden Maßnahmen gegen den Beschwerdeführer genutzt; mehr noch hatte sie am 19. Februar 1982 dem von den Angehörigen des Beschwerdeführers über die zuständige Auslandsvertretung gestellten Sichtvermerksantrag (vgl. § 5 Abs. 5 DVAuslG) zugestimmt. Aus rechtsstaatlichen Gründen kann es nicht zu Lasten des Beschwerdeführers gehen, daß die eine wie die andere Verhaltensweise der Behörde auf deren seinerzeitiger Unkenntnis von der neuerlichen Verurteilung beruhte. Es ist der Sphäre des Staates, nicht aber derjenigen des Beschwerdeführers zuzurechnen, daß die nach Nr. 42 MiStra vorgeschriebene Mitteilung jedenfalls des rechtskräftigen Urteils an die Ausländerbehörde unterblieben ist. Auch traf den Beschwerdeführer nicht die Obliegenheit, sich bei der Ausländerbehörde anläßlich des Sichtvermerksantrages seiner Angehörigen nach seinem eigenen weiteren Aufenthaltsrecht zu erkundigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das damit bereits erhebliche Gewicht dieses Verhaltens der Ausländerbehörde würde noch weiter verstärkt, wenn - was die Verwaltungsgerichte nicht erörtert haben (oben b)) - den Darlegungen in der eidesstattlichen Versicherung des Beschwerdeführers über den finanziellen Aufwand im Zusammenhang mit dem Familiennachzug zu glauben sein sollte. Bei der weiteren Gewichtung der widerstreitenden Interessen wäre dieser Umstand zugunsten des Beschwerdeführers in Rechnung zu stellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Schließlich brauchte der Beschwerdeführer nach dem Inhalt der ihm im Anschluß an die erste Verurteilung erteilten ausländerbehördlichen Verwarnung, wonach die Behörde gegebenenfalls "die Einleitung ausländerbehördlicher Maßnahmen in Erwägung ziehen" werde, angesichts dieser zurückhaltenden Formulierung nicht zu folgern, die Ausländerbehörde werde ihn bei neuerlicher Straffälligkeit aus der Bundesrepublik Deutschland mit Sofortvollzug ausweisen und abschieben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffenen Beschlüsse der Verwaltungsgerichte waren aufzuheben, § 95 Abs. 2 BVerfGG. Die Sache wird an das Verwaltungsgericht Neustadt an der Weinstraße zurückverwiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Land Rheinland-Pfalz, dem die erfolgreich gerügte Grundrechtsverletzung zuzurechnen ist, hat dem Beschwerdeführer gemäß § 34 Abs. 4 BVerfGG die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler Rinck	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger	Mahrenholz Böckenförde	Klein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



