<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 15. Dezember 1983 - 2 BvE 14/83 - in dem Organstreitverfahren über die Vereinbarkeit der Verabschiedung des Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1984 (BTDrucks. 10/280) mit Art. 77 Abs. 1 Satz 1, 110 des Grundgesetzes, Antragsteller: 1. Hubert Kleinen, Mitglied des Deutschen Bundestages, Bundeshaus, Bonn, 2. die Fraktion DIE GRÜNEN im Deutschen Bundestag, vertreten durch die Fraktionssprecher/innen M.-L. Beck-Oberdorf, P. Kelly und O. Schily, Bundeshaus, Bonn, - Bevollmächtigter: Professor Dr. Dieter Birk, Kinderhauser Straße 6, Münster -, Antragsgegner: 1. der Deutsche Bundestag, vertreten durch seinen Präsidenten, Bundeshaus, Bonn, 2. der Bundesrat, vertreten durch seinen Präsidenten, Bundeshaus, Bonn, 3. die Bundesregierung, vertreten durch den Bundeskanzler, Bundeskanzleramt, Bonn, hier: Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung werden abgelehnt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Deutsche Bundestag hat am 9. Dezember 1983 mit den Stimmen der Fraktionen der CDU/CSU und der F.D.P. das Haushaltsgesetz 1984 (HaushaltsG) in dritter Beratung beschlossen. Das Gesetz ist gemäß Art. 77 Abs. 1 Satz 2 GG dem Bundesrat zugeleitet worden, dessen abschließende Beschlußfassung für den 16. Dezember 1983 vorgesehen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 4 Abs. 9 HaushaltsG lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Wirtschaftspläne zu Kapitel 04 04 Titel 541 01, zu Kapitel 06 09 Titel 541 01 und zu Kapitel 36 04 Titel 541 01 sowie der Bewirtschaftungsplan zu Kapitel 14 01 Titel 535 05 bedürfen der Genehmigung von Mitgliedern des Deutschen Bundestages, die dem Haushaltsausschuß angehören und vom Deutschen Bundestag in entsprechender Anwendung von § 4 Abs. 2 und 3 des Gesetzes über die parlamentarische Kontrolle nachrichtendienstlicher Tätigkeit des Bundes vom 11. April 1978 (BGBl. I S. 453) gewählt werden. Bis zur Genehmigung dieser Pläne sind die den Wirtschaftsplänen zugrunde liegenden Haushaltsansätze bis zur Höhe von 75 vom Hundert gesperrt; im übrigen ist bis zur Genehmigung entsprechend Art. 111 des Grundgesetzes zu verfahren. Der Bundesrechnungshof prüft die Jahresrechnungen nach § 3 a Satz 1 Nr. 1 des Gesetzes über Errichtung und Aufgaben des Bundesrechnungshofes und unterrichtet die in Satz 1 genannten Mitglieder des Deutschen Bundestages über das Ergebnis der Prüfung. § 97 Abs. 4 der Bundeshaushaltsordnung bleibt unberührt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die in § 4 Abs. 9 Satz 1 HaushaltsG genannten Haushaltsansätze betreffen im Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes (Einzelplan 04) den Bundesnachrichtendienst (Kapitel 04 04 Titel 541 01), im Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern (Einzelplan 06) das Bundesamt für Verfassungsschutz (Kapitel 0609 Titel 541 01), im Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung (Einzelplan 14) den Militärischen Abschirmdienst (Kapitel 14 01 Titel 535 05) und im Einzelplan 36 (Zivile Verteidigung) für Maßnahmen der zivilen Verteidigung im Aufgabenbereich des Bundesministers des Innern einschließlich des Bundesamtes für Zivilschutz (Kapitel 36 04) den "besondere(n) Verwaltungsaufwand im Bereich der zivilen Verteidigung" (Titel 541 01).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die genannten Haushaltsansätze umfassen ein Volumen von insgesamt 415 298 000 DM. Sie sind in dem durch das Haushaltsgesetz festgestellten Haushaltsplan nur global in einer Summe aufgeführt. Bei den Ansätzen für den Bundesnachrichtendienst, das Bundesamt für Verfassungsschutz und für den "Verwaltungsaufwand im Bereich der zivilen Verteidigung" ist folgender Vermerk angebracht:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Mittel werden nach einem Wirtschaftsplan bewirtschaftet, dessen Einzelansätze, Planstellen und Stellen für Angestellte verbindlich sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Ausgaben sind übertragbar, soweit sie im Wirtschaftsplan als übertragbar bezeichnet sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Haushaltsansatz für den Militärischen Abschirmdienst enthält folgenden Vermerk:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Einnahmen fließen den Ausgaben zu. Die Mittel werden nach einem Bewirtschaftungsplan bewirtschaftet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das in § 4 Abs. 9 Satz 1 HaushaltsG in Bezug genommene Gesetz über die parlamentarische Kontrolle nachrichtendienstlicher Tätigkeit des Bundes vom 11. April 1978 (BGBl. I S. 453) bestimmt u. a.:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 1 (1) Die Bundesregierung unterliegt hinsichtlich der Tätigkeit des Bundesamtes für Verfassungsschutz, des Militärischen Abschirmdienstes und des Bundesnachrichtendienstes der Kontrolle durch die Parlamentarische Kontrollkommission. Die Aufgaben und Befugnisse dieser Behörden sind in Gesetzen und Organisationserlassen geregelt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Die Rechte des Bundestages und seiner Ausschüsse bleiben unberührt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 4 (1) Der Deutsche Bundestag wählt zu Beginn jeder Wahlperiode die Mitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission aus seiner Mitte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Er bestimmt die Zahl der Mitglieder, die Zusammensetzung und die Arbeitsweise der Parlamentarischen Kontrollkommission.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Gewählt ist, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Deutschen Bundestages auf sich vereint.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die vom 10. Deutschen Bundestag gewählte Parlamentarische Kontrollkommission besteht aus acht Mitgliedern, von denen drei der CDU/CSU-Fraktion, drei der SPD-Fraktion und zwei der F.D.P.-Fraktion angehören (BT, 8. Sitzung, 19. Mai 1983, StenBer. 10/8 S. 390).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Antragsteller zu 1) ist Mitglied des 10. Deutschen Bundestages. Er gehört der Fraktion DIE GRÜNEN - der Antragstellerin zu 2) - an.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antragsteller zu 1) ist Mitglied im Haushaltsausschuß des 10. Deutschen Bundestages. Während der Beratungen des Entwurfes des Bundeshaushaltsgesetzes für das Haushaltsjahr 1984 im Haushaltsausschuß beantragte er am 28. September 1983, die in § 4 Abs. 9 Satz 1 HaushaltsG aufgeführten Haushaltsansätze im Haushaltsausschuß oder in einem Unterausschuß, in dem gemäß § 55 Abs. 3 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages auch seine Fraktion vertreten wäre, zu beraten. Dies wurde abgelehnt. Am 7. Dezember 1983 beantragte der Antragsteller zu 1) für die Antragstellerin zu 2) während der zweiten Beratung des Entwurfes des Haushaltsgesetzes 1984, der Bundestag möge beschließen, die zweite Lesung so lange auszusetzen, bis die "Etatreife" der vorstehend genannten Etatansätze hergestellt sei. Dieser Antrag wurde ebenfalls abgelehnt (BT, 43. Sitzung, StenBer. 10/43 S. 3055, 3056).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. a) Die Antragsteller haben am 8. Dezember 1983 beim Bundesverfassungsgericht ein Organstreitverfahren gegen den Deutschen Bundestag und die Bundesregierung anhängig gemacht und dieses am 13. Dezember 1983 auf den Bundesrat ausgedehnt. Sie rügen eine Verletzung ihrer Rechte und der Rechte des Bundestages aus Art. 110 GG durch die Verfahrensweise des Bundestages bei der Verabschiedung des Haushaltsgesetzes 1984 und durch Einbringung eines nicht "etatreifen" Haushaltsentwurfes seitens der Bundesregierung. Sie machen im wesentlichen geltend:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antragsteller zu 1) werde in seinem in Art. 110 in Verbindung mit Art. 77 Abs. 1 GG garantierten Recht auf Mitwirkung bei der Beratung des Etats verletzt, weil die in § 4 Abs. 9 Satz 1 HaushaltsG genannten Ausgabeposten für die Geheimdienste nicht ordnungsgemäß parlamentarisch beraten worden seien. Gemäß Art. 110 GG müsse der Haushaltsplan einen vollständigen Überblick über die Einnahmen und Ausgaben gewährleisten und erkennen lassen, in welcher Höhe Ausgaben für welche Zwecke veranschlagt worden seien. Nur so könne der einzelne Abgeordnete sein Beratungs- und Mitwirkungsrecht wirksam ausüben. Werde die Bewirtschaftung von einzelnen geheimzuhaltenden Titeln im Haushaltsplan nicht näher ausgewiesen, so verlange sein - des Antragstellers zu 1) - Mitwirkungsrecht bei der Etatberatung zumindest, daß die Beratung der Wirtschaftspläne wie in der Vergangenheit in einem Unterausschuß des Haushaltsausschusses erfolge. Auch diese mittelbare Beteiligung des Antragstellers zu 1) an der Beratung habe nicht stattgefunden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ebenso habe ihn die Bundesregierung in seinen Mitwirkungsrechten verletzt, da diese dem Parlament keinen "etatreifen" Haushaltsplan vorgelegt habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch diese Unterlassung seien auch, wie die Antragstellerin zu 2) rügt, die Rechte des Bundestages aus Art. 110 GG verletzt worden. Die Wahrnehmung des Budgetrechts durch das Parlament setze eine ausreichende Aufgliederung der Haushaltsansätze voraus. Bis zum Haushaltsgesetz 1984 sei durch Vermerke in den Haushaltsplänen sichergestellt gewesen, daß die Bewirtschaftung der geheimzuhaltenden Ausgabeansätze durch einen Unterausschuß des Haushaltsausschusses vor Verabschiedung des Haushaltsgesetzes parlamentarisch unter Beteiligung aller Fraktionen beraten worden sei. Eine solche Beratung habe beim Haushaltsplan 1984 nicht stattgefunden, da das in § 4 Abs. 9 Satz 1 HaushaltsG vorgesehene Kontrollgremium noch nicht gewählt worden sei. Diese Bestimmung habe überdies den Zweck, die Antragstellerin zu 2) und damit eine parlamentarische Minderheit von der Mitwirkung bei der Kontrolle eines Teils des Haushalts auszuschließen. Das bedeute einen Eingriff in die Substanz des parlamentarischen Budgetbewilligungsrechts und der daraus fließenden Kontrollfunktion des Parlaments. Damit werde ein tragendes Prinzip der parlamentarischen Demokratie verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die durch die Beschlußfassung über das Haushaltsgesetz durch den Bundestag eingetretene Rechtsverletzung dauere an. Die Weiterbehandlung des Gesetzes durch den Bundesrat verletze die Antragsteller in gleicher Weise in ihren Rechten wie das Verfahren im Bundestag.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die Antragsteller haben den Erlaß einer einstweiligen Anordnung beantragt. Ihre Antrage lauteten zunächst:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Dem Bundestag wird aufgegeben, die Beschlußfassung über den Entwurf des Haushaltsgesetzes in Verbindung mit dem Haushaltsplan 1984 solange auszusetzen, bis die Kapitel 04 04 Titel 541 01, Kapitel 06 09 Titel 541 01, Kapitel 36 04 Titel 541 01 sowie Kapitel 1401 Titel 535 05 nach Ermessen des Bundestages entweder im Plenum des Bundestages oder im Haushaltsausschuß oder in einem Unterausschuß des Haushaltsausschusses (§ 55 Geschäftsordnung des Bundestages) beraten wurden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Bundesregierung wird aufgegeben, dem Bundestag einen Haushaltsgesetzentwurf vorzulegen, der die in Antrag l genannten Voraussetzungen der Etatreife erfüllt. Nach Verabschiedung des Haushaltsgesetzes durch den Bundestag beantragen die Antragsteller nunmehr:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Das Zustandekommen des Haushaltsgesetzes 1984 wird so lange ausgesetzt, bis der 10. Deutsche Bundestag über das Haushaltsgesetz 1984 unter Einschluß der in Kapitel 04 04 Titel 541 01, Kapitel 0609 Titel 541 01, Kapitel 3604 Titel 541 01 erwähnten Wirtschaftspläne und des in Kapitel 14 01 Titel 535 05 genannten Bewirtschaftungsplans beraten und beschlossen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Bundestag wird verpflichtet, über das Haushaltsgesetz 1984 unter Einschluß der in den in Satz 1 genannten Kapiteln/Titeln erwähnten Wirtschaftspläne/Bewirtschaftungsplan zu beraten und Beschluß zu fassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Dem Bundesrat wird untersagt, über das am 9. Dezember 1983 vom 10. Deutschen Bundestag verabschiedete Haushaltsgesetz 1984 Beschluß zu fassen, bis der Bundestag über das Haushaltsgesetz 1984 einschließlich der in Kapitel 04 04 Titel 541 01, Kapitel 06 09 Titel 541 01, Kapitel 36 04 Titel 541 01 genannten Wirtschaftspläne und des in Kapitel 1401 Titel 535 05 genannten Bewirtschaftungsplans beraten und beschlossen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Bundestag wird verpflichtet, über das Haushaltsgesetz 1984 unter Einschluß der in den in Satz 1 genannten Kapiteln/Titeln erwähnten Wirtschaftspläne/Bewirtschaftungsplan zu beraten und Beschluß zu fassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Bundesregierung wird verpflichtet, dem 10. Deutschen Bundestag den Entwurf des Haushaltsgesetzes 1984 einschließlich der in Kapitel 04 04 Titel 541 01, Kapitel 06 09 Titel 541 01, Kapitel 36 04 Titel 541 01 erwähnten Wirtschaftspläne und des in Kapitel 14 01 Titel 535 05 erwähnten Bewirtschaftungsplans zur Beratung zur Verfügung zu stellen. Zur Begründung führen sie im wesentlichen aus: Die einstweilige Anordnung sei notwendig, weil andernfalls ihre Rechte irreparabel verletzt seien. Die spätere Feststellung im Hauptverfahren könne diese Rechte nicht wiederherstellen. Die Wahrnehmung des Etatrechts durch das Parlament und durch den einzelnen Abgeordneten sei für den demokratischen Verfassungsstaat schlechthin konstitutiv. Das durch § 4 Abs. 9 HaushaltsG vorgesehene Verfahren stelle einen schweren Eingriff in dieses Recht dar und sei ein schwerer Nachteil im Sinne des § 32 BVerfGG sowohl für die Antragsteller als auch für das gemeine Wohl. Die Bewilligung der genannten Ausgabeposten durch die Mehrheit des Parlaments stehe dem nicht entgegen, da eine Kontrolle dieser Mittelansätze durch die einzelnen Abgeordneten, die parlamentarische Opposition und den Bundestag als ganzen nicht möglich gewesen sei. Die Weiterbehandlung des Bundeshaushalts 1984 durch den Bundesrat sei deshalb vorläufig auszusetzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. a) Der Deutsche Bundestag hält den Erlaß einer einstweiligen Anordnung nicht für veranlaßt, da dies weder zur Abwehr schwerer Nachteile noch aus einem anderen wichtigen Grund zum gemeinen Wohl dringend geboten sei. Die von den Antragstellern behauptete Rechtsverletzung im Verfahren der Haushaltsplanberatung und der Beratung des Haushaltsgesetzes drohe nicht erst, sondern liege nach dem Vortrag der Antragsteller bereits vor; sie könnte durch eine einstweilige Anordnung mithin nicht abgewehrt werden. Das Organstreitverfahren bedürfe keiner vorsorglichen Absicherung seiner Wirksamkeit durch eine einstweilige Anordnung. Wenn ein Verfassungsverstoß festzustellen wäre, so würde dieser Verstoß in dem eingeschlagenen Verfahren bis zum Beschluß über das Haushaltsgesetz liegen. Diese Feststellung könne ex post erfolgen. Auch durch die weitere Behandlung des Bundeshaushalts im Gesetzgebungsverfahren nach der Beschlußfassung des Bundestages drohe den Antragstellern kein schwerer Nachteil. Die behauptete Rechtsverletzung könne nicht durch den Bundesrat nachträglich geheilt werden; sie werde auch nicht erst durch den Beschluß des Bundesrates wirksam.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Selbst wenn man davon ausgehe, daß die angebliche Rechtsverletzung erst mit Inkrafttreten des Haushaltsgesetzes "vollendet" werde, würde § 4 Abs. 9 HaushaltsG den Eintritt von Nachteilen verhindern, die eine einstweilige Anordnung rechtfertigen könnten. Bis zur Einrichtung des Kontrollgremiums seien die veranschlagten Mittel bis zu 75 vom Hundert gesperrt, d. h. diese Mittel könnten nur mit Zustimmung des Bundesministers der Finanzen verausgabt werden. Der Bundesminister der Finanzen habe zudem im Haushaltsausschuß zugesichert, daß bis zur Bildung des Kontrollgremiums keine Mittel freigegeben würden. Außerdem stelle § 4 Abs. 9 HaushaltsG klar, daß bis zur Genehmigung der Wirtschaftspläne analog der Vorschrift des Art. 111 GG verfahren werde. Damit sei eine doppelte Sperre eingebaut, die sicherstelle, daß in den von den Antragstellern beanstandeten Bereichen bis zur Genehmigung der Wirtschaftspläne keine weitergehenden Leistungen und Maßnahmen als im zurückliegenden Haushalt möglich seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Nach Auffassung der Bundesregierung sind die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung unzulässig, jedenfalls aber unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    aa) Die beantragte einstweilige Anordnung laufe im Ergebnis auf die Aufhebung eines Gesetzesbeschlusses des Bundestages hinaus. Eine solche Entscheidung könne aber im Organstreitverfahren nicht ergehen. Die einstweilige Anordnung dürfe ihrem Inhalt nach nicht über das hinaus gehen, was Gegenstand einer Entscheidung im Hauptverfahren sei. Im übrigen folge die Unzulässigkeit der Anträge auch daraus, daß die Anträge in der Hauptsache unzulässig oder offensichtlich unbegründet seien. Der gegen den Deutschen Bundestag gerichtete Antrag des Antragstellers zu 1) sei offensichtlich unbegründet. Dem einzelnen Abgeordneten stehe es im Rahmen der Geschäftsordnung frei, die seines Erachtens erforderlichen Anträge im Zusammenhang mit den Haushaltsansätzen zu stellen. Im vorliegenden Fall seien die im Antrag genannten Haushaltsansätze beraten worden. Die Beratung habe sich auf die Gesamtansätze beschränkt, weil der Bundestag die Prüfung dieser Titel dem in § 4 Abs. 9 HaushaltsG vorgesehenen besonderen parlamentarischen Gremium habe übertragen wollen. Das Verfahren sei der im Haushaltsrecht üblichen Bewilligung von Ausgabeermachtigungen mit Sperrvermerk gemäß § 22 BHO und § 6 Abs. 1 HaushaltsG ähnlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Soweit sich der Antrag des Antragstellers zu 1) im Hauptverfahren gegen die Bundesregierung richte, sei er unzulässig. Der Antragsteller habe nicht dargetan, in welchen eigenen verfassungsmäßigen Rechten er verletzt sei. Die verfassungsrechtliche Pflicht der Bundesregierung zur Vorlage eines Haushaltsentwurfes bestehe nicht gegenüber dem einzelnen Abgeordneten, sondern gegenüber den Gesetzgebungskörperschaften Bundestag und Bundesrat. Rechte dieser Verfassungsorgane könne der Antragsteller nicht geltend machen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="38" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Anträge der Antragstellerin zu 2) im Hauptverfahren seien unzulässig. Soweit sie behaupte, die Bundesregierung habe Rechte des Bundestages dadurch verletzt, daß sie keinen "etatreifen" Haushaltsgesetzentwurf vorgelegt habe, fehle es an dem für die Einleitung eines Organstreitverfahrens notwendigen Rechtsschutzinteresse. Es sei unstreitig, daß die Bundesregierung den Bundestag in der von diesem selbst gewünschten Weise über die betreffenden Haushaltsansätze informieren werde. Das Grundgesetz schreibe nicht vor, wie weitgehend die einzelnen Haushaltsansätze im Haushaltsplan begründet sein müßten. Aus Gründen der Geheimhaltung könne es im Einzelfall geboten sein, von Detailbegründungen der Ansätze und der Zweckbestimmungen abzusehen und die parlamentarische Bewilligung und Kontrolle dieser Mittel nach Maßgabe parlamentarischer Entscheidung einem enger begrenzten Kreis hierfür vom Bundestag oder seinen Ausschüssen gewählter Abgeordneter vorzubehalten. Das Parlament selbst entscheide also darüber, welches Verfahren die Bundesregierung hierbei zu beachten habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="39" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der gegen die Bundesregierung gerichtete Antrag der Antragstellerin wäre außerdem offensichtlich unbegründet. Ihr Vorwurf, die Bundesregierung habe einen unvollständigen Haushalt vorgelegt, sei unzutreffend. Die Bundesregierung habe in Übereinstimmung mit einer jahrzehntelangen Staatspraxis davon abgesehen, geheimhaltungsbedürftige Einzelheiten zu bestimmten Haushaltsansätzen allgemein zu offenbaren, weil die Überprüfung dieser Einzelheiten und die Genehmigung der näher bezeichneten Wirtschaftspläne nach dem Willen der weit überwiegenden Mehrheit des Bundestages einem vom Parlament hierfür vorgesehenen Gremium vorbehalten bleiben solle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="40" rn="NA" tbeg="tb">
   
    bb) Die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung seien jedenfalls unbegründet. Eine Verzögerung der Verabschiedung des Bundeshaushalts hatte weittragende nachteilige Folgen für die gesamte Haushaltswirtschaft des Bundes, mittelbar auch für die der Länder. Der Bundeshaushalt würde nicht mehr rechtzeitig vor Ablauf des vorherigen Rechnungsjahres verabschiedet werden können. Die Haushaltswirtschaft des Bundes vollzöge sich dann gemäß Art. 111 GG auf unbestimmte Zeit ohne Berücksichtigung der im Haushaltsplan liegenden staatsleitenden Grundsatzentscheidungen des Gesetzgebers. Der finanzielle Spielraum für die staatliche Tätigkeit im etatlosen Zustand sei eng begrenzt. Das Bundesverfassungsgericht habe deshalb festgestellt, daß alle beteiligten Verfassungsorgane verpflichtet seien, daran mitzuwirken, daß der Haushaltsplan regelmäßig vor Ablauf des vorherigen Rechnungsjahres verabschiedet werden könne. Die möglichen Nachteile der Antragsteller seien demgegenüber unbedeutend. Die Verzögerung der Verabschiedung des gesamten Bundeshaushalts stünde außer Verhältnis zur Bedeutung der bei einer ausführlicheren Beratung der betreffenden Haushaltsansätze möglichen Änderungen der parlamentarischen Entscheidung. Eine Aufschiebung der Entscheidung des Haushaltsgesetzgebers über die betreffenden Ansätze machte den Bundeshaushalt 1984 unvollständig und verstieße gegen Art. 110 GG. Es überwögen auch die Nachteile, die sich ergäben, wenn durch eine einstweilige Anordnung die der Geheimhaltung unterliegenden Informationen zahlreichen Abgeordneten des Deutschen Bundestages bekannt gemacht würden. Dies wäre irreversibel, während bei einstweiliger Geheimhaltung die Antragsteller bei einem etwaigen Obsiegen in der Hauptsache später immer noch die Möglichkeit hätten, Kenntnis von den geheimgehaltenen Tatsachen zu erlangen. Die beantragte einstweilige Anordnung würde insoweit in unzulässiger Weise die Hauptsache vorwegnehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="41" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Der Bundesrat hat mitgteilt, daß er aus zeitlichen Gründen eine Stellungnahme zu den Anträgen nicht abgeben könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="42" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung sind teilweise unzulässig; im übrigen haben sie - ihre Zulässigkeit unterstellt - in der Sache keinen Erfolg.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Begehren der Antragsteller im Verfahren des vorläufigen Rechtsschutzes zielt in drei Richtungen: Zum einen möchten die Antragsteller erreichen, daß der weitere Gang des Gesetzgebungsverfahrens gemäß Art. 77 Abs. 2 und 3 GG vorläufig unterbrochen, d.h. der für den 16. Dezember 1983 vorgesehene Beschluß des Bundesrates über das Haushaltsgesetz 1984 ausgesetzt wird. Ferner soll die Bundesregierung verpflichtet werden, einen "etatreifen" Haushaltsgesetzentwurf vorzulegen oder zumindest die Wirtschaftspläne mit den Einzelansätzen und konkreten Zweckbestimmungen für die in den Antragen genannten Haushaltstitel dem Bundestag "uneingeschränkt", d. h. mit der Maßgabe zur Verfügung zu stellen, daß über diese Pläne in Abkehr von dem in § 4 Abs. 9 Satz 1 HaushaltsG vorgesehenen Verfahren entweder im Plenum des Bundestages oder im Haushaltsausschuß oder erforderlichenfalls in einem Unterausschuß des Haushaltsausschusses beraten werden kann. Schließlich soll dem Deutschen Bundestag aufgegeben werden, diese Beratung durchzuführen und sodann erneut über das Haushaltsgesetz 1984 zu beschließen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese drei Anträge sind dadurch inhaltlich miteinander verknüpft, daß nach der Vorstellung der Antragsteller die Beratung und Beschlußfassung im Bundestag die Kenntnis der detaillierten Wirtschaftspläne voraussetzt und das Gesetzgebungsverfahren so lange ausgesetzt bleiben soll, bis der Bundestag antragsgemäß erneut beraten und beschlossen hat. Der gegen den Bundesrat gerichtete Antrag auf vorläufige Aussetzung des Gesetzgebungsverfahrens hat dabei ersichtlich nur die Funktion, einen Erfolg der anderen Anträge durch "Festhalten" des Gesetzgebungsverfahrens zu sichern. Auch der Antrag gegen die Bundesregierung hat insofern nur eine Hilfsfunktion, als er eine erneute Beratung und Beschlußfassung des Bundestages ermöglichen soll. Damit steht der gegen den Bundestag gerichtete Antrag im Mittelpunkt des Rechtsschutzbegehrens. Dringt dieser Antrag nicht durch, fehlt den Antragstellern für die weiteren Anträge bereits das Rechtsschutzinteresse. Dies ist hier der Fall.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Es ist bereits zweifelhaft, ob eine Anordnung gegenüber dem Bundestag, das Haushaltsgesetz erneut zu beraten, zulässiger Inhalt einer Entscheidung gemäß § 32 Abs. 1 BVerfGG sein kann. Denn im Ergebnis liefe eine solche Anordnung darauf hinaus, den Gesetzesbeschluß des Bundestages vom 9. Dezember 1983 für unwirksam zu erklären. Dies würde einen erheblichen Eingriff in die Gesetzgebungskompetenz des Bundestages bedeuten und möglicherweise über das hinausgehen, was die vorläufige, d. h. zeitweilige Außervollzugsetzung eines schon in Kraft getretenen Gesetzes durch das Bundesverfassungsgericht bewirkt. Dies bedarf hier jedoch keiner näheren Prüfung, da der gegen den Bundestag gerichtete Antrag jedenfalls unbegründet ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die im Rahmen des § 32 Abs. 1 BVerfGG gebotene Abwägung läßt die begehrte Anordnung nicht zur Abwehr schwerer Nachteile oder aus einem anderen wichtigen Grund als zum gemeinen Wohl dringend geboten erscheinen. Eine stattgebende Entscheidung würde angesichts des nahen Endes des laufenden Rechnungsjahres am 31. Dezember 1983 (vgl. § 4 BHO) das Inkrafttreten des Haushaltsgesetzes bis in das Jahr 1984 hinausschieben. Damit würde - wenn auch nur für eine begrenzte Zeit - ein etatloser Zustand geschaffen. Der Haushaltsplan wird gemäß Art. HO Abs. 2 Satz 1 GG vor Beginn des nächsten Rechnungsjahres durch das Haushaltsgesetz festgestellt. Daraus folgt die verfassungsrechtliche Verpflichtung aller am Gesetzgebungsverfahren beteiligten Verfassungsorgane, daran mitzuwirken, daß der Haushaltsplan vor Ablauf des vorherigen Rechnungsjahres verabschiedet werden kann (vgl. BVerfGE 45, 1 [33]). Nur so kann der Vorrang des Haushaltsgesetzgebers gegenüber der Exekutive gewahrt werden. Denn dieser trifft mit der Entscheidung über den Haushaltsplan wirtschaftliche Grundsatzentscheidungen für zentrale Bereiche der Politik. Die vorläufige Haushaltsführung aufgrund Art. 111 GG ist nur für kurzfristige Ausnahmesituationen gedacht (BVerfGE, a.a.O., S. 32, 33).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beeinträchtigung dieser Grundsatzentscheidung der Verfassung durch ein Hinausschieben der Haushaltsplanfeststellung wiegt schwerer als der mögliche Nachteil, den die Antragsteller oder nach ihrer Auffassung der Bundestag ohne Erlaß der begehrten Entscheidung hätten. Zwar sind die von den Antragstellern geltend gemachten Belange gewichtig. Denn in der parlamentarischen Demokratie muß gewährleistet sein, daß grundsätzlich sowohl jede Fraktion - insbesondere die Opposition - als auch die einzelnen Abgeordneten ihre Vorstellungen über die Verwendungsmöglichkeiten der Haushaltsmittel darlegen und dadurch die Entscheidung über den Haushaltsplan beeinflussen können (vgl. BVerfGE 45, 1 [38]). Dabei darf jedoch nicht außer acht gelassen werden, daß es vorliegend zwar für sich betrachtet um einen in Sachgebiet und Mittelumfang gewichtigen Bereich geht; im Vergleich zum Gewicht des Vollzuges des Bundeshaushalts 1984 insgesamt handelt es sich hier indessen nur um einen verhältnismäßig engen Ausschnitt des Haushaltsvollzuges. Die mit der begehrten Entscheidung erstrebte Verstärkung des Schutzes oppositioneller parlamentarischer Minderheiten rechtfertigt es nicht, wegen dieser Posten die endgültige Feststellung des Haushaltsplanes ganz oder zum Teil aufzuschieben. Dies gilt jedenfalls dann, wenn - wie hier - eine nachträgliche Kontrolle der beanstandeten Haushaltsansätze durch ein parlamentarisches Gremium sichergestellt ist, dem offenbar nicht lediglich Mitglieder der die Regierung tragenden Fraktionen angehören sollen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Dr. Rottmann	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger	Mahrenholz
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



