<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats gem. § 24 BVerfGG vom 4. Dezember 1957 - 2 BvK 1/55 - in dem Verfassungsrechtsstreit betreffend die Vereinbarkeit einer Entschließung des Abgeordnetenhauses und des Senats von Berlin mit der Landesverfassung von Berlin und dem Grundgesetz, Antragsteller: 1.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    die Deutsche Partei, Landesverband Berlin, vertreten durch ihren Ersten Landesvorsitzenden, 2. die Kandidaten der Deutschen Partei zur Wahl des Abgeordnetenhauses von Berlin am 5. Dezember 1954, a) Rechtsanwalt Wolfram v. Heynitz, b) Verlagsbuchhändler Wilhelm Silgradt, c) Volkswirtin Dr. Riccarda Lotter, d) Kaufmann Dr. Friedrich Hoffmann, e) Universitätsprofessor Dr. Alfred Schachtzabel, f) Geschäftsführer Horst Steinert, sämtlich in Berlin, Antragsgegner: 1. das Abgeordnetenhaus von Berlin, vertreten durch seinen Präsidenten, 2. der Regierende Bürgermeister von Berlin.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Anträge werden als unzulässig verworfen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf Grund von Vorfällen in einer Wahlversammlung der Deutschen Partei im Berliner Sportpalast am 23. November 1954 faßte das Abgeordnetenhaus von Berlin am 25. November 1954 einstimmig eine "Entschließung gegen Wahlterror". Dieser Entschließung trat der Senat von Berlin bei. Sie wurde mit der zustimmenden Erklärung des Senats an allen Berliner Plakatsäulen angeschlagen, und zwar in einer Form, die nur für amtliche Verlautbarungen üblich ist.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragsteller bestreiten, daß sich in der Wahlversammlung die von den Antragsgegnern angeprangerten Vorfälle ereignet hatten. Sie bezeichnen das Vorgehen der Antragsteller als eine unzulässige amtliche Wahlbeeinflussung. Der Aufruf habe eine ungeheure Beunruhigung in der Berliner Bevölkerung ausgelöst und das Wahlergebnis für die Deutsche Partei bei den Wahlen zum Berliner Abgeordnetenhaus am 5. Dezember 1954 ungünstig beeinflußt. Sie beantragen:
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">    1. festzustellen, daß der Beschluß des Abgeordnetenhauses von Berlin vom 25. November 1954 (Drucksache des Abgeordnetenhauses I. Wahlperiode Nr. 3009) verfassungswidrig ist; 2. festzustellen, daß die Billigungserklärung des Senats von Berlin, unterzeichnet vom Regierenden Bürgermeister, dem Antraggegner zu 2), unter der zu 1) genannten Entschließung und das Anbringen der Entschließung mit der Billigung des Senats an allen Berliner Anschlagsäulen, verfassungswidrig ist.
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Antragsteller haben ihren Antrag ausdrücklich als "Organklage" bezeichnet und hilfsweise den Antrag gestellt, die Klage als Verfassungsbeschwerde, gegebenenfalls auch nur für die Kläger zu 2), anzusehen.
   </absatz><absatz absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Über diese Anträge könnte das Bundesverfassungsgericht nur entscheiden, wenn es Gerichtsbarkeit mit Bezug auf Berliner verfassungsrechtliche Streitigkeiten ausüben könnte. Wie das Gericht aber in seinem Beschluß vom 21. Mai 1957 (2 BvL 6/56) ausgeführt hat, besteht zur Zeit noch keine Zuständigkeit. des Bundesverfassungsgerichts für Berlin, soweit seine Entscheidung eine Ausübung von Hoheitsgewalt gegenüber Berliner Verfassungsorganen bedeuten würde. Für einen Antrag, mit dem die Feststellung begehrt wird, daß Beschlüsse von Berliner Verfassungsorganen verfassungswidrig gewesen seien, ist also das Bundesverfassungsgericht noch nicht zuständig. Aus diesem Grunde sind die Anträge gemäß § 24 BVerfGG als unzulässig verworfen worden.
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
<fnentscheidung>
<fussnote seite="192">
   1 S. oben Nr. 1.
  </fussnote>
</fnentscheidung>
</bverfgdokument>
