<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Artikel 14 Abs. 3 Satz 4 GG verbietet nicht, daß dem Rechtsweg zu den ordentlichen Gerichten eine für sie unverbindliche Verwaltungsentscheidung vorgeschaltet wird.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorschrift steht auch einer Bestimmung nicht entgegen, nach der der Rechtsweg gegen die Entschädigungsfestsetzung durch die Verwaltungsbehörde nur binnen einer Frist beschriften werden kann.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 28. Oktober 1958 - 2 BvL 3/57 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 3 Abs. 1, 2, 4 und 5 und des § 5 des bayerischen Gesetzes über die Bereinigung von Kraftfahrzeugzuweisungen vom 28. Januar 1950 (BayBS III S. 634) - Vorlage des Landgerichts Nürnberg-Fürth - 5. Zivilkammer - vom 19. Mai 1954 - 5 O 63/53 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Bestimmungen des § 3 Abs. 1, 2, 4 und 5 und des § 5 des bayerischen Gesetzes über die Bereinigung von Kraftfahrzeugzuweisungen vom 28. Januar 1950 (BayBS III S. 634) verstoßen nicht gegen Bundesrecht.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das bayerische Gesetz über die Bereinigung von Kraftfahrzeugzuweisungen (KfzBG) vom 28. Januar 1950 (in der derzeit geltenden Fassung abgedruckt in BayBS III S. 634) bestimmt, daß die Rechtmäßigkeit der in der Zeit vom 8. Mai 1945 bis zum Inkrafttreten des bayerischen Gesetzes über die Verwaltungsgerichtsbarkeit (15. Oktober 1946) durchgeführten Inanspruchnahmen von Kraftfahrzeugen auf Antrag eines Beteiligten behördlich nachzuprüfen ist (§ 1 Abs. 1). Fehlerhafte Verwaltungsakte sind im Rahmen der allgemein anerkannten verwaltungsrechtlichen Grundsätze aufzuheben (§ 2). Für den Fall der Nichtigkeit oder Aufhebung des Zuweisungsaktes regelt das Gesetz die rechtlichen Beziehungen zwischen dem Leistungspflichtigen und dem Leistungsempfänger und dem Staat wie folgt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 3 (1) Ist der Verwaltungsakt nichtig oder wird er aufgehoben, so haben der Leistungsempfänger und hilfsweise der Bayerische Staat Vergütung und Entschädigung nach den für die Inanspruchnahme zur Benutzung geltenden Grundsätzen des Reichsleistungsgesetzes zu leisten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Die Vergütung ist um den Betrag des Mehrwertes zu kürzen, den das Kraftfahrzeug gegenüber dem Wert zur Zeit der Inanspruchnahme durch Aufwendungen des Leistungsempfängers besitzt. Von dem Zeitpunkt an, in dem der Leistungsempfänger Kenntnis von der Antragstellung gemäß § 1 erhält, sind ihm nur noch notwendige Aufwendungen nach den Grundsätzen des Bürgerlichen Gesetzbuches über die Geschäftsführung ohne Auftrag zu ersetzen. Übersteigt der ersatzfähige Mehrwert die Vergütung, so hat der Leistungspflichtige den Mehrbetrag zu ersetzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Der Leistungsempfänger ist berechtigt, eine Einrichtung, mit der er das Kraftfahrzeug versehen hat, wegzunehmen, wenn die Einrichtung für die weitere Benutzung des Kraftfahrzeugs durch den Leistungspflichtigen entbehrlich und für den Leistungsempfänger auch nach Wegnahme von Wert ist. Der Leistungsempfänger hat das Kraftfahrzeug in diesem Fall auf seine Kosten in den vorigen Zustand zu versetzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Erlangt der Leistungsempfänger infolge eines Umstandes, der die Herausgabe des Kraftfahrzeugs an den Leistungspflichtigen unmöglich macht, für das Kraftfahrzeug einen Ersatz oder Ersatzanspruch, so kann der Leistungspflichtige die Herausgabe des als Ersatz Empfangenen oder die Abtretung des Ersatzanspruchs verlangen. Von dem Zeitpunkt an, von dem der Anspruch auf Rückgabe des Kraftfahrzeugs dem Leistungsempfänger gegenüber geltend gemacht worden ist, ist er für den Schaden verantwortlich, der dadurch entsteht, daß infolge seines Verschuldens das Kraftfahrzeug verschlechtert wird, untergeht oder aus einem anderen Grunde von ihm nicht herausgegeben werden kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) Der auf ein Jahr der Inanspruchnahme entfallende Gesamtbetrag der Vergütung darf den Betrag von 20 Prozent des Wertes des Kraftfahrzeugs im Zeitpunkt der Inanspruchnahme nicht übersteigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (6) Hat der Leistungsempfänger über das zugewiesene Kraftfahrzeug unentgeltlich verfügt, so gehen im Falle der Aufhebung der Inanspruchnahme die Rechte und Pflichten des Empfängers auf denjenigen über, welcher auf Grund der unentgeltlichen Verfügung unmittelbar einen rechtlichen Vorteil erlangt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Verfahren regelt § 5 KfzBG. Diese Vorschrift lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 5 (1) Die Vergütung und Entschädigung nach § 3 setzt auf Antrag des Leistungspflichtigen oder des Leistungsempfängers die Finanzmittelstelle München oder Ansbach - Außenstelle Fürth - fest. Die Finanzmittelstelle entscheidet auch über Streitigkeiten über das Recht zur Wegnahme einer Einrichtung. Die Finanzmittelstelle ist höhere Verwaltungsbehörde im Sinne des § 27 Abs. 3 des Reichsleistungsgesetzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Gegen die Entscheidungen nach § 1 Abs. 1 und § 2 Abs. 1 kann die Anfechtungsklage ohne vorherige Einlegung eines Einspruchs erhoben werden (§ 38 Abs. 1 des Gesetzes über die Verwaltungsgerichtsbarkeit).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Wegen der Höhe der Vergütung und Entschädigung steht der Rechtsweg vor den ordentlichen Gerichten innerhalb von drei Monaten seit Zustellung der Entscheidung offen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Durch Verfügung des Bevollmächtigten für den Nahverkehr, München, Außenstelle Fürth, vom 7. August 1946, war der Metzger Wolfgang O. in Nürnberg unter Berufung auf § 15 RLG verpflichtet worden, seinen Personenkraftwagen dem Roßschlächter Baptist K. in Nürnberg zur Verfügung zu überlassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    K. veräußerte den Wagen am 23. August 1949 an einen Dritten zum Preise von 2500.- DM. O. verstarb später und wurde von seiner Witwe Martha O. allein beerbt. Mit Bescheid vom 11. Juni 1952 hob die Straßenverkehrsdirektion München, Außenstelle Fürth, die Verfügung vom 7. August 1946 auf Grund des Gesetzes über die Bereinigung von Kraftfahrzeugzuweisungen auf.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Auf Antrag von Frau O. erließ die Verwaltungsbehörde am 13. April 1953 folgenden Bescheid:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I. Die von dem Leistungsempfänger - Herrn Baptist K., Nürnberg - gemäß § 3 Abs. 1, § 5 KfZ-Bereinigungsgesetz zu leistende Vergütung für die Benutzung des PKW Opel, früh. Kennz. II/N - 11186 wird auf DM 274,62 festgesetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II. Die von dem Leistungsempfänger - Herrn Baptist K., Nürnberg - gemäß § 3 Abs. 1 Kfz-Bereinigungsgesetz in Verbindung mit § 26 Abs. 3 RLG zu leistende Entschädigung für die Unmöglichkeit der Herausgabe des PKW Opel, früh. Kennz. II/N - 11186 wird auf DM 700,84 festgesetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Am 10. März 1953 erhob Martha O. gegen Baptist K. Klage beim Landgericht Nürnberg-Fürth mit dem Antrage, den Beklagten zu verurteilen, als Ersatz für den von ihm veräußerten Kraftwagen den Betrag von 2500.- DM zu bezahlen. Zur Begründung des Anspruchs berief sie sich auf § 3 Abs. 4 des Kraftfahrzeugbereinigungsgesetzes. Nachdem der Bescheid der Verwaltungsbehörde vom 13. April 1953 ergangen war, ermäßigte sie den Klagebetrag um 700.84 DM auf 1799.16 DM.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit Beschluß vom 19. Mai 1954 setzte das Landgericht das Verfahren gemäß Art. 100 Abs. 1 GG aus, um die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über die Frage herbeizuführen, ob § 3 Abs. 1,2,4 und 5 und § 5 des bayerischen Gesetzes über die Bereinigung von Kraftfahrzeugzuweisungen gegen die §§ 987 ff., 812 ff. BGB und gegen Art. 14 GG verstoßen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung der Vorlage führt das Landgericht aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 5 Abs. 1 und 4 KfzBG sei ungültig. Die Notwendigkeit der vorgängigen Verwaltungsentscheidung verstoße gegen die Rechtsweggarantie in Art. 14 Abs. 3 GG. Die im § 5 Abs. 4 KfzBG vorgesehene Dreimonatsfrist zur Klageerhebung verstoße auch gegen § 195 BGB. Sie käme einer Verkürzung der Verjährungsfrist gleich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In dem anhängigen Rechtsstreit sei zwar eine Festsetzung im Sinne von § 5 Abs. 1 KfzBG durch die Verwaltungsbehörde erfolgt. Der Verwaltungsbescheid habe aber die Vorschrift des § 3 Abs. 4 KfzBG nicht berücksichtigt. Insoweit fehle also eine Vorentscheidung durch die Verwaltungsbehörde. Das Gericht müsse daher insoweit die Klage als unzulässig abweisen, wenn § 5 KfzBG gültig sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch § 3 KfzBG sei ungültig. Die Beziehungen zwischen dem Leistungspflichtigen und dem Leistungsempfänger nach Aufhebung der Inanspruchnahmeverfügung seien bürgerlich-rechtlicher und nicht öffentlich-rechtlicher Natur. Sie unterlägen daher den Vorschriften der §§ 987 ff., 812 ff. BGB. Indem der bayerische Landesgesetzgeber für die Bereinigung von Kraftfahrzeugzuweisungen Sondervorschriften getroffen habe, habe er für diesen Bereich die bundesrechtlichen Vorschriften des Bürgerlichen Gesetzbuches geändert. Dazu sei er aber nicht befugt gewesen. § 3 KfzBG sei daher ungültig, weil die Bestimmung mit Bundesrecht unvereinbar sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der geltend gemachte Anspruch müsse, wenn die Regelung des § 3 Abs. 1, 2, 4 und 5 KfzBG gültig sei, nach dieser Vorschrift beurteilt werden. Wäre sie aber ungültig, so müsse der geltend gemachte Anspruch nach §§ 987 ff., 812 ff. BGB beurteilt werden. Zwischen beiden Regelungen bestünden erhebliche sachliche Unterschiede. Die Frage der Gültigkeit des § 3 KfzBG sei deshalb für das Ausgangsverfahren erheblich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Bayerische Oberste Landesgericht leitete den Vorlagebeschluß an das Bundesverfassungsgericht mit dem Bemerken weiter, es teile die Ansicht des vorlegenden Gerichts nicht, halte vielmehr die Vorschriften der §§ 3, 5 KfzBG für gültig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht wurde dem Bundestag, dem Bundesrat, der Bundesregierung, dem Landtag und der Regierung des Freistaates Bayern sowie der Klägerin und dem Beklagten des Ausgangsverfahrens Gelegenheit zur Äußerung gegeben. Hierauf äußerten sich der bayerische MinisterPräsident namens der bayerischen Staatsregierung und der Bundesminister der Justiz dahin, daß nach ihrer Ansicht die Bestimmungen der §§ 3,5 KfzBG gültig seien. Dem Verfahren trat niemand bei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig (Art. 100 Abs. 1 GG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach Ansicht des vorlegenden Gerichts mangelt es im Ausgangsverfahren an einer verwaltungsbehördlichen Vorentscheidung im Sinne des § 5 KfzBG. Daher will es, wenn § 5 KfzBG gültig ist, die Klage als unzulässig abweisen, weil es der Meinung ist, daß die Zulässigkeit der auf § 3 KfzBG gestützten Klage eine verwaltungsbehördliche Vorentscheidung nach § 5 KfzBG voraussetzt (Naumann, DÖV 1951, S. 352 ff. [353]). Im Falle der Ungültigkeit des § 5 KfzBG hält das Gericht die Klage ohne Rücksicht auf das Vorliegen oder Nichtvorliegen einer verwaltungsbehördlichen Vorentscheidung für zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Man kann zwar die Auffassung vertreten, daß in dem Bescheid der Verwaltungsbehörde eine den Erfordernissen des § 5 KfzBG genügende behördliche Vorentscheidung zu sehen ist, auch wenn darin die Vorschrift des § 3 Abs. 4 KfzBG irrtümlich nicht angewendet wurde. Wäre von dieser Auffassung auszugehen, so müßte die Zulässigkeit der Vorlage verneint werden; da die Voraussetzung des § 5 aaO erfüllt wäre, käme es für die Zulässigkeit der Klage auf seine Gültigkeit nicht an. Das Bundesverfassungsgericht legt aber in ständiger Rechtsprechung bei der Prüfung der Entscheidungserheblichkeit einer ihm vorgelegten verfassungsrechtlichen Frage die Ansicht des vorlegenden Gerichts zugrunde, wenn sie nicht offensichtlich unhaltbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch die Gültigkeit des § 3 KfzBG ist von dem Standpunkt aus, den das vorlegende Gericht in dem Vorlagebeschluß einnimmt, entscheidungserheblich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C. - I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 5 KfzBG verstößt weder gegen das Grundgesetz noch gegen sonstiges Bundesrecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Art. 14 Abs. 3 Satz 4 GG kann der Anordnung eines Verwaltungsvorverfahrens durch § 5 KfzBG nur dann entgegenstehen, wenn es sich bei dem Anspruch aus § 3 KfzBG um einen Anspruch auf Enteignungsentschädigung im Sinne des Art. 14 Abs. 3 GG handelt. Ob dies der Fall ist, braucht hier nicht entschieden zu werden. Selbst wenn der Anspruch als Entschädigungsanspruch im Sinne des Art. 14 Abs. 3 zu qualifizieren wäre, stünde die Regelung des § 5 KfzBG nicht im Widerspruch zu der Bestimmung des Art. 14 Abs. 3 Satz 4 GG. Diese Vorschrift verbietet nicht, daß dem Rechtsweg zu den ordentlichen Gerichten eine für diese unverbindliche Verwaltungsentscheidung vorgeschaltet wird (BVerfGE 4, 387 [409]). Ein solches Verwaltungsvorverfahren schließt den Rechtsweg nicht endgültig, sondern nur zeitweilig aus. Es ist im Enteignungsrecht seit jeher üblich.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Vgl. §§ 29, 30 des preußischen Gesetzes über die Enteignung von Grundeigentum vom 11. Juni 1874, GS S. 221; Art. 17-21 des bayerischen Gesetzes zur Ausführung der Reichs-Zivilprozeßordnung und Konkursordnung vom 23. Februar 1879, BayBS III S. 143.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch der Bundesgesetzgeber hat in Enteignungsgesetzen dem Rechtsweg wiederholt ein Verwaltungsvorverfahren vorgeschaltet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Vgl. §§ 51, 57, 58 des Bundesleistungsgesetzes vom 19. Oktober 1956, BGBl. I S. 815; §§ 19, 24, 25 des Schutzbereichsgesetzes vom 7. Dezember 1956, BGBl. I S. 899; §§ 44, 59, 63 des Landbeschaffungsgesetzes vom 23. Februar 1957, BGBl. I S. 134.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die in § 5 Abs. 4 KfzBG vorgesehene Dreimonatsfrist für die Klageerhebung ist ebenfalls unbedenklich.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Ein Widerspruch des § 5 Abs. 4 KfzBG mit § 195 BGB ist schon deshalb ausgeschlossen, weil die Bestimmung von Ausschlußfristen innerhalb des Verfahrens der Geltendmachung eines Anspruchs die Verjährungsfristen unberührt läßt. Zudem sind die Ansprüche nach § 3 KfzBG nicht privatrechtlicher, sondern öffentlich-rechtlicher Natur, Die Dreimonatsfrist beschränkt auch nicht den Rechtsweg entgegen Art. 14 Abs. 3 Satz 4 GG in unzulässiger Weise. Das wäre selbst dann nicht der Fall, wenn es sich bei dem Anspruch aus § 3 KfzBG um einen Entschädigungsanspruch im Sinne des Art. 14 Abs. 3 GG handeln würde. Eine Frist zur Beschreitung des Rechtsweges gegen die Entschädigungsfestsetzungen durch Verwaltungsbehörden ist durch Art. 14 Abs. 3 Satz 4 GG nicht ausgeschlossen (BVerfGE 4, 387 [409]). Die Enteignungsgesetze kennen derartige Fristen seit jeher.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Siehe z.B. § 30 des preußischen Gesetzes über die Enteignung von Grundeigentum; Art. 21 des bayerischen Gesetzes zur Ausführung der Reichs-Zivilprozeßordnung und Konkursordnung; § 32 Abs. 2 des Baulandbeschaffungsgesetzes vom 3. August 1953, BGBl. I S. 720; § 58 Abs. 1 des Bundesleistungsgesetzes; § 25 Abs. 1 des Schutzbereichsgesetzes; § 61 des Landbeschaffungsgesetzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch ist die Frist nicht so unangemessen kurz, daß das Recht, den Rechtsweg zu beschreiten, praktisch ausgehöhlt würde.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorschriften des § 3 Abs. 1, 2, 4 und 5 KfzBG verstoßen gleichfalls nicht gegen Bundesrecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat in dem Beschluß vom 28. Oktober 1958 - 2 BvL 2/57 -  auf Vorlage des Landgerichts München entschieden, daß die Vorschrift des § 3 Abs. 1 KfzBG dem öffentlichen Recht angehört und nicht gegen Bundesrecht verstößt. Auf die Ausführungen dieser Entscheidung wird verwiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dort ist allerdings nur die Vereinbarkeit des § 3 Abs. 1 KfzBG mit Bundesrecht begründet. Für die Gültigkeit der Absätze 2, 4 und 5 des § 3 KfzBG sind dieselben Gesichtspunkte maßgebend wie für die Gültigkeit des Absatzes 1 dieser Vorschrift. Die Absätze 2, 4 und 5 des § 3 KfzBG regeln dasselbe Rechtsverhältnis zwischen Leistungspflichtigem und Leistungsempfänger wie Absatz 1 der Vorschrift. Auch sie regeln also ein öffentlich-rechtliches Rechtsverhältnis. Sie können daher nicht die bundesrechtlichen Vorschriften des bürgerlichen Rechts verletzen. Soweit es sich um Inanspruchnahmen nach dem Reichsleistungsgesetz gehandelt hat, steht die Regelung auch nicht im Widerspruch zu dem Reichsleistungsgesetz, das Bundesrecht geworden ist. Wie Absatz 1 des § 3 KfzBG betreffen die Absätze 2, 4 und 5 dieser Vorschrift die Abwicklung fehlerhafter Kraftfahrzeuginanspruchnahmen und somit einen Gegenstand, der im Reichsleistungsgesetz nicht geregelt war. Ob § 3 Abs. 1 KfzBG mit dem sonstigen öffentlichen Recht des Bundes, insbesondere mit dem Recht der Entschädigung wegen rechtswidriger, obrigkeitlicher Eingriffe, übereinstimmt, ist im Verfahren 2 BvL 2/57 geprüft worden, und zwar auch im Hinblick auf die Modifikationen, die § 3 Abs. 1 KfzBG durch die übrigen Absätze dieser Vorschrift erfährt. Hierauf kann daher auch insoweit Bezug genommen werden.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="247">
   1 S. vorn Nr. 28 (S. 229).
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



