<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 29. Oktober 1969 - 1 BvL 19/69 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 4 Absatz 1 Nr. 1 Buchstabe e des Bundesgesetzes zur Entschädigung für Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung (Bundesentschädigungsgesetz - BEG -) in der Fassung des Artikels I Nr. 2 des Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundesentschädigungsgesetzes (BEG-Schlußgesetz) vom 14. September 1965 (BGBl. I S. 1315) - Vorlagebeschluß des Landgerichts Köln vom 4. Juni 1969 - 51 O (Entsch.) 272/68 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 4 Absatz 1 Nr. 1 Buchstabe e des Bundesgesetzes zur Entschädigung für Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung (Bundesentschädigungsgesetz - BEG -) in der Fassung des Artikels I Nr. 2 des Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundesentschädigungsgesetzes (BEG-Schlußgesetz) vom 14. September 1965 (Bundesgesetzbl. I S. 1315) ist mit dem Grundgesetz vereinbar, soweit er Verfolgte betrifft, die nach dem 26. Mai 1965 ihren Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich des Bundesentschädigungsgesetzes genommen haben oder nehmen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Bundesgesetz zur Entschädigung für Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung (Bundesentschädigungsgesetz - BEG -) vom 29. Juni 1956 (BGBl. I S. 559) regelte die Ansprüche auf Entschädigung für Verfolgte aus den Vertreibungsgebieten in den §§ 4 Abs. 1 Nr. 1 Buchst. e und 149, 150 Abs. 1.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorschriften lauteten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 4 Abs. 1 Nr. 1 Buchst. e BEG:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Anspruch auf Entschädigung besteht, 1. wenn der Verfolgte ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    e) Vertriebener im Sinne des § 1 des Gesetzes über die Angelegenheiten der Vertriebenen und Flüchtlinge (Bundesvertriebenengesetz) ist und seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes genommen hat oder nimmt; § 149 BEG:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Erfüllen Verfolgte aus den Vertreibungsgebieten... die Voraussetzungen des § 4 nicht, so haben sie einen nach Art und Umfang beschränkten Anspruch auf Entschädigung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 150 BEG:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Der Verfolgte aus den Vertreibungsgebieten, der Vertriebener im Sinne des § 1 des Bundesvertriebenengesetzes ist, hat Anspruch auf Entschädigung für Schaden an Körper oder Gesundheit, für Schaden an Freiheit, für Schaden durch Zahlung von Sonderabgaben und für Schaden im beruflichen Fortkommen. § 4 Abs. 2 findet Anwendung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Durch Art. 1 Nr. 2 und 87 des Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundesentschädigungsgesetzes (BEG-Schlußgesetz) vom 14. September 1965 (BGBl. I S. 1315) wurden die §§ 4 Abs. 1 Nr. 1 Buchst. e und 150 wie folgt geändert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 4 Abs. 1 Nr. 1 Buchst. e:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Anspruch auf Entschädigung besteht, 1. wenn der Verfolgte ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    e) Vertriebener im Sinne des § 1 des Gesetzes über die Angelegenheiten der Vertriebenen und Flüchtlinge (Bundesvertriebenengesetz) ist und im Geltungsbereich dieses Gesetzes seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt bis zum 30. April 1965 genommen hat oder nach diesem Zeitpunkt innerhalb von 6 Monaten nimmt, nachdem er das Gebiet des Staates verlassen hat, aus dem er vertrieben oder ausgesiedelt worden ist; § 150 Abs. 1 und 2:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Der Verfolgte aus den Vertreibungsgebieten, der dem deutschen Sprach- und Kulturkreis angehört hat, hat Anspruch auf Entschädigung für Schaden an Körper und Gesundheit, für Schaden an Freiheit, für Schaden durch Zahlung von Sonderabgaben und für Schaden im beruflichen Fortkommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Anspruch nach Absatz 1 besteht, wenn der Verfolgte die in § 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Gebiete bei Inkrafttreten dieses Gesetzes endgültig verlassen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Weiter wurde durch Art. V des BEG-Schlußgesetzes ein Anspruch auf Beihilfe eingeführt, wenn der Verfolgte weder die Voraussetzungen des § 4 BEG noch die allgemeinen Voraussetzungen der §§ 150... erfüllt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Neufassung der §§ 4 Abs. 1 Nr. 1 e und 150 BEG ist mit Wirkung vom 1. Oktober 1953, Art.V am Tage der Verkündigung in Kraft getreten (Art. XII Nr. 1, 6 des BEG-Schlußgesetzes).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundestag hat das BEG-Schlußgesetz in der 188. Sitzung am 26. Mai 1965 verabschiedet. Der Bundesrat beschloß in der Sitzung vom 11. Juni 1965, den Vermittlungsausschuß mit dem Ziel einer Änderung des Art. V Nr. 5 Abs. 1 des BEG-Schlußgesetzes (Verteilung der Entschädigungslast auf Bund und Länder) anzurufen. Er stimmte jedoch am 9. Juli 1965 dem Gesetz zu. Das am 14. September 1965 ausgefertigte Gesetz wurde am 18. September 1965 im Bundesgesetzblatt verkündet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Kläger des Ausgangsverfahrens war in seinem Heimatstaat Rumänien aus rassischen Gründen nationalsozialistischen Verfolgungsmaßnahmen ausgesetzt. Im Jahre 1961 reiste er nach Frankreich aus und kam am 21. Juli 1965 in die Bundesrepublik Deutschland. Seinen im Jahre 1962 eingereichten Entschädigungsantrag hat die Entschädigungsbehörde durch Bescheid vom 18. April 1968 abgelehnt, weil er die Anspruchsvoraussetzungen des § 4 Abs. 1 Nr. 1 e BEG n. F. nicht erfülle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das vom Kläger angerufene Landgericht hat das Verfahren ausgesetzt und gemäß Art. 100 Abs. 1 GG dem Bundesverfassungsgericht die Frage zur Entscheidung vorgelegt, ob Art. 1 Nr. 2 und Art. XII Nr. 1 des BEG-Schlußgesetzes mit dem Grundgesetz vereinbar sind, soweit hierdurch in § 4 Abs. 1 Nr. 1 e BEG die Worte eingefügt wurden: "bis zum 30. April 1965" und "nach diesem Zeitpunkt innerhalb von 6 Monaten" sowie "nachdem er das Gebiet des Staates verlassen hat, aus dem er vertrieben oder ausgesiedelt worden ist". Es sieht sich durch die Änderung der Vorschrift an einer Entscheidung zugunsten des Klägers gehindert, da dieser erst nach dem 30. April 1965 und nicht innerhalb von 6 Monaten nach Verlassen des Vertreibungsgebietes seinen Wohnsitz in der Bundesrepublik begründet habe. Wenn die Gesetzesänderung verfassungsmäßig sei, müsse die Klage abgewiesen werden; werde sie dagegen als grundgesetzwidrig erkannt, sei der Klage stattzugeben, weil der Kläger die Anspruchsvoraussetzungen nach § 4 Abs. 1 Nr. 1 e BEG a. F. erfülle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es bestünden zwar - entgegen der vom Landgericht Saarbrücken im Vorlageverfahren 1 BVL 12/67  vertretenen Auffassung - keine Bedenken dagegen, daß der Gesetzgeber die ursprüngliche Fassung des § 4 Abs. 1 e BEG durch das BEG-Schlußgesetz überhaupt geändert und eine neue - einschränkende - Regelung für diejenigen vertriebenen Verfolgten eingeführt habe, die erst nach dem Inkrafttreten des BEG-Schlußgesetzes in den Geltungsbereich des BEG zugezogen sind und noch zuziehen. Es sei aber mit rechtsstaatlichen Grundsätzen unvereinbar, daß der Gesetzgeber den Geltungsbereich der Neufassung auch auf Fälle erstreckt habe, in denen der vertriebene Verfolgte in der Zeit vom 30. April 1965 bis zum 14. September 1965 - also noch während der Geltung des § 4 Abs. 1 Nr. 1 e BEG a. F. - in die Bundesrepublik gekommen sei. Insoweit bedeute die Neuregelung eine echte Rückwirkung; sie entziehe einen Anspruch, der dem Verfolgten mit seinem Zuzug in die Bundesrepublik bereits erwachsen gewesen sei. Für diesen Eingriff liege aber keiner der Gründe vor, die nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ausnahmsweise eine rückwirkende Verschlechterung der Rechtslage rechtfertigen könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bundesregierung hält § 4 Abs. 1 Nr. 1 Buchst. e BEG n. F. für verfassungsmäßig. In ihrem Namen hat der Bundesfinanzminister unter Verweisung auf Stellungnahmen zur Vorlage des Landgerichts Saarbrücken (1 BvL 12/67) ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Regierungsentwurf zum BEG-Schlußgesetz (BTDrucks. I V/l 150) habe noch keine Änderung des § 4 Abs. 1 Nr. 1 e BEG vorgesehen. Ihre Notwendigkeit habe sich aber in den parlamentarischen Beratungen ergeben, um eine Umgehung des Gesetzes zu verhindern. Bisher nicht in die Bundesrepublik eingereiste Vertriebene, die das Vertreibungsgebiet erst nach dem Inkrafttreten des BEG (1.10.1953) verlassen hätten, könnten im Hinblick auf die Ausschlußfrist in § 150 Abs. 2 BEG n. F. nur Beihilfeansprüche nach Maßgabe des Art. V des BEG-Schlußgesetzes geltend machen. Es habe daher die Möglichkeit bestanden, daß diese Verfolgten im Widerspruch zum Willen des Gesetzgebers einen Anspruch auf die volle Entschädigung erlangt hätten, wenn sie noch bis zur Verkündung des Gesetzes in die Bundesrepublik eingereist wären. Um dem zu begegnen, sei der Gesetzgeber gezwungen gewesen, einen Stichtag einzuführen, der vor der Verkündung des Gesetzes liege.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Sinn des § 4 Abs. 1 Nr. 1 e BEG bestehe darin, die volle Anspruchsberechtigung nur solchen Verfolgten zuzugestehen, die durch den bereits durchgeführten oder im zeitlichen Zusammenhang mit einer Vertreibung stehenden Zuzug in das Bundesgebiet ihren Willen bekundet hätten, hier ständig zu leben und den Mittelpunkt ihrer künftigen Lebensbeziehungen zu begründen. Nur wenn diese Voraussetzungen vorlägen, lasse es sich sachlich rechtfertigen, die Verfolgten aus den Vertreibungsgebieten im Rahmen des § 4 BEG besser zu stellen als die übrigen Verfolgten deutscher Volkszugehörigkeit, die keine feste Bindung zur Bundesrepublik eingehen wollten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In der verfassungsrechtlichen Beurteilung kann der in der zulässigen Vorlage dargelegten Rechtsansicht nicht gefolgt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach § 4 Abs. 1 Nr. 1 e BEG a. F. hatte der Verfolgte die Möglichkeit, zeitlich unbegrenzt und unabhängig vom Zeitpunkt der Vertreibung durch Wohnsitzverlegung in die Bundesrepublik die Voraussetzungen für die Entstehung des vollen Entschädigungsanspruchs zu schaffen. Diese Möglichkeit hat die Neufassung der Vorschrift beschränkt. Hiernach besteht für die Zeit nach dem 30. April 1965 ein Anspruch auf die vollen Entschädigungsleistungen nur noch dann, wenn der Verfolgte in den Geltungsbereich des Bundesentschädigungsgesetzes innerhalb von 6 Monaten zuzieht, nachdem er das Vertreibungs- oder Aussiedlungsgebiet verlassen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Für die verfassungsrechtliche Beurteilung ist zunächst unerheblich, daß die Geltung des § 4 Abs. 1 Nr. 1 e BEG n. F. auf den 1. Oktober 1953 zurückbezogen ist. § 4 Abs. 1 Nr. 1 e n. F. unterscheidet, ob der Verfolgte vor oder nach dem 30. April 1965 im Geltungsbereich des Bundesentschädigungsgesetzes seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt genommen hat. Verfolgte, die bis zu diesem Stichtag zugezogen sind, bleiben nach der neuen Vorschrift in gleichem Maße wie bisher anspruchsberechtigt. Bei ihnen spielt es keine Rolle, zu welchem Zeitpunkt sie das Vertreibungsgebiet verlassen haben. Die Neuregelung hat insoweit keine Rechtsänderung herbeigeführt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der Gruppe der Verfolgten, die nach dem 30. April 1965 zugezogen sind oder noch zuziehen, ist zu unterscheiden:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Verfolgte, die innerhalb von 6 Monaten nach dem Verlassen des Vertreibungsgebietes zugezogen sind oder zuziehen; sie sind nach wie vor voll anspruchsberechtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Verfolgte, die das Vertreibungsgebiet schon länger als 6 Monate verlassen haben, sind dagegen von den vollen Entschädigungsleistungen ausgeschlossen. Die Rechtslage hat sich somit nur für diese Gruppe der Verfolgten geändert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die neue Regelung gilt somit auch für diejenigen Verfolgten der Gruppe b), welche vor der Verkündung des BEG-Schlußgesetzes, d.h. in der Zeit vom 1. Mai 1965 bis 18. September 1965 zugezogen sind. Die bisherige Rechtsgrundlage für die volle Entschädigung wurde diesen Verfolgten durch die Einführung des Stichtages rückwirkend entzogen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für die verfassungsrechtliche Beurteilung kommt es daher nur darauf an, ob die Stichtagsregelung (d.h. der Satzteil "bis zum 30. April 1965 genommen hat oder nach diesem Zeitpunkt") mit der Verfassung in Einklang steht. Ihre etwaige Nichtigkeit hätte nicht zur Folge, daß die Neuregelung dann auf den 1. Oktober 1953 zurückzubeziehen wäre. Durch die Einführung des Stichtages hat der Gesetzgeber eindeutig den Willen bekundet, daß die Rechtsänderung jedenfalls nicht vor diesen Zeitpunkt zurückwirken soll. Andererseits kann es aber auch keinem Zweifel unterliegen, daß jedenfalls für die Zeit nach der Verkündung des Gesetzes nur noch die Verfolgten anspruchsberechtigt sein sollen, die innerhalb von 6 Monaten nach der Vertreibung oder Aussiedelung zuziehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die rückwirkende Rechtsänderung steht jedenfalls für die Zeit nach dem 26. Mai 1965 mit der Verfassung in Einklang.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Belastende Gesetze, die rückwirkend in abgeschlossene Tatbestände eingreifen, sind regelmäßig mit dem Gebot der Rechtsstaatlichkeit, zu dessen wesentlichen Elementen die Rechtssicherheit gehört, unvereinbar. Rechtssicherheit bedeutet aus der Sicht des Staatsbürgers Schutz des Vertrauens auf die Gültigkeit des in Kraft befindlichen Gesetzes; er kann grundsätzlich davon ausgehen, daß das ordnungsgemäß gesetzte Recht in seinem zeitlichen Geltungsbereich die normierten Rechtsfolgen auslöst. Dieses Vertrauen ist jedoch nicht unbeschränkt geschützt. Der Bürger kann mit dem Fortbestand einer Vorschrift nicht mehr rechnen, wenn der Bundestag eine Rechtsänderung beschlossen hat, die schon für einen Zeitraum gelten soll, der vor der Verkündung der neuen Vorschrift liegt (BVerfGE 13, 261 [273]; 14, 288 [298]; 23, 12 [33]). Zwar gilt in einem solchen Fall das bisherige Gesetz bis zur Verkündung der Rechtsänderung fort. Der Bürger kann jedoch nicht darauf vertrauen, daß das derzeit noch in Kraft befindliche Recht entgegen dem vom Bundestag nunmehr bekundeten Willen weiterhin die bisherigen Rechtsfolgen auslöst. Hängt die Entstehung eines öffentlich-rechtlichen Anspruchs von der Mitwirkung des Bürgers ab - wie dies hier der Fall ist (Zuzug in die Bundesrepublik) - und erfüllt er diese Voraussetzung des alten Rechts erst nach der Entscheidung des Bundestages, so kann er nicht davon ausgehen, daß ihm trotz bereits beschlossener Rechtsänderung noch die Ansprüche nach dem bisherigen Recht zugebilligt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das BEG-Schlußgesetz wurde am 26. Mai 1965 vom Bundestag beschlossen. Jedenfalls seit diesem Zeitpunkt konnte kein Verfolgter mehr damit rechnen, daß ihm im Falle der Wohnsitznahme in der Bundesrepublik die Ansprüche nach § 4 Abs. 1 Nr. 1 e BEG a. F. zugebilligt würden. Seit diesem Tag ist das Vertrauen auf die Fortgeltung der alten Regelung auf keinen Fall mehr geschützt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Da der Kläger des Ausgangsverfahrens nach dem Beschluß des Bundestages seinen Wohnsitz in der Bundesrepublik begründet hat, bedarf es keiner Entscheidung, ob § 4 Abs. 1 Nr. 1 e BEG n. F. auch insoweit mit der Verfassung in Einklang steht, als Verfolgte ausgeschlossen sind, die in dem Zeitraum vom 1. bis 26. Mai 1965 zugezogen sind. Die Beschränkung der Entscheidung auf die Zeit nach dem Beschluß des Bundestages ist schon deshalb gerechtfertigt, weil nach einer Mitteilung des Bundesfinanzministeriums nicht feststeht, ob in dem genannten Zeitraum Anspruchsberechtigte eingewandert sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Dr. Stein	Ritterspach, Dr. Haager	Rupp-v. Brünneck	Dr. Böhmer Dr. Brox	Dr. Zeidler
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="170">
   1 Abgedruckt als Nr. 16 S. 162.
  </fussnote>
  <fussnote seite="171">
   1 Abgedruckt als Nr. 16 S. 162.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



