<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 29. November 1990 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvE 13/90 - in dem Verfahren über die Anträge zu beschließen: 1. Die Entscheidungen des Bundeswahlausschusses vom 26. Oktober 1990 in Berlin werden aufgehoben, 2. den Antragsgegnern wird auferlegt, die Bundestagswahl um mindestens drei Monate zu verschieben, und die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung, Antragstellerin: Menschliche Gesellschaft Partei für eine starke und menschliche Gesellschaft, Markgrafenstraße 50, Düsseldorf, vertreten durch den Vorsitzenden Günther Niessen und weitere Vorstandsmitglieder, Antragsgegner: 1. Bundesregierung, vertreten durch den Bundeskanzler, Bundeshaus, Bonn, 2. Deutscher Bundestag, vertreten durch die Präsidentin, Bundeshaus, Bonn 1, beigetreten auf seiten der Antragstellerin: 1. Liberale Demokraten - LD - , vertreten durch die Bundesvorsitzende Dr. Gabriele Safei, Beichenstraße 8, Gundelfingen, 2. Soziale Reform-Partei - SRP -, 3. Demokratische Republikaner Deutschlands, vertreten durch den Bundesvorsitzenden Eberhard Klas, Kronsbergstraße 8 E, Laatzen l, 4. Deutsche Familien-Partei (Familie), vertreten durch den Bundesvorsitzenden Dr. F. J. Breyer, Amselweg 85, St. Ingbert, 5. Deutsche Biertrinker-Union, vertreten durch das Vorstandsmitglied Steffen Hackmann und weitere Vorstandsmitglieder, Ernst-Barlach-Straße 2, Rostock, 6. Unabhängige Arbeiter-Partei e.V. (Deutsche Sozialisten) U.A.P., Haus-Berge-Straße 101, bei Pajonk, Essen 11, vertreten durch den Ersten, Zweiten und Dritten Vorsitzenden des Zentralbüros, Erhard Kiese, Ulrich Villmow und Horst Bosbach.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Anträge werden verworfen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Damit erledigen sich die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antrag richtet sich in der Sache gegen die personelle Zusammensetzung des Bundeswahlausschusses und gegen dessen Entscheidung, die Antragstellerin für die Wahl des Deutschen Bundestages am 2. Dezember 1990 nicht als Partei anzuerkennen.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="1" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    1. Im Organstreitverfahren ist der Antrag - die Parteifähigkeit der Antragstellerin im Organstreit unterstellt - unzulässig. Dabei bedarf es keiner Entscheidung, ob der in Wahlrechtsangelegenheiten anerkannte Satz, daß Entscheidungen und Maßnahmen, die sich unmittelbar auf das Wahlverfahren beziehen, nur mit den in den Wahlvorschriften vorgesehenen Rechtsbehelfen und im Wahlprüfungsverfahren angefochten werden können (vgl. BVerfGE 3, 39ff.; 11, 329f.; st. Rspr.; vgl. zuletzt BVerfGE 74, 96 [101]), auch für Organklagen gilt (so anscheinend Schreiber, Handbuch des Wahlrechts zum Deutschen Bundestag, 4. Aufl., 1990, § 49 BWahlG, Rdnr. 4). Die Unzulässigkeit des Antrags folgt jedenfalls daraus, daß sich aus dem Vorbringen der Antragstellerin nicht die Möglichkeit ergibt, die Antragsgegner könnten sie durch ihnen zurechenbare Maßnahmen oder durch Unterlassen in ihren verfassungsmäßigen Rechten verletzt haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Soweit der Antrag sich gegen den Deutschen Bundestag richtet, fehlt jede Beanstandung von Maßnahmen dieses Antragsgegners.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Auch die Möglichkeit einer Verletzung ihrer verfassungsmäßigen Rechte durch Maßnahmen der Bundesregierung hat die Antragstellerin nicht dargetan.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit ihrem Vorbringen, der Bundeswahlausschuß sei fehlerhaft zusammengesetzt und seine Entscheidung sei gleichheitswidrig und willkürlich, beanstandet die Antragstellerin keine Maßnahme, die der Bundesregierung als oberstem Bundesorgan (Art. 93 Abs. 1 Nr. 1 GG) zugerechnet werden könnte. Hierbei kann offenbleiben, ob als Maßnahme im Sinne des § 64 Abs. 1 BVerfGG auch die Wahrnehmung von Aufsichtsbefugnissen oder deren Unterlassung in Betracht kommen kann. Jedenfalls steht hier der Zulässigkeit des Organstreits entgegen, daß der Bundeswahlleiter und der von ihm berufene Bundeswahlausschuß nach dem Bundeswahlgesetz (§§ 8ff. BWahlG) und nach der Bundeswahlordnung als in ihrer Tätigkeit unabhängige Organe gebildet sind (vgl. auch Nass, Wahlorgane und Wahlverfahren bei Bundestags- und Landtagswahlen, 1959, S. 195ff.; Schreiber a.a.O., S. 47, ferner § 8 Rdnr. 1 und 2).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="2" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    2. Auch als Verfassungsbeschwerde gegen die Entscheidung des Bundeswahlausschusses wäre der Antrag unzulässig. Insofern ist - wie dargestellt - anerkannt, daß Entscheidungen und Maßnahmen, die sich unmittelbar auf das Wahlverfahren beziehen, nur mit den in den Wahlvorschriften vorgesehenen Rechtsbehelfen und im Wahlprüfungsverfahren angefochten werden können und daß dies auch für die Entscheidung des Bundeswahlausschusses gilt, eine Vereinigung gemäß § 18 Abs. 4 Nr. 2 BWahlG nicht als Partei anzuerkennen (vgl. BVerfGE 74, 96 [101]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="3" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    3. Die von den Beigetretenen gestellten Anträgen sind - ungeachtet weiterer Bedenken gegen die Zulässigkeit ihrer Beitrittserklärungen - aus denselben Gründen unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Mahrenholz	Böckenförde Klein Graßhof	Kruis Franßen Kirchhof	Winter
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



