<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 24. März 1965 - 1 BvR 258/62 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Spenglergehilfen ... gegen die Beschlüsse des Landgerichts Memmingen vom 5. März 1962 - KLs 19/54 - und vom 15. Februar 1963 - KLs 19/54 - sowie des Oberlandesgerichts München vom 28. März 1962 - Ws 255/62 - und vom 25. Juni 1963 - Ws 235/63.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Beschlüsse des Landgerichts Memmingen vom 5. März 1962 - KLs 19/54 - und 15. Februar 1963 - KLs 19/54 - sowie des Oberlandesgerichts München vom 28. März 1962 - Ws 255/62 - und vom 25. Juni 1963 - Ws 235/63 - verletzen das Recht des Beschwerdeführers aus Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes; sie werden aufgehoben. Die Sache wird an das Landgericht Memmingen zurückverweisen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der am 25. März 1922 geborene Beschwerdeführer ist durch die Große Strafkammer des Landgerichts Memmingen am 28. Dezember 1954 wegen verschiedener Straftaten zu einer Zuchthausstrafe verurteilt worden. Außerdem hat die Strafkammer gegen ihn als einen gefährlichen Gewohnheitsverbrecher die Sicherungsverwahrung angeordnet. Diese wird seit dem 29. August 1959 vollzogen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zwei frühere Anträge des Beschwerdeführers und seiner Mutter auf bedingte Entlassung aus der Sicherungsverwahrung waren abgelehnt worden. Am 11. Februar 1962 beantragte er erneut die bedingte Entlassung. Die Anstaltsleitung fügte dem Antrag eine Stellungnahme bei, in der sie sich im Hinblick auf sein Verhalten gegen die Entlassung aussprach, weil der Sicherungszweck noch nicht erreicht sei. Durch Beschluß vom 5. März 1962 lehnte das Landgericht Memmingen den Antrag des Beschwerdeführers mit der Begründung ab, der Zweck der Sicherungsverwahrung sei noch nicht erreicht; die häufigen Vorstrafen hätten ihn, obwohl er in Arbeit und Verdienst gestanden habe, von der Begehung neuer Straftaten nicht abgehalten. Die Stellungnahme der Anstalt wurde dem Beschwerdeführer vor der Beschlußfassung nicht bekanntgegeben. Seine sofortige Beschwerde gegen den Beschluß des Landgerichts wurde durch Beschluß des Oberlandesgerichts München vom 28. März 1962 zurückgewiesen: im Falle der Entlassung des Beschwerdeführers seien weitere Rechtsbrüche wahrscheinlich, weil er ordnungsfeindlich und uneinsichtig sei; das gehe schon aus seiner Eingabe und aus seiner Einstellung zu der von ihm zu leistenden Arbeit hervor. Auch im Beschwerdeverfahren erhielt der Beschwerdeführer von der Stellungnahme der Anstalt keine Kenntnis.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer rügt mit seiner Verfassungsbeschwerde vom 6. Mai 1962 die Verletzung der Art. 3 Abs. 1, Art. 5 sowie Art. 103 Abs. 1 GG, weil ihm die Stellungnahme der Anstaltsleitung zu seinem Gesuch und zu seiner Beschwerde nicht zur Gegenäußerung zugeleitet worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 27. Januar 1963 stellte der Beschwerdeführer einen neuen Antrag auf bedingte Entlassung aus der Sicherungsverwahrung; die Anstaltsleitung trat in einem Begleitbericht dem Antrag wiederum entgegen. Auch diesen Antrag lehnte das Landgericht durch Beschluß vom 15. Februar 1963 ab, weil der Zweck der Sicherungsverwahrung immer noch nicht erreicht sei. Das Persönlichkeitsbild des Beschwerdeführers habe sich bisher nicht positiv geändert; es lägen bei ihm erhebliche Charaktermängel vor, die die bisherige Verwahrung nicht habe beheben können. Von dem Begleitbericht hat der Beschwerdeführer keine Kenntnis erhalten. Die sofortige Beschwerde hat das Oberlandesgericht mit Beschluß vom 25. Juni 1963 als unbegründet zurückgewiesen, nachdem es über die Staatsanwaltschaft eine weitere Stellungnahme der Strafanstalt eingeholt hatte, die dem Beschwerdeführer wiederum nicht zur Kenntnis gebracht wurde. In der Begründung des Beschlusses nimmt das Oberlandesgericht auf Tatsachen Bezug, die in der Stellungnahme der Strafanstalt angeführt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit einem am 2. August 1963 beim Bundesverfassungsgericht eingegangenen weiteren Antrag wendet sich der Beschwerdeführer gegen die neuerlichen Beschlüsse des Landgerichts und des Oberlandesgerichts. Er rügt wiederum die Verletzung des allgemeinen Gleichheitssatzes und des rechtlichen Gehörs, da ihm die Berichte der Strafanstalt nicht bekanntgegeben worden seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Justiz und das Bayerische Staatsministerium der Justiz haben sich zur Verfassungsbeschwerde geäußert. Letzteres hält die Verfassungsbeschwerde insoweit für begründet, als sie sich gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts vom 25. Juni 1963 richtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Einer Prüfung, ob durch die angefochtenen Beschlüsse Grundrechte verletzt werden, bedarf es nicht, da sie bereits wegen Verletzung des rechtlichen Gehörs (Art. 103 Abs. 1 GG) aufgehoben werden müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wie das Gericht bereits entschieden hat, gewährt Art. 103 Abs. 1 GG dem Sicherungsverwahrten einen Anspruch darauf, im Verfahren nach § 42 f StGB zu den Tatsachen Stellung nehmen zu können, auf die sich die Ablehnung der bedingten Entlassung gründet (vgl. BVerfGE 17, 139 [143 f.]). Danach ist dem Sicherungsverwahrten, sofern ihn das Gericht nicht selbst zu den Tatsachen hört, Gelegenheit zu geben, sich zumindest zu dem Teil der Stellungnahme der Strafanstalt zu äußern, der Tatsachen enthält. Hiergegen verstoßen die angegriffenen Beschlüsse, weil ihnen Stellungnahmen der Strafanstalt zugrunde liegen, zu denen sich der Beschwerdeführer nicht äußern konnte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschluß des Landgerichts vom 5. März 1962 stützt sich in seiner Begründung zwar nur auf allgemeine Erwägungen, beruht aber in Wahrheit auf der Stellungnahme der Anstaltsleitung. Anders konnte in diesem Falle, da keine anderen Erkenntnismittel zur Verfügung standen, die für die Beschlußfassung entscheidende Frage nicht beantwortet werden, ob Anzeichen für einen Gesinnungswandel bei dem Beschwerdeführer gegeben seien. Gleiches gilt für den Beschluß des Oberlandesgerichts vom 28. März 1962. Die Beschlüsse des Landgerichts vom 15. Februar 1963 und des Oberlandesgerichts vom 25. Juni 1963 stimmen bereits in ihrer Begründung zum Teil wörtlich mit den Äußerungen der Anstaltsleitung vom 1. Februar und vom 30. Mai 1963 überein, obwohl sie sich nicht direkt darauf beziehen. Auch hier können die Feststellungen der Gerichte über die derzeitige Gesinnung des Verwahrten und über sein Verhalten in der Strafanstalt nur aus den Berichten der Strafanstalt entnommen sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Inhalt dieser Berichte mußte also, jedenfalls soweit sie entscheidungserhebliche Tatsachen enthielten, dem Beschwerdeführer vor der Entscheidung der Gerichte in irgendeiner Form zur Kenntnis gebracht werden, damit er dazu Stellung nehmen konnte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Besondere Gründe, die eine Einschränkung des rechtlichen Gehörs unter den in der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 15. Oktober 1963 (BVerfGE 17, 139 [144]) angedeuteten Gesichtspunkten rechtfertigen könnten, sind nicht ersichtlich.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



