<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Art. 84 Abs. 1 Grundgesetz erlaubt dem Bundesgesetzgeber die Zuweisung von Aufgaben an die Gemeinden als Selbstverwaltungsaufgaben, wenn es sich um eine punktuelle Annexregelung zu einer zur Zuständigkeit des Bundesgesetzgebers gehörenden materiellen Regelung handelt und wenn diese Annexregelung für den wirksamen Vollzug der materiellen Bestimmungen des Gesetzes notwendig ist (im Anschluß an BVerfGE 22, 180 [209f.]).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Der Bund hat mit § 2 Abs. 1, § 4 und § 147 Bundesbaugesetz von seiner Kompetenz zur Regelung der Trägerschaft der Bauleitplanung umfassend Gebrauch gemacht; die Zuständigkeit für die Bauleitplanung ist in diesen Vorschriften erschöpfend geregelt.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Ein Zusammenschluß von Gemeinden im Sinne von § 4 Abs. 8 Bundesbaugesetz liegt nur vor, wenn die Gemeinden entweder selbst die Mitglieder sind oder jedenfalls diejenigen Mitwirkungsrechte haben, die sie in einem mitgliedschaftlich organisierten Verband hätten.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 9. Dezember 1987 - 2 BvL 16/84 - in dem Verfahren zur Prüfung, ob § 195 Abs. 3 des saarländischen Kommunalselbstverwaltungsgesetzes (KSVG) vom 15. Januar 1964 i.d.F. vom 1. September 1978 (ABl. S. 801) mit § 2 Abs. 1, § 1 Abs. 2, § 4 Abs. 1, 2 und 8, § 147 Abs.2 des Bundesbaugesetzes (BBauG) i.d.F. der Bekanntmachung vom 18. August 1976 (BGBl. I S. 2257, ber. S. 3617), zuletzt geändert durch Art. 1 des Gesetzes zur Beschleunigung von Verfahren und zur Erleichterung von Investitionsvorhaben im Städtebaurecht vom 6. Juli 1979 (BGBl. I S. 949), und mit Artikel 28 Abs. 2 Satz 1 des Grundgesetzes vereinbar ist - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Verwaltungsgerichts des Saarlandes vom 10. Juli 1984 (3 K 114/81) -, Beteiligte des Ausgangsverfahrens: a) Stadt Püttlingen, vertreten durch den Bürgermeister, Rathaus, Püttlingen, b) Minister des Innern des Saarlandes als Kommunalaufsichtsbehörde, Hindenburgstraße 21, Saarbrücken, c) Stadtverband Saarbrücken, vertreten durch den Stadtverbandspräsidenten, Schloßplatz 6-16, Saarbrücken.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 195 Absatz 3 Unterabsatz l Satz 1 in Verbindung mit Unterabsatz 2 Satz 1 des saarländischen Kommunalselbstverwaltungsgesetzes (KSVG) vom 15. Januar 1964 in der der Bekanntmachung vom 1. September 1978 (Amtsbl. S. 801) zugrunde liegenden Fassung ist mit § 2 Absatz 1 Satz 1, § 4 Absatz 8, § 147 Absatz 2 des Bundesbaugesetzes (BBauG) in der der Bekanntmachung vom 18. August 1976 (Bundesgesetzbl. I S. 2257, berichtigt S. 3617) zugrunde liegenden Fassung unvereinbar und gemäß Artikel 72 Absatz 1 des Grundgesetzes nichtig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Verfahren betrifft die Frage, ob § 195 Abs. 3 KSVG, der die Kompetenz zur Aufstellung eines Flächennutzungsplanes im Gebiet des Stadtverbandes Saarbrücken diesem und nicht den stadtverbandsangehörigen Gemeinden zuweist, mit den Vorschriften des Bundesbaugesetzes vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Bundesbaugesetz - BBauG - in der der Bekanntmachung vom 18. August 1976 (BGBl. I S. 2256, ber. S. 3617) zugrunde liegenden Fassung bestimmte in seinem § 1 unter anderem:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Aufgabe der Bauleitplanung ist es, die bauliche und sonstige Nutzung der Grundstücke in der Gemeinde nach Maßgabe dieses Gesetzes vorzubereiten und zu leiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Bauleitpläne sind der Flächennutzungsplan (vorbereitender Bauleitplan) und der Bebauungsplan (verbindlicher Bauleitplan).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) bis (7)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Über die Aufstellung der Bauleitpläne und die Beteiligung der Träger öffentlicher Verbände enthielt § 2 BBauG u. a. die folgende Regelung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Die Bauleitpläne sind von der Gemeinde in eigener Verantwortung aufzustellen...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) bis (8)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundesbaugesetz sah zudem in § 4 die Möglichkeit zur Bildung von Planungsverbänden vor und gestattete nach Maßgabe des § 147 abweichende Zuständigkeitsregelungen. Diese Vorschriften lauteten, soweit hier einschlägig:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 4 Planungsverbände (1) Gemeinden und sonstige öffentliche Planungsträger können sich zu einem Planungsverband zusammenschließen, um durch gemeinsame zusammengefaßte Bauleitplanung den Ausgleich der verschiedenen Belange zu erreichen. Der Planungsverband tritt nach Maßgabe seiner Satzung für die Bauleitplanung und ihre Durchführung an die Stelle der Gemeinden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Kommt ein Zusammenschluß nach Absatz 1 nicht zustande, so können die Beteiligten auf Antrag eines Planungsträgers zu einem Planungsverband zusammengeschlossen werden, wenn dies zum Wohl der Allgemeinheit dringend geboten ist. Ist der Zusammenschluß aus Gründen der Raumordnung und Landesplanung geboten, kann den Antrag auch die für die Landesplanung nach Landesrecht zuständige Stelle stellen. Über den Antrag entscheidet die Landesregierung. Sind Planungsträger verschiedener Länder beteiligt, so erfolgt der Zusammenschluß nach Vereinbarung zwischen den beteiligten Landesregierungen. Sollen der Bund oder eine bundesunmittelbare Körperschaft oder Anstalt an dem Planungsverband beteiligt werden, so erfolgt der Zusammenschluß nach Vereinbarung zwischen der Bundesregierung und der Landesregierung, sofern die beteiligte Behörde des Bundes oder der bundesunmittelbaren Körperschaft oder Anstalt dem Zusammenschluß durch die Landesregierung widerspricht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) bis (7)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (8) Ein Zusammenschluß nach dem Zweckverbandsrecht oder durch besondere Landesgesetze wird durch diese Vorschriften nicht ausgeschlossen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (9) Wird die Befugnis zur Aufstellung von Bauleitplänen nach den Absätzen 1 bis 3 oder Absatz 8 übertragen, so sind die Entwürfe des Bauleitplans mit dem Erläuterungsbericht oder der Begründung vor der Beschlußfassung hierüber oder der Festsetzung nach Absatz 3 Satz 2 oder 4 den Gemeinden, für deren Gebiet der Bauleitplan aufgestellt werden soll, zur Stellungnahme innerhalb angemessener Frist zuzuleiten. Die für den Beschluß über den Bauleitplan zuständige Stelle prüft die von der Gemeinde in ihrer Stellungnahme fristgemäß vorgebrachten Bedenken und Anregungen und teilt das Ergebnis der Gemeinde mit. Bei der Vorlage der Bauleitpläne zur Genehmigung durch die höhere Verwaltungsbehörde sind die nicht berücksichtigten Bedenken und Anregungen mit einer Stellungnahme der Stelle, die den Bauleitplan beschlossen hat, beizufügen. Die Sätze 2 und 3 gelten entsprechend, wenn der Bauleitplan nach Absatz 3 Satz 2 oder 4 festgesetzt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 147 Abweichende Zuständigkeitsregelung (1) Die zuständige Oberste Landesbehörde kann im Einvernehmen mit der Gemeinde bestimmen, daß die nach diesem Gesetz der Gemeinde obliegenden Aufgaben auf eine andere Gebietskörperschaft übertragen werden oder auf einen Verband, an dessen Willensbildung die Gemeinde mitwirkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Durch Landesgesetz können Aufgaben der Gemeinden nach diesem Gesetz oder dem Städtebauförderungsgesetz auf Verbandsgemeinden, Verwaltungsgemeinschaften oder vergleichbare gesetzliche Zusammenschlüsse von Gemeinden, denen nach Landesrecht örtliche Selbstverwaltungsaufgaben der Gemeinde obliegen, übertragen werden. In dem Landesgesetz ist zu regeln, wie die Gemeinden an der Aufgabenerfüllung mitwirken.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundesbaugesetz ist zwischenzeitlich durch das Baugesetzbuch - BauGB - vom 8. Dezember 1986 (BGBl. I S. 2253) abgelöst worden. Dieses enthält in seinen §§ 1, 2, 203 und 205 Regelungen gleichen Inhalts.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Im Saarland wurde durch das Gesetz Nr. 985 zur Änderung des Kommunalselbstverwaltungsgesetzes vom 13. Dezember 1973 (ABl. S. 829) und § 51 des Gesetzes Nr. 986 zur Neugliederung der Gemeinden und Landkreise des Saarlandes vom 19. Dezember 1973 (ABl. S. 852) unter gleichzeitiger Auflösung des Landkreises Saarbrücken der Stadtverband Saarbrücken gebildet. Hierzu bestimmt § 192 KSVG:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 192 Wesen des Stadtverbandes (1) Der Stadtverband Saarbrücken ist ein der funktionsgerechten Ordnung des Stadtumlandbereiches dienender Verband der benachbarten Gemeinden des Großraumes Saarbrücken.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Der Stadtverband erfüllt die überörtlichen, in ihrer Bedeutung auf das Verbandsgebiet beschränkten öffentlichen Aufgaben im Rahmen der Gesetze durch die von der Bürgerschaft der verbandsangehörigen Gemeinden gewählten Organe in eigener Verantwortung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Der Stadtverband ist Gemeindeverband und Gebietskörperschaft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 195 KSVG legt die Selbstverwaltungsangelegenheiten des Stadtverbandes Saarbrücken fest. Hierbei wird dem Stadtverband in Absatz 3 die Befugnis zur Aufstellung des Flächennutzungsplanes eingeräumt. Die seit dem 1. Januar 1979 gültige Fassung dieser Vorschrift, des Prüfungsgegenstandes dieses Verfahrens, lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 195 Selbstverwaltungsangelegenheiten (1),(2)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Der Stadtverband stellt in seinem Gebiet an Stelle der stadtverbandsangehörigen Gemeinden in eigener Verantwortung den Flächennutzungsplan nach den Vorschriften des Bundesbaugesetzes auf. Er hat ferner die überörtlichen Interessen seines Gebietes gegenüber anderen Planungsträgern wahrzunehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Stadtverbandstag beschließt über die Aufstellung, Änderung und Aufhebung des Flächennutzungsplanes im Einvernehmen mit dem Planungsrat. Der Planungsrat besteht aus Vertretern der stadtverbandsangehörigen Gemeinden. Jede stadtverbandsangehörige Gemeinde entsendet für die Dauer der Amtszeit des Stadtverbandstages einen Vertreter und für je 40 000 Einwohner einen weiteren Vertreter in den Planungsrat. Die stadtverbandsangehörigen Gemeinden werden im Planungsrat vom Bürgermeister vertreten. Der Bürgermeister wird durch die Beigeordneten in der vom Gemeinderat festgesetzten Reihenfolge vertreten. Stehen einer stadtverbandsangehörigen Gemeinde weitere Vertreter im Planungsrat zu, so werden diese vom Gemeinderat aus der Mitte des Gemeinderats berufen. Dabei sollen die im Gemeinderat vertretenen Parteien und Wählergruppen entsprechend ihrer Stärke berücksichtigt werden. Ergibt sich hierbei keine Einigung, so werden die Mitglieder des Planungsrates vom Gemeinderat auf Grund von Wahlvorschlägen nach den Grundsätzen der Verhältniswahl unter Bindung an die Wahlvorschläge gewählt. Das Wahlergebnis ist nach dem Höchstzahlverfahren nach d'Hondt festzustellen. Jedes Mitglied des Planungsrates kann sich durch ein Mitglied des Gemeinderates vertreten lassen. Die Vertretung ist dem Vorsitzenden des Planungsrates anzuzeigen und in der Niederschrift zu vermerken. Die Mitgliedschaft der vom Gemeinderat berufenen weiteren Mitglieder des Planungsrates endet mit dem Ausscheiden aus dem Gemeinderat. Die Mitglieder des Planungsrates können ihr Amt] ederzeit durch schriftliche Erklärung gegenüber dem Stadtverbandspräsidenten niederlegen; die Erklärung ist unwiderruflich. Die Berufung eines neuen Vertreters richtet sich nach den Sätzen 8 bis 11.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für die Rechtsstellung der Mitglieder des Planungsrates gelten die Vorschriften des § 204 über die Rechtsstellung der Mitglieder des Stadtverbandstages entsprechend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den Vorsitz im Planungsrat führt der Stadtverbandspräsident, er hat kein Stimmrecht. Für das Verfahren sind die Vorschriften des § 207 entsprechend anzuwenden. Die Mitglieder des Planungsrates können an den Sitzungen des Stadtverbandstages, des Stadtverbandsausschusses und der Stadtverbandstagsausschüsse über den Flächennutzungsplan mit beratender Stimme teilnehmen. Sie sind zu diesen Sitzungen unter Mitteilung des Verhandlungsgegenstandes schriftlich einzuladen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) bis (7)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Stadtverbandstag ist das Repräsentativorgan des Stadtverbandes. Er wird von den Bürgern der stadtverbandsangehörigen Gemeinden unmittelbar gewählt (§ 203 Abs. 1 KSVG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Klägerin des Ausgangsverfahrens ist die Stadt Püttlingen, die im Gebiet des Stadtverbandes Saarbrücken - des Beigeladenen im Ausgangsverfahren - liegt; Beklagter ist der Minister des Innern des Saarlandes als Kommunalaufsichtsbehörde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Stadtrat der Klägerin faßte in seiner Sitzung vom 29. April 1981 den Beschluß, für deren Gebiet einen Flächennutzungsplan aufzustellen, und hielt diesen Beschluß auch aufrecht, nachdem ihm der Bürgermeister widersprochen hatte. Dieser holte daraufhin die Entscheidung der Kommunalaufsichtsbehörde ein, die mit Bescheid vom 16. Juni 1981 den Beschluß des Stadtrates der Stadt Püttlingen aufhob, weil er gegen § 195 Abs. 3 KSVG verstoße.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der Klage begehrt die Klägerin die Aufhebung dieses Bescheides.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Verwaltungsgericht des Saarlandes hat das Verfahren gemäß Art. 100 Abs. 1 Satz 1 und 2 GG ausgesetzt. Es hat dem Bundesverfassungsgericht die Frage zur Entscheidung vorgelegt, ob § 195 Abs. 3 KSVG mit § 2 Abs. 1, § 1 Abs. 2, § 4 Abs. 1, 2 und 8, § 147 Abs. 2 BBauG und mit Art. 28 Abs. 2 Satz 1 GG vereinbar oder insgesamt nichtig sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung des Beschlusses hat das Gericht im wesentlichen ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="38" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlagefrage sei entscheidungserheblich; denn bei Gültigkeit des § 195 Abs. 3 KSVG sei der Bescheid rechtmäßig und die Klage deshalb abzuweisen, während ihr im Falle der Nichtigkeit stattzugeben sei, weil der Bescheid dann der Rechtsgrundlage ermangele. Das vorlegende Gericht müsse auch von der Gültigkeit der Vorschrift nicht schon deshalb ausgehen, weil der Verfassungsgerichtshof des Saarlandes mit seinem Urteil vom 18. Dezember 1974 (AS 14 [1979], S. 145) ihre Vorgängervorschrift, § 4 Abs. 3 StadtVbO vom 13. Dezember 1973, für verfassungsgemäß erklärt habe; denn hinsichtlich der Vereinbarkeit eines Landesgesetzes mit Bundesrecht sei das Bundesverfassungsgericht zur letztverbindlichen Entscheidung berufen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="39" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 195 Abs. 3 KSVG sei im Hinblick auf § 2 Abs. 1 Satz 1, § 1 Abs. 2,1. Alternative, § 4, § 147 Abs. 2 BBauG bundesrechtswidrig und daher nichtig. In § 2 Abs. 1 Satz 1 i. V. m. § 1 Abs. 2,1. Alternative BBauG sei geregelt, daß allein die Gemeinden zur Aufstellung von Flächennutzungsplänen zuständig seien. Eine abweichende landesgesetzliche Regelung könne nur wirksam sein, wenn sie durch eine bundesgesetzliche Ausnahmeregelung zugelassen werde. § 195 Abs. 3 KSVG werde jedoch durch keine der - allein in Frage kommenden - Ausnahmeregelungen des § 4 Abs. 8 BBauG und des § 147 Abs. 2 BBauG gedeckt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="40" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 4 Abs. 8 BBauG komme nicht als Rechtsgrundlage in Betracht. Sie erfasse nur "echte" Gemeindeverbände, deren Hauptorgan aus entsandten Vertretern der zusammengeschlossenen Gemeinden bestünde. Der Stadtverband Saarbrücken sei hingegen eine eigenständige überörtliche kommunale Körperschaft, die nach Struktur und Wesen einem Landkreis nahezu gleichkomme und deren Hauptorgan - der Stadtverbandstag - wie ein Kreistag von den Bürgern der angehörigen Gemeinden direkt gewählt werde. Die Beteiligung des Planungsrates an der Aufstellung des Flächennutzungsplanes ändere hieran nichts, denn die Initiative zur Flächennutzungsplanung, ihre verantwortliche Durchführung und die maßgebliche Entscheidungskompetenz liege ausschließlich beim Stadtverbandstag und seinen Ausschüssen. Mit dem Planungsrat sei lediglich das Einvernehmen zur "Aufstellung, Änderung und Aufhebung des Flächennutzungsplanes" herzustellen. In der Planungsphase auf der Ausschußebene, die die wichtigste Entstehungsphase sei, sei der Planungsrat als solcher nicht beteiligt; die Mitglieder des Planungsrates könnten lediglich an den Ausschußsitzungen mit beratender Stimme teilnehmen. Dies reiche nicht aus, um den Stadtverband Saarbrücken als einen Zusammenschluß nach § 4 Abs. 8 BBauG ansehen zu können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="41" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 147 Abs. 2 BBauG komme ebenfalls nicht als Rechtsgrundlage in Betracht, denn der Stadtverband sei kein Zusammenschluß von Gemeinden, dem nach Landesrecht örtliche Selbstverwaltungsaufgaben der Gemeinde oblägen. Ihm seien nämlich - außer der Flächennutzungsplanung - keine weiteren gemeindlichen Selbstverwaltungsaufgaben generell übertragen worden. Die in § 195 Abs. 4 bis 6 KSVG normierte Kompetenz, weitere gemeindliche Selbstverwaltungsangelegenheiten an sich zu ziehen, sei in diesem Zusammenhang bedeutungslos, da sie auch den saarländischen Landkreisen zustehe, die keine Zusammenschlüsse nach § 147 Abs. 2 BBauG seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="42" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine Betrachtung der Gesamtsystematik des Bundesbaugesetzes bestätige dieses Ergebnis: Die Bauleitplanung sei entweder von den Gemeinden selbst durchzuführen (§ 2 Abs. 1 Satz 1 BBauG) oder von gemeindlichen Zusammenschlüssen (unter fakultativer Beteiligung anderer Planungsträger), die speziell hierzu gebildet worden seien (§ 4 Abs. 1, 2 und 8 BBauG), oder von gemeindlichen Zusammenschlüssen, denen nach Landesrecht noch andere Selbstverwaltungsangelegenheiten der Gemeinden zustünden und die in dem betreffenden Land generell abstrakt geschaffen worden seien (§ 147 Abs. 2 BBauG). Darin zeige sich der objektive Wille des Bundesgesetzgebers, daß die gesamte Bauleitplanung entweder unmittelbar oder doch mittelbar von den Gemeinden durchzuführen sei und nicht durch Landesgesetz solchen Stellen übertragen werden dürfe, an denen die Gemeinden nicht selbst - positiv - entscheidend beteiligt seien. Die §§ 4 Abs. 8 und 147 Abs. 2 BBauG hätten mithin eine doppelte Zielrichtung: Einerseits ermöglichten sie es, den Gemeinden die Bauleitplanung zwecks überörtlicher Planung landesgesetzlich zu entziehen; zugleich schützten sie aber auch die gemeindliche Planungshoheit, indem die Bauleitplanung landesgesetzlich nur auf solche Institutionen übertragen werden dürfe, in denen den Gemeinden das entscheidende Gewicht zukomme. Der Stadtverband Saarbrücken sei hingegen ein landkreisähnlicher ("unechter") Verband, in dem die Gemeinden über den Planungsrat lediglich eine " negative Planungskompetenz" hätten. Dies reiche nicht aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="43" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aus der Bundesrechtswidrigkeit des § 195 Abs. 3 KSVG ergebe sich zugleich, daß diese Vorschrift unzulässigerweise in das Selbstverwaltungsrecht der stadtverbandsangehörigen Gemeinden nach Art. 28 Abs. 2 Satz 1 GG eingreife.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="44" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="45" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zum Vorlagebeschluß haben sich für die Bundesregierung der Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau, der Minister des Innern des Saarlandes als Beklagter des Ausgangsverfahrens, der 4. Senat des Bundesverwaltungsgerichts, der Verfassungsgerichtshof des Saarlandes, der 2. Senat des Oberverwaltungsgerichts des Saarlandes, die übrigen Beteiligten des Ausgangsverfahrens und die kommunalen Spitzenverbände geäußert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="46" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Der Minister des Innern des Saarlandes äußert Bedenken, ob der Bund die Kompetenz habe, den Gemeinden die Bauleitplanung als Selbstverwaltungsangelegenheit zu überantworten. Der Vorbehalt zugunsten des Bundes in Art. 84 Abs. 1 GG sei restriktiv zu handhaben. Auch der Gedanke der Annexkompetenz zur Bundeskompetenz für das Bodenrecht (Art. 74 Nr. 18 GG) biete keine hinreichende Grundlage, denn nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 22,180 [209ff.]) könne eine derartige Annexkompetenz nur anerkannt werden, wenn sie für den wirksamen Vollzug des Gesetzes notwendig sei; dies treffe hier nicht zu. Schließlich verschaffe auch Art. 28 Abs. 2 GG dem Bund keinen Kompetenztitel; der Bund sei vielmehr auf die Wahrnehmung seiner Gewährleistungspflicht aus Art. 28 Abs. 3 GG beschränkt. Sollte jedoch die Gesetzgebungsbefugnis des Bundes zu bejahen sein, so müßten die Regelungsspielräume für die Landesgesetzgeber weit ausgelegt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="47" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Demgegenüber vertreten die Bundesregierung, der 4. Senat des Bundesverwaltungsgerichts und die kommunalen Spitzenverbände sowie die Stadt Püttlingen übereinstimmend die Auffassung, dem Bund habe die Kompetenz zum Erlaß von § 2 Abs. 1, § 4 und § 147 BBauG zugestanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="48" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesgesetzgeber habe sich insoweit auf eine Annexkompetenz zu Art. 74 Nr. 18 i. V. m. Art. 84 Abs. 1 GG stützen können. Die Stadt Püttlingen hält das in BVerfGE 22,180 [210] aufgestellte zusätzliche Erfordernis, es müsse sich um eine für den wirksamen Vollzug notwendige Annexregelung handeln, für nicht sachgerecht. Die Bundesregierung und der 4. Senat des Bundesverwaltungsgerichts gehen davon aus, daß die Voraussetzungen eines solchen strengeren Annexverhältnisses vorgelegen hätten; nur die Gemeinden könnten die weite Aufgabe der Bauleitplanung mit ihren Wechselbeziehungen zu ändern Fachplanungen effektiv erfüllen, denn sie beziehe sich auf den örtlichen Bereich, für den die Gemeinden zuständig seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="49" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Übereinstimmend wird auch die Kompetenz des Bundesgesetzgebers bejaht, die Bauleitplanungen den Gemeinden als Selbstverwaltungsaufgabe zuzuweisen. Die Bauleitplanung gehöre jedenfalls im wesentlichen zu den Angelegenheiten der örtlichen Gemeinschaft und unterfalle damit der Gewährleistung des Art. 28 Abs. 2 GG; die kommunalen Spitzenverbände rechnen sie zum unentziehbaren Kernbereich der kommunalen Selbstverwaltung. Während die Bundesregierung und die kommunalen Spitzenverbände der Ansicht sind, die Bauleitplanung habe den Gemeinden als Selbstverwaltungsangelegenheit zugewiesen werden müssen, vertritt der 4. Senat des Bundesverwaltungsgerichts die Ansicht, der Bundesgesetzgeber habe es als notwendig ansehen dürfen, sie den Gemeinden frei von jeder staatlichen Fachaufsicht zuzuweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="50" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Nach Ansicht des Ministers des Innern des Saarlandes, des Stadtverbandes Saarbrücken, des Deutschen Landkreistages und zweier Richter des 4. Senats des Bundesverwaltungsgerichts ist § 195 Abs. 3 KSVG mit den Vorschriften des Bundesbaugesetzes vereinbar. Vier Richter des 4. Senats des Bundesverwaltungsgerichts, der 2. Senat des Oberverwaltungsgerichts des Saarlandes sowie der Deutsche Städtetag und der Deutsche Städte- und Gemeindebund halten die Bestimmung demgegenüber für nichtig. Der Verfassungsgerichtshof des Saarlandes hat auf sein Urteil vom 18. Dezember 1974 (AS 14 [1979], S. 145 ff.) verwiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="51" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Stadtverband Saarbrücken macht vor allem geltend, er sei aufgrund seines Planungsrates mit den typischen Planungsverbänden des § 4 BBauG gleichzustellen; denn dem Planungsrat sei in extensiver Auslegung des § 195 Abs. 3 KSVG ein Initiativrecht zuzuerkennen. Es sei unschädlich, daß die Gemeinden in ihm in der Regel nur durch den Bürgermeister vertreten seien, denn dies sei bei den anderen in § 4 BBauG vorgesehenen Planungs- und Zweckverbänden ähnlich; überdies würden die gemeindeintern für die Flächennutzungsplanung normalerweise zuständigen Organe nach Maßgabe des § 4 Abs. 9 BBauG an der Planung beteiligt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="52" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Minister des Innern des Saarlandes und der Stadtverband Saarbrücken meinen, § 195 Abs. 3 KSVG greife zwar in den Schutzbereich des Art. 28 Abs. 2 Satz 1 GG ein; unter Berücksichtigung eines gesetzgeberischen Entscheidungs- bzw. Beurteilungsspielraums sei der Eingriff jedoch als geeignet, erforderlich und zumutbar anzusehen, um sicherzustellen, daß die im Verdichtungsraum Saarbrücken in weit höherem Maße als üblich vorhandenen überörtlichen Bezüge der Flächennutzungsplanung angemessen berücksichtigt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="53" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zur Prüfung gestellte Regelung des § 195 Abs. 3 KSVG ist mit § 2 Abs. 1, § 1 Abs. 2, 1. Alternative, § 4 Abs. 8, § 147 Abs. 2 BBauG insoweit unvereinbar und gemäß Art. 72 Abs. 1 GG nichtig, als die Zuständigkeit, einen Flächennutzungsplan aufzustellen, zu ändern und aufzuheben, dem Stadtverband Saarbrücken zugewiesen und zugleich die Beschlußfassung darüber dem Stadtverbandstag übertragen wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die vom Bundesgesetzgeber in § 2 Abs. 1, § 4 und § 147 BBauG geregelte Trägerschaft der Bauleitplanung ist als organisationsrechtliche Folgeregelung zu dem im Bundesbaugesetz geschaffenen materiellen Konzept der Bauleitplanung von der Kompetenz aus Art. 74 Nr. 18 GG (Bodenrecht) i.V.m. Art. 84 Abs. 1 GG (Einrichtung der Behörden) gedeckt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. § 2 Abs. 1, § 4 und § 147 BBauG erfüllen die in Art. 84 Abs. 1 GG ausdrücklich genannten Voraussetzungen für eine Bundeskompetenz. Das Bundesbaugesetz, das die Länder gemäß Art. 83 GG als eigene Angelegenheit ausführen, ist mit Zustimmung des Bundesrates ergangen (BGBl. 1960 I S. 341). § 2 Abs. 1, § 4 und § 147 BBauG enthalten Regelungen über die Einrichtung der Behörden. Behörden im Sinne dieses Begriffs sind nicht nur Verwaltungseinheiten der unmittelbaren Staatsverwaltung auf der Länderebene, sondern auch die Gemeinden und Gemeindeverbände (vgl. BVerfGE 22, 180 Leitsatz 2). Die genannten Vorschriften regeln auch die "Einrichtung" der Behörden; sie weisen den Gemeinden bestimmte Aufgaben zu und verändern damit deren Aufgabenkreis (vgl. BVerfG, EuGRZ 1987, S. 342 [348f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Art. 84 Abs. 1 GG erlaubt dem Bundesgesetzgeber allerdings nicht schlechthin die Zuweisung von Aufgaben an die Gemeinden als Selbstverwaltungsaufgaben. Da das Grundgesetz die Materie Kommunalrecht nicht dem Bund zuweist, sondern sie ausschließlich den Ländern beläßt (Art. 30, 70ff. GG), ist jedenfalls eine derartige Einschaltung der Gemeinden in den Vollzug der Bundesgesetze durch den Bundesgesetzgeber nur dann zulässig, wenn es sich um eine punktuelle Annexregelung zu einer zur Zuständigkeit des Bundesgesetzgebers gehörenden materiellen Regelunghandeltund wenn diese Annexregelung für den wirksamen Vollzug der materiellen Bestimmungen des Gesetzes notwendig ist (vgl. BVerfGE 22, 180 [209 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die § 2 Abs. 1; § 4 und § 147 BBauG genügen diesen Anforderungen:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Das Bundesverfassungsgericht hat gutachtlich ausgeführt (BVerfGE 3, 407 [424f.]), daß die Bauleitplanung zum Bodenrecht im Sinne des Art. 74 Nr. 18 GG zählt. Unter Inanspruchnahme dieser Kompetenz hat der Bundesgesetzgeber im Bundesbaugesetz ein materielles Konzept der Bauleitplanung entwickelt. Es ist durch eine grundsätzlich dezentrale, räumlich auf den örtlichen Bereich bezogene und beschränkte Planung gekennzeichnet. Die Bauleitplanung soll die bauliche und sonstige Nutzung der Grundstücke in der Gemeinde vorbereiten und leiten (§ 1 Abs. 1 BBauG) und eine geordnete städtebauliche Entwicklung gewährleisten (§ 1 Abs. 6 Satz 1 BBauG); sie ist dabei allerdings in ein komplexes Geflecht anderer örtlicher und überörtlicher Raum-, Fach- und Gesamtplanungen unterschiedlichen Verbindlichkeitsgrades eingebettet, vgl.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    etwa § 1 Abs. 4, 5 und 6, § 2 Abs. 4 und 5, § 7 und § 38 BBauG. Nur unter genau umschriebenen besonderen Voraussetzungen wird eine teilweise oder vollständig einheitliche Bauleitplanung für den Raum mehrerer Gemeinden gestattet, vgl. § 3, § 4 Abs. 1, 2,3 und 8, § 147 BBauG. Zu diesem gesetzgeberischen Konzept gehört ferner, daß die planerische Willensbildung und Interessenabwägung - unabhängig von der konkreten Trägerschaft der Bauleitplanung - jedenfalls zu einem erheblichen Teil von der Ortsstufe her und unter aktiver Beteiligung der örtlichen Gemeinschaft erfolgt. Durch die vorgesehene Bürgerbeteiligung (§ 2 a BBauG; nunmehr § 3 BauGB) soll die Verankerung der Bauleitplanung auf der örtlichen Ebene weiter gefestigt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Dieses materielle Regelungskonzept hat der Bundesgesetzgeber mit der in § 2 Abs. 1 BBauG enthaltenen Zuweisung der Bauleitplanung an die Ortsstufe als deren eigene Angelegenheit folgerichtig organisatorisch umgesetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wenn der Bundesgesetzgeber eine aktive Beteiligung der örtlichen Gemeinschaft an der Planung wollte, war es konsequent, die Zuständigkeit für die Planung in den eigenen Initiativraum der Gemeinden zu geben. Zum einen spricht die Vermutung dafür, daß die örtliche Verwaltungsebene die voraussehbaren Bedürfnisse der Gemeinde und die bestehende Struktur des Plangebiets in aller Regel besser kennt und daher sachgerechter planen kann, als dies ortsfernere kommunale oder staatliche Institutionen vermöchten. Zum anderen wird auf diese Weise der Initiative und Teilhabe der Einwohner, die von der Bauleitplanung unmittelbar betroffen werden, Raum gegeben. Auch die Anregungen und Bedenken der Bürger richten sich so an ein "eigenes", von ihnen gewähltes und für das Plangebiet spezifisch zuständiges politisches Organ. All dies befördert die Initiative der örtlichen Öffentlichkeit und verleiht den Bauleitplänen eine spezifische Legitimation. Die in § 3, § 4 und § 147 BBauG vorgesehenen Modifizierungen der gemeindlichen Planungszuständigkeit erfassen auf sachgerechte Weise jene Fälle, in denen die zu berücksichtigenden überörtlichen Bezüge konkret eine über das Gebiet der einzelnen Gemeinde hinausgehende einheitliche Planung erfordern (insbesondere § 3 und § 4 BBauG) oder in denen die Verwaltungskraft der Gemeinden im Einzelfall zu schwach ist, um eine sachgerechte Bauleitplanung zu gewährleisten (insbesondere § 147 BBauG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit der Zuweisung der Bauleitplanung an die Gemeinden als eigene Angelegenheit stärkt das Bundesbaurecht die Sachnähe der örtlichen Ebene und sichert die Planentscheidungen gegen Eingriffe einer ortsfernen Fachaufsicht ab. Damit wird zugleich gewährleistet, daß neben der Initiative auch die Verantwortung für die Bauleitpläne eindeutig im örtlichen Bereich, nämlich bei der Gemeinde und ihrem von den Gemeindebürgern gewählten Organ liegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Insgesamt enthalten § 2 Abs. 1, § 3, § 4 und § 147 BBauG mit der Zuweisung der Bauleitplanung an die Gemeinden als eigene Angelegenheit und deren nähere Ausgestaltung und Modifizierung ein ausgewogenes organisatorisches Folgekonzept zu den materiellen Bauleitplanungsregeln, das der Bundesgesetzgeber mit guten Gründen zur Ausführung und Verwirklichung der materiellen Regelungen für notwendig erachten durfte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Bund hat mit § 2 Abs. 1, § 4 und § 147 BBauG von seiner Kompetenz zur Regelung der Trägerschaft der Bauleitplanung umfassend Gebrauch gemacht; § 195 Abs. 3 Unterabsatz l Satz 1 in Verbindung mit Unterabsatz 2 Satz 1 KSVG ist mit diesen Normen nicht vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Zuständigkeit für die Bauleitplanung ist in § 2 Abs. 1, § 4 und § 147 BBauG erschöpfend geregelt. Dies ergibt sich zum einen aus dem Wortlaut der Grundnorm des § 2 Abs. 1 Satz 1 BBauG, nach dem die Bauleitpläne von den Gemeinden in eigener Verantwortung aufzustellen sind, zum anderen aus der Struktur der dazu geschaffenen Ausnahmen in § 4 und § 147 BBauG. Solch detaillierter Vorschriften für zulässige Modifikationen der in § 2 Abs. 1 Satz 1 BBauG festgelegten Regel hätte es nicht bedurft, wenn diese Norm, wie der saarländische Verfassungsgerichtshof meint (AS 14 [1979], S. 145 [161f.]), lediglich als Grundsatz zu verstehen wäre, dessen Verwirklichung dem Umfang nach zur Disposition des Landesgesetzgebers stünde.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der Stadtverband Saarbrücken ist keine Gemeinde im Sinne des § 2 Abs. 1 Satz 1 BBauG. Hierunter sind wie in Art. 28 Abs. 2 Satz 1 GG nur örtliche Gemeinschaften zu verstehen. Der Stadtverband Saarbrücken ist hingegen, wie sich aus § 192 KSVG ergibt, ein Verband benachbarter Gemeinden, der primär die überörtlichen Aufgaben, die sich im Verbandsgebiet stellen, erfüllt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. § 195 Abs. 3 KSVG überschreitet den durch die Ausnahmevorschrift des § 4 Abs. 8 BBauG für eine landesrechtliche Regelung offengehaltenen Bereich. Der Stadtverband Saarbrücken beruht zwar auf einem besonderen Landesgesetz, nämlich den §§ 192 ff. KSVG; er ist aber kein "Zusammenschluß" im Sinne des § 4 Abs. 8 BBauG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Auslegung dieses Begriffs ergibt, daß es sich um eine Organisationsform handeln muß, bei der die Gemeinden entweder selbst die Mitglieder sind (also eine "echte" Verbandsstruktur gegeben ist) oder jedenfalls diejenigen Mitwirkungsrechte haben, die sie in einem echten Verband hätten, mag der Zusammenschluß ansonsten auch gebietskörperschaftlich organisiert sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) Bereits der Wortlaut legt diese Auslegung nahe. "Zusammenschluß" deutet auf eine verbandliche, die Mitglieder zusammenfassende und zusammenbindende Organisation hin, nicht auf eine von ihnen abgelöste.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Entscheidend sind systematische und teleologische Gründe. § 4 Abs. 8 BBauG ist ein Teil des systematischen Gefüges des § 4 BBauG. Dieser dient dem Zweck, die Bewältigung eines erhöhten Koordinationsbedarfs bei der Beplanung eines Gebiets durch eine institutionelle Zusammenfassung der beteiligten Gemeinden in Planungsverbänden zu ermöglichen. Solche Verbände sind, wie § 4 Abs. 1 und 2 BBauG zeigen, mitgliedschaftlich organisierte Verbände. Auch die in § 4 Abs. 8 BBauG in Bezug genommenen Zusammenschlüsse nach dem Zweckverbandsrecht sind Verbände dieser Art (siehe z.B. §§ 2 und 13 des saarländischen Gesetzes Nr. 1021 über die kommunale Gemeinschaftsarbeit vom 26. Februar 1975, ABl. S. 490). Die Voraussetzungen für die Übertragung der Bauleitplanung auf kommunalrechtliche Volleinheiten ("unechte" Planungsverbände) sind hingegen in § 147 BBauG geregelt. Diese Vorschrift ermöglicht es, Gemeinden, die wegen ihrer zu geringen Verwaltungskraft zur sachgerechten Durchführung der Bauleitplanung nicht in der Lage sind, von dieser Aufgabe zu entlasten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dieser Regelungszusammenhang zeigt, daß der Gesetzgeber zwischen mitgliedschaftlich und gebietskörperschaftlich organisierten Verbänden klar unterschieden hat. Daraus ergibt sich, daß die in § 4 Abs. 8 BBauG vorgesehenen Zusammenschlüsse aufgrund besonderen Landesgesetzes analog den anderen in § 4 BBauG vorgesehenen Zusammenschlüssen jedenfalls dieselben Entscheidungsstrukturen wie ein sogenannter "echter" Verband haben müssen. Dieses Ergebnis entspricht auch dem erklärten Ziel des Gesetzgebers, die Kompetenz zur Bauleitplanung in der örtlichen Ebene, also bei den Gemeinden, zu verankern (Verhandlungen des Deutschen Bundestages, 3. WP., Sten.Ber., S. 6414ff., 6634ff., insb. 6417, 6419-6423, 6647-6649). Angesichts dieser Zielsetzung war es nicht nur folgerichtig, daß den Gemeinden in § 2 Abs. 1 BBauG die Kompetenz zur Bauleitplanung übertragen wurde, sondern ebenso, daß der Entzug dieser Kompetenz gegen den Willen der Gemeinden an strenge Voraussetzungen geknüpft (§ 4 Abs. 2 BBauG) und auch dann nur zugunsten von Planungsträgern gestattet wurde, an deren Willensbildung die Gemeinden selbst durch entsandte Vertreter beteiligt sind. Mit dieser Zielsetzung wäre es hingegen unvereinbar, wenn daneben dem Landesgesetzgeber die Möglichkeit belassen wäre, eine solche Beteiligung - und dies unter nicht näher bestimmten Vorausetzungen - auszuschließen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    cc) Demgegenüber trägt die Entstehungsgeschichte des § 4 Abs. 8 BBauG zur Auslegung des Begriffs "Zusammenschluß" nichts bei (vgl. BTDrucks. III/1794 S. 4). Auch spätere parlamentarische Bemühungen um die Präzisierung der landesgesetzgeberischen Befugnisse aufgrund des § 4 Abs. 8 BBauG geben keinen weiteren Aufschluß. Im Gesetzgebungsverfahren zur Vorbereitung des Änderungsgesetzes vom 18. August 1976 (BGBl. 19761 S. 2221) hatte der Bundesrat vorgeschlagen, dem § 4 Abs. 8 BBauG einen Satz anzufügen, demzufolge die Beteiligung der zusammengeschlossenen Gemeinden an der Willensbildung des Verbandes nicht erforderlich sei. Sowohl der Bundesrat als auch die dem Entwurf zustimmende Bundesregierung maßen diesem Änderungsvorschlag indes lediglich klarstellende Bedeutung bei. Nachdem sich die kommunalen Spitzenverbände aus allgemeinen kommunalpolitischen und kommunalverfassungsrechtlichen Gründen nachdrücklich gegen den Vorschlag ausgesprochen hatten, ist er letztlich vom Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau nicht mehr weiter verfolgt worden (vgl. BTDrucks. 7/4793 S. 9 und Bielenberg in: Ernst/Zinkahn/Bielenberg, BBauG, Einl. Rdnrn. 159-164). Diese Entscheidung des Ausschusses für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau spricht nicht dafür, daß der Gesetzgeber von einer weiten, auch die sogenannten "unechten" Verbände erfassenden Auslegung des Begriffs "Zusammenschluß" ausging (a.A. VerfGH Saarland, Urteil vom 18. Dezember 1974 [AS 14, S. 163 f.], und im Anschluß hieran Kalb in: Ernst/Zinkahn/Bielenberg, BBauG, § 147 Rdnr. 32).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    dd) Der " Zusammenschluß durch besonderes Landesgesetz " behält auch bei dieser Auslegung neben den Planungs- und Zweckverbänden seine eigenständige Bedeutung. Diese Alternative ermöglicht es nämlich dem Landesgesetzgeber, zumindest in der Art und in dem Verfahren der Verbandsbildung von den Vorschriften des Bundesbaugesetzes abzuweichen. Die Existenz der baden-württembergischen Nachbarschaftsverbände und des Umlandverbands Frankfurt zeigt im übrigen, daß insoweit auch tatsächlich ein Regelungsbedarf bestand.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das qualifizierte Anhörrecht der Gemeinden in § 4 Abs. 9 BBauG wird durch diese Auslegung nicht berührt. Es bezweckt die Einbeziehung der Gemeinde als solcher und damit auch des Gemeinderats insgesamt in die Planung, während durch die Entsendung in den Zusammenschluß stets nur einzelne Gemeindevertreter unmittelbar an der Planaufstellung beteiligt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Der Stadtverband Saarbrücken ist im Sinne dieser Auslegung kein Zusammenschluß von Gemeinden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="26" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Hauptorgan des Stadtverbandes, der Stadtverbandstag, wird von den Bürgern des Stadtverbandsgebietes unmittelbar gewählt (§ 203 KSVG). Der Stadtverbandstag hat dementsprechend nicht die Struktur des Hauptorgans eines mitgliedschaftlich organisierten Verbandes; dennoch beschließt er über die Aufstellung, Änderung und Aufhebung des Flächennutzungsplanes (§ 195 Abs. 3 Unterabs. 2 Satz 1 KSVG). Dies wird nicht dadurch ausgeglichen, daß der Planungsrat, der nach der erwähnten Vorschrift an der Flächennutzungsplanung mitbeteiligt ist, aus entsandten Vertretern der stadtverbandsangehörigen Gemeinden besteht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="27" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit den Anforderungen des § 4 BBauG ist es bereits nicht vereinbar, daß dem Stadtverbandstag als dem zuständigen Verbandsorgan gewissermaßen der "erste Zugriff" auf die Darstellungen des Planes eröffnet wird. Das hebt ihn gegenüber dem Planungsrat in einer mit der Konzeption des § 4 BBauG unvereinbaren Weise heraus: Der Stadtverband dürfte zwar als landkreisähnliche Institution unter bestimmten Voraussetzungen als "sonstiger öffentlicher Planungsträger" stimmberechtigtes Mitglied eines Zwangsplanungsverbandes (§ 4 Abs. 2 BBauG) werden, nämlich dann, wenn ihm landesgesetzlich spezifische Planungsaufgaben übertragen sind (Zinkahn in: Ernst/Zinkahn/Bielenberg, BBauG, § 4 Rdnr. 6; Grauvogel in: Brügelmann, BBauG, § 4 Anm. II 1d); unzulässig aber ist es, ihn gegenüber den übrigen Mitgliedern dieses Zwangsplanungsverbandes mit der Rechtsmacht auszustatten, jeden von seinen eigenen Vorstellungen abweichenden Planungsbeschluß des Verbandes zu verhindern.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="28" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Des weiteren ist der Planungsrat an der wichtigen Phase der Vorbereitung des Flächennutzungsplans in den Ausschüssen des Stadtverbandstages nicht beteiligt. Seine Mitglieder können nach § 195 Abs. 3 Unterabs. 4 Satz 3 KSVG lediglich "... an den Sitzungen des Stadtverbandstages, des Stadtverbandsausschusses und der Stadtverbandstagsausschüsse über den Flächennutzungsplan mit beratender Stimme teilnehmen". Dies bedeutet, daß dem Planungsrat als solchem (und damit auch den stadtverbandsangehörigen Gemeinden) in der Vorbereitungsphase der Planung eine mitentscheidende Beteiligung versagt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="29" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Schließlich fehlt den stadtverbandsangehörigen Gemeinden eine Initiativbefugnis, wie sie sie in einem "echten" Planungsverband über ihre Vertreter hätten und durch die sie erzwingen könnten, daß der Planungsverband eine planerische Entscheidung über einen von ihnen vorgelegten Antrag fällt. Der Wortlaut des § 195 Abs. 3 KSVG weist die Herrschaft über das Verfahren der Flächennutzungsplanung eindeutig dem Stadtverbandstag und seinen Ausschüssen zu. Das schließt es aus, dem Planungsrat insgesamt oder gar einzelnen seiner Mitglieder im Wege der teleologischen und an § 4 BBauG orientierten Auslegung ein solches Initiativrecht zuzuerkennen; deshalb kann auch offenbleiben, ob ein "Zusammenschluß" im Sinne des § 4 Abs. 8 BBauG ein solches Initiativrecht für jede einzelne Gemeinde voraussetzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="30" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem läßt sich nicht entgegenhalten, daß die Gemeinden durch Eingaben unmittelbar an den Stadtverbandspräsidenten oder durch Vorschläge ihrer Planungsratsmitglieder in den Ausschüssen des Stadtverbandstages eine - auch tatsächlich ausgeübte - Möglichkeit der Initiative haben. Dieser lediglich faktische Einfluß ersetzt nicht eine rechtlich gesicherte Initiativbefugnis.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="31" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. § 195 Abs. 3 KSVG ist schließlich nicht von § 147 Abs. 2 BBauG gedeckt. Der Stadtverband Saarbrücken ist weder eine Verbandsgemeinde noch eine Verwaltungsgemeinschaft noch ein vergleichbarer gesetzlicher Zusammenschluß von Gemeinden. Denn alle diese Einrichtungen kennzeichnet die - für Zusammenschlüsse in § 147 Abs. 2 BBauG ausdrücklich ausgesprochene - Voraussetzung, daß ihnen nach Landesrecht örtliche Selbstverwaltungsaufgaben der Gemeinde obliegen. Eine solche Betrauung mit örtlichen Selbstverwaltungsaufgaben macht die "Zusammenschlüsse" mit den Verbandsgemeinden und Verwaltungsgemeinschaften überhaupt erst in dem von § 147 Abs. 2 BBauG gemeinten Sinne "vergleichbar". Sie entspricht auch allein dem Zweck der Vorschrift und ihrem systematischen Verhältnis zu § 147 Abs. 1 BBauG. Während Absatz 1 die Kompetenzübertragung auch "auf eine andere Gebietskörperschaft" im Einvernehmen mit der Gemeinde gestattet, faßt Absatz 2, der Zwangszusammenschlüsse regelt, den Kreis der möglichen Übertragungsempfänger wesentlich enger (vgl. Kalb, a.a.O., § 147 Rdnrn. 11, 22; Battis in: Battis/Krautzberger/Löhr, BBauG, § 147 Rdnr. 5). Er soll dem Landesgesetzgeber ermöglichen, die im Rahmen der Gebietsreform als mildere Lösung gegenüber der Bildung von Einheits-Großgemeinden geschaffenen Organisationsformen einer "zweiten Gemeindeebene" zwangsweise auch mit den Aufgaben nach dem Bundesbaugesetz zu betrauen, wenn Ortsgemeinden mit zu geringer Verwaltungskraft sich nicht bereits zu einer freiwilligen Lösung nach Absatz 1 zusammenfinden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="32" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Stadtverband Saarbrücken genügt diesen Anforderungen nicht. Anders als die Verbandsgemeinden in Rheinland-Pfalz (§ 64 Gemeindeordnung für Rheinland-Pfalz vom 14. Dezember 1973, GVBl. S. 419) und die Verwaltungsgemeinschaften in Baden-Württemberg (§§ 59 ff. Gemeindeordnung für Baden-Württemberg i. d. F. vom 3. Oktober 1983, GBl. S. 578, ber. S. 720), auf die § 147 Abs. 2 BBauG abhebt (vgl. Bielenberg in: Ernst/Zinkahn/Bielenberg, BBauG, Einl. Rdnrn. 159-164, und Kalb, ebd., § 147 Rdnrn. 18-21), bildet der Stadtverband nach seiner gesetzlichen Konzeption nicht eine "zweite Gemeindeebene"; vielmehr nimmt er auf Landkreisebene überörtliche Aufgaben wahr. Ihm obliegen nicht nach Landesrecht örtliche Selbstverwaltungsaufgaben der Gemeinden. Im Sinne des § 147 Abs. 2 BBauG sind "nach Landesrecht obliegende" örtliche Selbstverwaltungsaufgaben nur solche, die unmittelbar und konkret durch Landesgesetz übertragen werden (Kalb, a.a.O., § 147 Rdnr. 24). Eben und gerade dadurch wird die Zugehörigkeit zur zweiten örtlichen Ebene bestimmt und gesichert. An solchen Aufgaben fehlt es dem Stadtverband: Die Aufgaben im Volkshochschulbereich obliegen ihm nicht kraft Gesetzes, er hat sie vielmehr selbst erst aufgrund § 195 Abs. 5 KSVG an sich gezogen. Die einzige ihm gesetzlich zugewiesene örtliche Selbstverwaltungsaufgabe der Gemeinden ist die Flächennutzungsplanung. Diese muß jedoch, um einen Zirkelschluß zu vermeiden, außer Betracht bleiben. Im übrigen erfüllt der Stadtverband Saarbrücken überörtliche Angelegenheiten (§ 192 Abs. 2, § 195 Abs. 1 KSVG) sowie diejenigen, die durch Gesetz den Landkreisen übertragen sind (§ 195 Abs. 2 KSVG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="33" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem saarländischen Gesetzgeber wäre es hingegen - ungeachtet auch anderer Möglichkeiten - unbenommen gewesen, die Flächennutzungsplanung unter den Voraussetzungen des § 4 Abs. 8 BBauG in die ausschließliche Zuständigkeit eines Planungsrates zu übertragen, der ähnlich der Gemeindekammer im Umlandverband Frankfurt (vgl. Gesetz über den Umlandverband Frankfurt, hess. GVBl. 1974 I S. 427) Organ des Stadtverbandes Saarbrücken hätte sein können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="34" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="35" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 195 Abs. 3 KSVG ist sonach in dem sich aus dem Tenor ergebenden Umfang mit § 2 Abs. 1, § 4 Abs. 8 und § 147 Abs. 2 BBauG unvereinbar und nichtig; dem Landesgesetzgeber fehlte insoweit gemäß Art. 72 Abs. 1 GG die Kompetenz, diese Regelung zu treffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="36" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Mahrenholz	Träger Böckenförde Klein Franßen Kruis Kirchhof
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="299">
   1 BVerfGE 75, 108, 150.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



