<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Aus der Unwirksamkeit der Annexionen durch das Deutsche Reich seit dem 1. Januar 1938 kann auf Grund der gesamten Umstände nicht die Folgerung gezogen werden, daß alle mit den Annexionen zusammenhängenden Zwangsverleihungen deutscher Staatsangehörigkeit als nichtig zu betrachten seien.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 28. Mai 1952 - 1 BvR 213/51 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des N. C.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die in dem Auslieferungsverfahren gegen den Beschwerdeführer erlassenen Beschlüsse des Oberlandesgerichts in München vom 16. August, 12. September, 27. September, 17. Oktober 1951, 2. Januar, 13. Februar und 10. April 1952 - AR 30/51 - verletzen das Grundrecht des Art. 16 Abs. 2 Satz 1 des Grundgesetzes. Sie werden aufgehoben.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hat gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts in München vom 12. September 1951 - AR 30/51 - Verfassungsbeschwerde erhoben. Durch diesen Beschluß sind die Einwendungen des Beschwerdeführers gegen den vorläufigen Auslieferungs-Haftbefehl des gleichen Gerichts vom 16. August 1951 als unbegründet verworfen worden. Das Oberlandesgericht ist der Ansicht, der Beschwerdeführer besitze nicht die deutsche Staatsangehörigkeit; mindestens müsse er als staatenlos gelten. Durch diese Entscheidung fühlt sich der Beschwerdeführer in seinem Grundrecht nach Art. 16 Abs. 2 Satz 1 GG verletzt. Er führt zur Begründung aus, als deutscher Volkszugehöriger des ehemaligen Protektorats Böhmen und Mähren habe er die deutsche Staatsangehörigkeit erworben; im übrigen müsse er als Deutscher gemäß Art. 116 Abs. 1 GG angesehen werden, da er im Jahre 1946 in Bayern Aufnahme gefunden habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gemäß § 94 BVerfGG ist den Bundesministern der Justiz, des Innern und dem Bayer. Staatsminister der Justiz Gelegenheit zur Äußerung über die Verfassungsbeschwerde gegeben worden. Der Bundesminister der Justiz hat sich lediglich zu prozessualen Fragen geäußert. Der Bundesminister des Innern erachtet die Berufung des Beschwerdeführers auf Art. 16 Abs. 2 Satz 1 GG für begründet, da dieser als Flüchtling deutscher Volkszugehörigkeit einem deutschen Staatsangehörigen gleichgestellt sei. Der Bayer. Staatsminister der Justiz hält hingegen die Verfassungsbeschwerde für unbegründet. Er vertritt in Übereinstimmung mit der Verwaltungspraxis der Länder der amerikanischen Besatzungszone (OLG Stuttgart in SJZ 1948, 396 und Hoffmann in NJW 1950, 815) - und insoweit auch mit dem Bundesminister des Innern - die Ansicht, daß der automatische Erwerb der deutschen,Staatsangehörigkeit nach der Annexion der Tschechoslowakei durch das Deutsche Reich völkerrechtswidrig sei. Der Beschwerdeführer habe daher die deutsche Staatsangehörigkeit nicht erlangt, auch könne er nicht als deutscher Staatsangehöriger gemäß Art. 116 Abs. 1 GG gelten, da die Voraussetzungen des Bayer. Flüchtlingsgesetzes vom 19. Februar 1947 (BayGVBl. S. 51) nicht vorlägen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Erhebung der Verfassungsbeschwerde hat das Oberlandesgericht in München durch Beschluß vom 27. September 1951 die Fortdauer der Untersuchungshaft angeordnet und durch Beschluß vom 17. Oktober 1951 die Auslief erung des Beschwerdeführers wegen der im Auslieferungs-Haftbefehl vom 16. August 1951 bezeichneten Straftat für zulässig erklärt. Die wiederholten Einwendungen des Beschwerdeführers hat das Oberlandesgericht München durch Beschlüsse vom 2. Januar, 13. Februar und 10. April 1952 unter Aufrechterhaltung der Auslieferungshaft zurückgewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf eine mündliche Verhandlung haben alle Beteiligten verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist gemäß §§ 90, 92 und 93 Abs. 1 BVerfGG zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der auf die Einwendungen des Beschwerdeführers gegen den vorläufigen Auslieferung-Haftbefehl ergangene Beschluß vom 12. September 1951 hat weder das Haft- noch das Auslieferungsverfahren beendet. Ein Rechtsmittel nach § 304 StPO ist gegen ihn aber nicht zulässig. Der Verhaftete kann gegen den Auslieferungshaftbefehl nur Einwendungen gemäß § 16 des Deutschen Auslieferungsgesetzes vom 23. Dezember 1929 (RGBl. I S. 239; 1930 I S. 28; 1933 I S. 618) erheben. Dadurch wird aber ein Rechtsmittelverfahren nicht eröffnet (W. Mettgenberg, Komm, z. DAG, 1930, S. 55, 294, 304).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat keine Bedenken, die selbständige Anfechtung eines Zwischenbescheides - als solcher stellt sich der angefochtene Beschluß dar - im Wege der Verfassungsbeschwerde dann zuzulassen, wenn ein dringendes schutzwürdiges Interesse daran besteht, daß über die Verfassungsmäßigkeit des Zwischenbescheides sofort und nicht erst in Verbindung mit der Überprüfung der Endentscheidung erkannt werde. Die Frage, ob ein das Verfahren nicht abschließender Zwischenbescheid selbständig anfechtbar ist, kann nicht für alle Beschwerdematerien einheitlich beantwortet werden. Ihre Beantwortung hängt von der Abwägung der privaten und öffentlichen Interessen sowie von der Prozeß- und Arbeitsökonomie ab. Insbesondere ist dabei zu berücksichtigen, ob ein solcher Bescheid für den Betroffenen bereits einen bleibenden rechtlichen Nachteil nach sich zieht, der nicht mehr oder doch nicht so vollständig behoben werden könnte. Die gleiche Rechtsansicht vertritt auch das Schweizerische Bundesgericht (BGE 68 I S. 168; 69 I S. 16).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach diesen Grundsätzen ist die selbständige Anfechtbarkeit eines Zwischenbescheides dann zu bejahen, wenn er gleichzeitig eine materielle Rechtsfrage zum Gegenstand hat, von deren Bejahung oder Verneinung das weitere Schicksal des Verfahrens abhängig ist. Bei einer Auslieferung sind drei Verfahren zu unterscheiden: das Haft-, das Zulässigkeits- und das Bewilligungsverfahren. Zu der Frage, die bereits im Haftverfahren zu entscheiden ist, bevor die Zulässigkeits- und Bewilligungsverfahren eingeleitet und weitergeführt werden, gehört die Frage nach der Staatsangehörigkeit des Auszuliefernden. Aus Gründen der Prozeßökonomie besteht daher in einem Auslieferungsverfahren ein schutzwürdiges Interesse daran, daß diese Frage bereits in dem Auslieferungs-Haftverfahren geklärt wird. Besitzt der Auszuliefernde die deutsche Staatsangehörigkeit, dann entfallen die Zulässigkeits- und Bewilligungsverfahren. Aus diesem Grunde ist der Beschluß vom 12. September 1951 mit der Verfassungsbeschwerde selbständig sofort anfechtbar. Mit dieser Entscheidung setzt sich das Bundesverfassungsgericht nicht in Widerspruch zu seinem Beschluß vom 11. Oktober 1951 - l BvR 23/51 -, nach dem nichtbeschwerdefähige Entscheidungen, die der Urteilsfällung vorausgehen, wie z.B. Vorladung, Eröffnungsbeschluß, Terminbestimmung oder prozessuale Auflagen für nicht selbständig anfechtbar erklärt sind. In diesem Beschluß hat das Bundesverfassungsgericht die Frage offengelassen, unter welchen Voraussetzungen andere Zwischenentscheidungen selbständig anfechtbar sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist auch begründet. Da der Beschwerdeführer die deutsche Staatsangehörigkeit besitzt, darf er gemäß Art. 16 Abs. 2 Satz 1 GG an das Ausland nicht ausgeliefert werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer ist am 13. Januar 1907 in Obermoldau (Böhmen-Mähren) geboren, wo sein Vater Oberlehrer war. Seine Muttersprache ist deutsch. Ausweislich der Heimatbescheinigung des Bürgermeisters der Gemeinde Obermoldau vom 16. Oktober 1942 besaß der Beschwerdeführer in dieser Gemeinde das Heimatrecht bis zum Abschluß der Heimatrolle, dem 31. Oktober 1939. Von 1935 bis 1945 wohnte er in Prag. Von hier floh er nach Wien, das er im Frühjahr 1946 verließ, um sich in Bayern niederzulassen. Vorübergehend hielt er sich danach auch in Wien auf, wo seine Ehefrau noch heute wohnt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da Obermoldau zur Zeit der Geburt des Beschwerdeführers zum Gebiet der Österreichisch-Ungarischen Monarchie gehörte, hat er die österreichische Staatsangehörigkeit durch Geburt erworben. Nach Art. 70 des Friedensvertrages von St. Germain vom 10. September 1919 (SGBl. Nr. 303) hat er mit dem Inkrafttreten dieses Vertrages am 16. Juli 1920, automatisch und unter Verlust seiner österreichischen Staatsangehörigkeit die tschechoslowakische erlangt. Auch nach der Eingliederung der sudetendeutschen Gebiete in das Deutsche Reich im Jahre 1938 blieb der Beschwerdeführer zunächst tschechoslowakischer Staatsangehöriger, weil er zu dieser Zeit seinen Wohnsitz in Prag hatte.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Vertrag zwischen dem deutschen Reich und der Tschechoslowakischen Republik über Staatsangehörigkeits- und Optionsfragen vom 20. November 1938 (RGBl. II S. 895) und Art. II des Gesetzes über die Wiedervereinigung der sudetendeutschen Gebiete mit dem Deutschen Reich vom 21. November 1938 (RGBl. I S. 1641) bezogen sich nur auf die alteingesessenen Bewohner der sudetendeutschen Gebiete. Von dem Optionsrecht nach § 4 dieses Vertrages konnte der Beschwerdeführer keinen Gebrauch machen. Eine Ausführungsanweisung, die erst die Ausübung des Optionsrechts ermöglicht hätte, ist nicht erlassen worden. Insbesondere sind auch die unteren Verwaltungsbehörden, vor denen die Optionserklärung hätte abgegeben werden müssen, nicht bestimmt worden. Infolgedessen hat eine wirksame Option für die deutsche Staatsangehörigkeit in keinem Falle stattfinden können (vgl. RdErl, des RMdl vom 25. Mai 1939 RMBliV S. 1233 Abschn. 2 I c Nr. 20).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dagegen hat der Beschwerdeführer nach Art. II des Erlasses über das Protektorat Böhmen und Mähren vom 16. März 1939 (RGBl. I S. 485) und nach § 1 der Verordnung über den Erwerb der deutschen Staatsangehörigkeit durch frühere tschechoslowakische Staatsangehörige deutscher Volkszugehörigkeit vom 20. April 1939 (RGBl. I S. 815) die deutsche Staatsangehörigkeit automatisch mit Wirkung vom 16. März 1939 erworben. § 1 dieser Verordnung hat folgenden Wortlaut:
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    "Die früheren tschechoslowakischen Staatsangehörigen deutscher Volkszugehörigkeit, die am 10. Oktober 1938 das Heimatrecht in einer Gemeinde der ehemaligen tschechoslowakischen Länder Böhmen und Mähren/Schlesien besessen haben, erwerben mit Wirkung vom 16. März 1939 die deutsche Staatsangehörigkeit, sofern sie diese nicht bereits auf Grund des § 1 des deutschtschechoslowakischen Staatsangehörigkeits- und Optionsvertrages vom 20. November 1938 (RGBl. II S. 895) mit Wirkung vom 10. Oktober 1938 erworben haben."
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Voraussetzungen dieser Vorschrift liegen vor. Durch die Heimatbescheinigung des Bürgermeisters der Gemeinde Obermoldau ist dargetan, daß der Beschwerdeführer in Obermoldau, einer Gemeinde in Böhmen-Mähren, Heimatrecht besaß. Nach der glaubhaften Darstellung des Beschwerdeführers sowie seines vom Pfarramt in Obermoldau ausgestellten Geburts- und Taufscheines kann kein Zweifel obwalten, daß er als deutscher Volkszugehöriger zu betrachten ist. Als deutscher Volkszugehöriger ist nach dem Runderlaß des RMdl vom 29. März 1939 - RMBliV S. 783 - anzusehen, wer sich selbst als Angehöriger des deutschen Volkes bekennt, sofern dieses Bekenntnis durch bestimmte Tatsachen wie Sprache, Erziehung, Kultur usw. bestätigt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="IV" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Bayerische Staatsminister der Justiz ist der Ansicht, daß der Beschwerdeführer die deutsche Staatsangehörigkeit in einer auch heute noch rechtsbeständigen Weise nicht erlangt habe. Die Angliederung der im März 1939 besetzten Landesteile der ehemaligen Tschechoslowakischen Republik sei völkerrechtswidrig gewesen und habe nicht die Anerkennung der Völkerrechtsgemeinschaft gefunden. Unter Verletzung des Völkerrechts könne ein Staat seine Staatsangehörigkeit nicht verleihen. Auch innerstaatlich könnten die - völkerrechtlich unwirksamen - Staatsangehörigkeits-Verleihungen nicht wirksam sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Bayerischen Staatsminister der Justiz ist zwar darin zuzustimmen, daß die Besetzung von Landesteilen der tschechoslowakischen Republik durch deutsche Truppen im März 1939 (Art. 1 d. Erl. über das Protektorat Böhmen und Mähren vom 16. März 1939, RGBl. I S. 485) völkerrechtswidrig war (Prozeß gegen die Hauptkriegsverbrecher vor dem Internationalen Militärgerichtshof in Nürnberg vom 14. November 1945 bis 1. Oktober 1946 Bd. III S. 137, Bd. I S. 98, Anhang C Anklagepunkte XX, XXI; Bd. VI S. 130; Makarov, Allgemeine Lehren des Staatsangehörigkeitsrechts, 1947, S. 178). Den Folgerungen, die der Bayer. Staatsminister der Justiz daraus für den Erwerb oder den Verlust der Staatsangehörigkeit des Beschwerdeführers zieht, kann jedoch nicht in vollem Umfange beigepflichtet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auszugehen ist von dem völkerrechtlichen Grundsatz, daß jeder Staat grundsätzlich allein berufen ist, nach seinem Ermessen zu bestimmen, wie seine Staatsangehörigkeit erworben und verloren wird. Das Ermessen des Staates, diese Angelegenheiten zu regeln, wird durch das allgemeine Völkerrecht begrenzt. Danach darf jeder Staat seine Staatsangehörigkeit nur an Personen verleihen, die zu ihm in einer näheren tatsächlichen Beziehung stehen. Nach der Staatenpraxis und der Judikatur der Schiedsgerichte ist als eine solche Beziehung u. a. die Abstammung von einem Staatsangehörigen oder die Geburt auf dem Staatsgebiete anerkannt. Die Staatsangehörigkeit kann auf Grund der Rechtsordnung des verleihenden Staates innerstaatlich wirksam sein, solange sie nicht von einem fremden Staat angefochten und auf sein Verlangen wieder entzogen wird (Verdroß, Völkerrecht, 1950, S. 210). Auch das auf der Haager Kodifikationskonferenz abgeschlossene, 1937 in Kraft getretene Abkommen über die Konflikte der Staatsangehörigkeitsgesetze vom 12. April 1930 hat sich zu diesen Grundsätzen bekannt (Verdroß aaO S. 209).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Über die innerstaatliche Wirksamkeit einer Staatsangehörigkeitsnorm entscheidet daher zunächst das deutsche Recht. Die Unwirksamkeit des hierfür maßgebenden Erlasses über das Protektorat Böhmen und Mähren vom 16. März 1939 und der Verordnung über den Erwerb der deutschen Staatsangehörigkeit durch frühere tschechoslowakische Staatsangehörige deutscher Volkszugehörigkeit vom 20. April 1939 läßt sich weder aus Art. 4 WeimRV noch aus Art. 25 GG - die Gültigkeit jener und die rückwirkende Anwendung dieser Vorschrift unterstellt - herleiten. Das Völkerrecht enthält keine allgemeinen Grundsätze über den Wechsel der Staatsangehörigkeit im Zusammenhang mit einer Gebietsveränderung (Staatensukzession). Die Staatenpraxis ist sehr unterschiedlich (Verdroß aaO S. 194; Strupp, Wörterbuch des Völkerrechts und der Diplomatie, Art. Staatensukzession; BGHZ 3, 185/86).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch Vorbehalte des Besatzungsrechts stehen der weiteren Anwendung des Erlasses vom 16. März 1939 und der Verordnung vom 20. April 1939 hinsichtlich der Regelung der deutschen Staatsangehörigkeit nicht entgegen. Die Regelung der Staatsangehörigkeitsfragen im Zusammenhang mit den Gebietsveränderungen nach dem zweiten Weltkrieg ist bis jetzt weder in einem Friedens- noch in einem Staatsvertrag erfolgt. Gesetzliche Regelungen durch den Bund sind nach der Äußerung des Bundesministers des Innern in Vorbereitung. Dennoch sind gewisse Rechtswirkungen mit den Grenzen des deutschen Staatsgebietes nach dem Stand vom 31. Dezember 1937 durch die Besatzungsmächte verknüpft worden, wie die Proklamation Nr. 2 des Kontrollrats vom 20.9.1945 Abschn. II § 3 Abs. 2 und Gesetz Nr. 52 der amerikanischen Militärregierung Art. VII Abs. e zeigen. Aus der Unwirksamkeit der Annexionen durch das Deutsche Reich seit dem 1. Januar 1938 kann aber auf Grund der gesamten Umstände nicht die Folgerung gezogen werden, daß alle mit den Annexionen zusammenhängenden Zwangsverleihungen deutscher Staatsangehörigkeit als nichtig zu betrachten seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für diese Rechtsansicht spricht auch, daß die Regelung der deutschen Staatsangehörigkeit durch das Deutsche Reich auch außerhalb Deutschlands nach Beendigung der Feindseligkeiten jedenfalls mittelbar anerkannt worden ist. Das tschechoslowakische Dekret vom 2. August 1945 über die Regelung der tschechoslowakischen Staatsangehörigkeit von Personen deutschen oder ungarischen Volkstums (zit. in Jahrbuch für internationales und ausländisches öff. Recht Bd. I S. 212 ff.) bestimmt in § 1:
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    "Tschechoslowakische Staatsangehörige deutschen oder ungarischen Volkstums, die entsprechend den Vorschriften einer fremden Besatzungsmacht die deutsche oder ungarische Staatsangehörigkeit erworben haben, haben mit dem Tage einer derartigen Erwerbung die tschechoslowakische Staatsangehörigkeit eingebüßt."
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Tschechoslowakische Republik hat somit allen tschechoslowakischen Staatsangehörigen deutschen Volkstums, die nach dem 29. September 1938 die deutsche Staatsangehörigkeit automatisch erworben haben, sei es auf Grund des Vertrages vom 20. November 1938 in bezug auf die Sudetendeutschen, sei es auf Grund der Verordnung vom 20. April 1939 in bezug auf die Volksdeutschen des sog. Protektorats, die tschechoslowakische Staatsangehörigkeit entzogen, und zwar nicht ex nunc, sondern ex tunc.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine ähnliche Regelung hat auch Großbritannien im Zusammenhang mit der Frage des deutschen Vermögens im Ausland getroffen. In seinem Distribution of German Enemy Property Act 1949 sec. 8 subs. 1, lit. b (zit. in Cohn, Deutsches Vermögen in Großbritannien, Sonderdruck Nr. 6 der Studiengesellschaft für privatrechtliche Auslandsinteressen, Düsseldorf 1951, S. 77) spricht Großbritannien als deutsche Staatsangehörige nicht an "any person who acquired German nationality by reason of the inclusion in the German State after the first day of March, nineteen hundred and thirtyeight, of any territory not comprised therein on that day."
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Festsetzung des Stichtages vom 31. Dezember 1937 kann daher unter Berücksichtigung der Ansprüche der fremden Staaten nur in dem Sinn verstanden werden, daß alle mit Annexionen nach diesem Datum verbundenen Zwangseinbürgerungen als unwirksam zu betrachten sind, soweit die betreffenden Personen von den Staaten, deren Gebiet annektiert wurde, als ihre Staatsangehörigen in Anspruch genommen werden (so auch das in dieser Sache erstattete Gutachten des Max-Planck-Institutes für Ausländisches und Internationales Privatrecht vom 18. Dezember 1951; vgl. auch - wenn auch z. T. mit abweichender Begründung - W. Schätzel in AöR 74 (1948) S. 298 ff.; Scheuner, Friedenswarte 1949 S. 90 ff.; H. Jellinek, Der automatische Erwerb und Verlust der Staatsangehörigkeit durch völkerrechtliche Vorgänge, 1951, S. 168; Schlesw.-Holst. Anzeigen 1948, 128). Ist dies nicht der Fall, dann besteht auch nach deutschem Recht jedenfalls kein Anlaß, die betreffenden Personen als Nicht-Deutsche dann zu betrachten, wenn der zwangsweise Eingebürgerte seit dem Zusammenbruch im Jahre 1945 ständig den Willen bekundet hat, als deutscher Staatsangehöriger behandelt zu werden. Durch diese Berücksichtigung des Willens des Betroffenen ist zugleich auch eine völkerrechtlich unangreifbare Basis für die Anerkennung der deutschen Staatsangehörigkeit aller zwangseingebürgerter Personen deutscher Volkszugehörigkeit geschaffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer hat somit die tschechoslowakische Staatsangehörigkeit nach tschechoslowakischem Recht mit Wirkung vom 16. März 1939 verloren. Seine deutsche Staatsangehörigkeit ist nicht berührt worden, da er sie nach wie vor in Anspruch nimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="5" zeichen="V" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="5" ebene1zeichen="V" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    V.
   </absatz><absatz ebene1nr="5" ebene1zeichen="V" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Somit ist der Beschwerdeführer in heute noch rechtsgültiger Weise deutscher Staatsangehöriger. Die Frage, ob der Beschwerdeführer einem deutschen Staatsangehörigen gleichzustellen und gemäß Art. 116 Abs. 1 GG in Verbindung mit § 4 des Bayer. Flüchtlingsgesetzes vom 19. Februar 1947 zu behandeln ist, kann daher dahingestellt bleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="5" ebene1zeichen="V" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da der Beschwerdeführer Deutscher ist, ist seine Auslieferung unzulässig. Gemäß § 95 Abs. 1 BVerfGG ist daher festzustellen, daß der Beschluß vom 12. September 1951 das Grundrecht des Art. 16 Abs. 2 Satz 1 GG verletzt. Da die übrigen in dem gegen den Beschwerdeführer anhängigen Auslieferungsverfahren erlassenen Beschlüsse des Oberlandesgerichts in München vom 16. August, 12. September, 27. September, 17. Oktober 1951, 2. Januar, 13. Februar und 10. April 1952 mit dem angefochtenen Beschluß vom 12. September 1951 in untrennbarem Zusammenhang stehen und gleichfalls den Art. 16 Abs. 2 Satz 1 GG verletzen, ist der Ausspruch der Verletzung des Grundgesetzes auch auf sie auszudehnen. Wegen des inneren Zusammenhangs der Beschlüsse erscheint es geboten, alle in dem Auslieferungsverfahren ergangenen Beschlüsse gleichzeitig aufzuheben.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="322">
   1 Wegen der in dieser Sache am 13. November 1951 erlassenen einstweiligen Anordnung s. oben Nr. 14.
  </fussnote>
  <fussnote seite="326">
   1 S. oben Nr. 6.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



