<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Geltungsdauer des § 98 a des Deutschen Beamtengesetzes.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 23. Februar 1960 - 2 BvL 8/59 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung der § 5 24 Abs. 2, 28 Abs. 1 Buchst. a des Niedersächsischen Dritten Gesetzes über Maßnahmen auf dem Gebiete des Besoldungs- und Versorgungsrechts vom 14. September 1954 (GVBl. S. 93) - Vorlage des Oberlandesgerichts Celle vom 30. Oktober 1956 - 8 U 10/56.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 28 Absatz 1 Buchstabe a in Verbindung mit § 24 Absatz 2 des Niedersächsischen Dritten Gesetzes über Maßnahmen auf dem Gebiete des Besoldungs- und Versorgungsrechts vom 14. September 1954 (GVBl. S. 93) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Zweite Gesetz zur Änderung des Deutschen Beamtengesetzes vom 20. Dezember 1940 (RGBl. I S. 1645) fügte folgende Bestimmung als § 98 a in das Deutsche Beamtengesetz (DBG) ein:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Die witwengeldberechtigte Witwe eines Beamten, der an den Folgen einer Wehrdienstbeschädigung gestorben ist, erhält eine Abfindung, wenn sie sich vor Vollendung des fünfundvierzigsten Lebensjahres mit einem deutschen Staatsangehörigen deutschen oder artverwandten Blutes wieder verheiratet. Die Abfindung wird nicht gewährt, wenn die Ehe mit einem Manne geschlossen worden ist, der von einem oder mehr volljüdischen Großelternteilen abstammt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Hat die Witwe das fünfunddreißigste Lebensjahr noch nicht vollendet, so beträgt die Abfindung das Fünffache, sonst das Dreifache des Jahresbetrages des Witwengeldes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Die Witwenabfindung darf jedoch das Fünffache oder das Dreifache des Jahresbetrages des Höchstwitwengeldes aus der niedrigsten Gehaltsstufe eines Regierungsrats nicht übersteigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Hat die Witwe durch ihre Wiederverheiratung einen neuen Versorgungsanspruch erworben, so wird auf diese Witwenbezüge die gezahlte Abfindung angerechnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In Niedersachsen traf das Dritte Gesetz über Maßnahmen auf dem Gebiete des Besoldungs- und Versorgungsrechts - Niedersächsisches Drittes Maßnahmengesetz (Nds. 3. MaßnG) - vom 14. September 1954 (GVBl. S. 93) hinsichtlich des § 98 a DBG folgende Regelung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 24 Abs. 2 § 98 a des Deutschen Beamtengesetzes in der Fassung des Zweiten Gesetzes zur Änderung des Deutschen Beamtengesetzes vom 20. Dezember 1940 (Reichsgesetzbl. I S. 1645) wird gestrichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 28 Abs. 1 Es treten in Kraft:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) § 24 Abs. 2 mit Wirkung vom 1. März 1951.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Oberlandesgericht Celle hat gem. Art. 100 Abs. 1 GG durch Beschluß vom 30. Oktober 1956 - 8 U 10/56 - das Verfahren der Frau Irmgard Sch. gegen das Land Niedersachsen ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob die §§ 24 Abs. 2 und 28 Abs. 1 Buchst. a des Niedersächsischen Dritten Maßnahmengesetzes mit Art. 14 und 33 GG vereinbar seien. Zur Begründung hat das Oberlandesgericht ausgeführt, § 98 a DBG sei in Niedersachsen bis zum 15. September 1954, dem Tage der Verkündung des Dritten Maßnahmegesetzes, gültig gewesen. Die rückwirkende Aufhebung des § 98 a verstoße gegen Art. 14 und 33 Abs. 5 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Ausgangsverfahren hat die Klägerin gegen das Land Niedersachsen auf Zahlung einer Witwenabfindung nach § 98 a DBG geklagt. Ihr erster Mann war im letzten Krieg vermißt und später für tot erklärt worden. Am 12. August 1953 hat die Klägerin wieder geheiratet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat dem Bundestag, dem Bundesrat, der Bundesregierung, den Verfassungsorganen und den obersten Gerichten des Landes Niedersachsen sowie den Beteiligten des Ausgangsverfahrens Gelegenheit zur Äußerung gegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Niedersächsische Ministerpräsident erklärt, die verfassungsrechtlichen Bedenken des vorlegenden Gerichts träfen zu, falls § 98 a DBG bis zum 15. September 1954 gültig gewesen sei. Diese Vorschrift sei aber schon vorher außer Kraft gesetzt worden, und zwar entweder durch das Militärregierungsgesetz Nr. 1 oder durch das Kontrollratsgesetz Nr. 34 oder durch Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Klägerin meint, eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts erübrige sich, nachdem der Niedersächsische Ministerpräsident anerkannt habe, daß eine rückwirkende Aufhebung der Bestimmungen über die Witwenabfindung Verfassungsrecht verletze. Ob und wie lange § 98 a DBG gültig gewesen sei, habe das Oberlandesgericht Celle in eigener Zuständigkeit zu entscheiden. § 98 a DBG sei in Niedersachsen zur Zeit der Heirat der Klägerin noch gültig gewesen; auch die niedersächsische Regierung habe diese Bestimmung zu jenem Zeitpunkt noch als geltendes Recht angesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Entscheidung kann ohne mündliche Verhandlung ergehen, weil keines der in §§ 82 Abs. 1, 77 BVerfGG genannten Verfassungsorgane dem Verfahren beigetreten ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    §§ 24 Abs. 2, 28 Abs. 1 Buchst. a des Niedersächsischen Dritten Maßnahmengesetzes sind mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Gültigkeit des § 24 Abs. 2 bezweifelt das vorlegende Gericht nicht. Wie sich aus der Begründung des Vorlagebeschlusses ergibt, hat es keine Bedenken dagegen, daß § 98 a DBG außer Kraft gesetzt wurde. Zur Aufhebung dieser Bestimmung war das Land Niedersachsen befugt (Art. 70, 75 Nr. 1 GG).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das vorlegende Gericht bezweifelt lediglich, ob § 28 Abs. 1 Buchst. a Nds. 3. MaßnG den § 98 a DBG mit rückwirkender Kraft aufheben durfte. Daher ist nur zu prüfen, ob § 28 Abs. 1 Buchst. a mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Eine Entscheidung dieser Frage durch das Bundesverfassungsgericht erübrigt sich - entgegen der Ansicht der Klägerin - nicht. Das Normenkontrollverfahren ist ein Offizialverfahren. Es kommt daher nicht darauf an, daß der Niedersächsische Ministerpräsident die verfassungsrechtlichen Bedenken des Oberlandesgerichts Celle für den Fall nicht bestritten hat, daß § 98 a DBG noch bis zum 15. September 1954 gültig war.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Das Bundesverfassungsgericht ist hinsichtlich der Geltungsdauer des § 98 a DBG nicht an die Auffassung des vorlegenden Gerichts gebunden. Vielmehr hat das Bundesverfassungsgericht Inzidentfragen, von denen seine eigene Sachentscheidung abhängt, unabhängig von der Rechtsansicht des vorlegenden Gerichts zu prüfen (BVerfGE 2, 181 [193]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Die verfassungsrechtliche Prüfung einer rückwirkenden Gesetzesaufhebung setzt voraus, daß die Bestimmung, die durch das angefochtene Gesetz aufgehoben ist, zum Zeitpunkt der angeordneten Rückwirkung noch gegolten hat. Hat die "aufgehobene" Bestimmung überhaupt nicht mehr gegolten, so ist ihre rückwirkende Aufhebung offensichtlich unmöglich; das die Rückwirkung anordnende Gesetz hätte nur noch den Charakter einer bloßen Feststellung der schon bestehenden Rechtslage, könnte also die Verfassung nicht verletzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat daher zu prüfen, wie lange § 98 a DBG gegolten hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. § 98 a DBG ist weder durch den Zusammenbruch des nationalsozialistischen Staates noch durch das Militärregierungsgesetz Nr. 1 aufgehoben worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Mit dem Zusammenbruch des nationalsozialistischen Staates sind lediglich die nationalsozialistischen Bestandteile des § 98 a DBG, nämlich die Beschränkung der Abfindung auf Ehen "deutschen oder artverwandten Blutes" und der zweite Satz des ersten Absatzes weggefallen. Daß § 98 a DBG bevölkerungspolitische Ziele verfolgte, reicht nicht aus, um die völlige Außerkraftsetzung dieser Bestimmung anzunehmen. Es kommt nicht darauf an, aus welchen Gründen die damaligen Machthaber eine Vorschrift erlassen haben, sondern ob diese unter Ausschaltung dieser Zwecke noch zu sittlich zu rechtfertigenden Ergebnissen führen kann (BGHZ l, 87, 90). Dies war hier der Fall. § 98 a DBG sollte verhindern, daß manche Witwen nur deshalb davon absahen zu heiraten, um sich ihren Witwengeldanspruch zu erhalten. Außerdem war die Vorschrift geeignet, dem Staat die Zahlung lebenslanger Witwenrenten zu ersparen. Diese Ziele waren auch nach 1945 nicht zu beanstanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß § 98 a DBG nach Fortfall seiner nationalsozialistischen Bestandteile keinen typisch nationalsozialistischen Inhalt hatte, geht auch daraus hervor, daß eine Vorschrift über Witwenabfindung bei Wiederverheiratung sich bereits in § 39 des Reichsversorgungsgesetzes vom 12. Mai 1920 (RGBl. S. 989) fand und wieder in § 44 Abs. 1 Satz 1 des Bundesversorgungsgesetzes i. d. F. vom 6. Juni 1956 (BGBl. I S. 469) aufgenommen wurde.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Art. III Nr. 4 des Militärregierungsgesetzes Nr. 1 (Amtsbl. der MilReg. Deutschland Brit. Kontrollgebiet, 1944 Nr. 3 S. 1) verbot die Anwendung des deutschen Rechts nach nationalsozialistischen Grundsätzen. Diese Bestimmung setzte jedoch nicht Rechtssätze außer Kraft, die, wie hier, noch nach dem Zusammenbruch des nationalsozialistischen Regimes sittlich zu rechtfertigen waren. § 98 a DBG war auch mit den sonstigen Vorschriften des Militärregierungsgesetzes Nr. 1 vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    6. § 98 a DBG ist jedoch durch Art. III des Kontrollratsgesetzes Nr. 34 - KRG 34 - vom 20. August 1946 (ABlKR S. 172) außer Kraft gesetzt worden. Diese Vorschrift lautete:
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Sämtliche die Organisation der Wehrmacht und der militär-ähnlichen Verbände betreffenden gesetzlichen Vorschriften sowie alle Gesetze, Befehle, Dienstanweisungen, Erlasse, Anordnungen und Verordnungen, das Militärstrafgesetzbuch und die Militärstrafgerichtsordnung und sonstige gesetzliche Bestimmungen über Militärdienst, die Registrierung der Militärdienstpflichtigen, die Ausbildung, die Verwaltung, die Disziplinargewalt, die Uniformen, die Auszeichnungen, die rechtliche und wirtschaftliche Stellung und die Vorrechte von Angehörigen oder ehemaligen Angehörigen der Wehrmacht, von Mitgliedern militärähnlicher Organisationen und deren Familien werden hiermit aufgehoben.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann dahingestellt bleiben, ob § 98 a DBG den Witwen ehemaliger Wehrmachtsangehöriger ein besonderes "Vorrecht" gewährte. Jedenfalls regelte diese Bestimmung die rechtliche und wirtschaftliche Stellung dieser Witwen. Sie gab ihnen einen Rechtsanspruch auf einen Vermögensvorteil, den sie nicht erhalten hätten, wenn ihre Männer nicht Soldaten gewesen wären.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine solche Begünstigung sollte nach dem Wortlaut und Sinn des Kontrollratsgesetzes Nr. 34 wegfallen. Für eine einschränkende Auslegung des Art. III etwa in dem Sinne, daß er die Versorgung von Witwen und Waisen unberührt lasse, ist daher kein Raum. So hat dieses Gesetz nach allgemeiner Auffassung auch die bis dahin bestehenden Gesetze über die Versorgung von Kriegsbeschädigten und Kriegshinterbliebenen aufgehoben, also vor allem das Reichsversorgungsgesetz vom 12. Mai 1920 (RGBl. S. 989) und das Wehrmachtfürsorge- und -versorgungsgesetz vom 26. August 1938 (RGBl. I S. 1077), obwohl diese Gesetze in Art. III KRG 34 nicht ausdrücklich genannt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Vgl. BVerfGE 3, 288 [324]; Gutachten des Bipartite Board Berlin vom 31.12.1948, veröffentlicht im Personalblatt des Vereinigten Wirtschaftsgebiets 1949, S. 121; Begründung zum Entwurf des Bundesversorgungsgesetzes, Deutscher Bundestag, 1. Wahlperiode 1949, Drucks. Nr. 1333 vom 12. September 1950, S. 38 f.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Klägerin meint, Art. III KRG 34 beziehe sich nur auf Rechte, die unmittelbar aus der Zugehörigkeit zur Wehrmacht folgten und nicht auf solche, die im Beamtenrecht ihre Grundlage hätten, wie es der Abfindungsanspruch der Beamtenkriegerwitwe sei. Diese Auffassung trifft nicht zu. Der Anspruch auf Witwenabfindung gemäß § 98 a DBG gründet sich nicht lediglich auf die Beamteneigenschaft, sondern außerdem auf die Wehrmachtszugehörigkeit des Verstorbenen. Der Anspruch entstand nur, wenn der Beamte Wehrmachtsangehöriger war. Demgegenüber ist es ohne Bedeutung, daß die Witwenabfindung von der Kasse gezahlt wurde, die auch die sonstigen Versorgungsbezüge zahlte, und nicht von einer Wehrmachtskasse. Denn hierbei handelte es sich lediglich um eine Frage der Organisation und Zweckmäßigkeit.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß das Kontrollratsgesetz Nr. 34 auch Vorschriften auf dem Gebiete des Beamtenrechts aufgehoben hat, war auch die Auffassung des Vorsitzenden des Verwaltungsrats des Vereinigten Wirtschaftsgebietes, der in seinen "Richtlinien über die Beseitigung von Vorrechten aus Wehr- und Reichsarbeitsdienst" vom 5. August 1949 (WiGBl. S. 250) die §§ 82 Ziff. 3 und 4, 83 DBG als durch das Kontrollratsgesetz Nr. 34 aufgehoben oder abgeändert bezeichnet hat. Die Bundesminister des Innern und der Finanzen haben in ihrer Bekanntmachung der Bundesfassung des Deutschen Beamtengesetzes vom 30. Juni 1950 (BGBl. S. 279) den § 98 a DBG "auf Grund der Änderung der staatsrechtlichen Verhältnisse" (§ 2 des Bundespersonalgesetzes vom 17. Mai 1950, BGBl. S. 207) als weggefallen angesehen. In fast allen Bundesländern sind nach 1946 Auszahlungen von Witwenabfindungen nicht mehr erfolgt, meist deshalb, weil die zuständigen Stellen der Auffassung waren, § 98 a DBG sei durch Art. III KRG 34 aufgehoben worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Vgl. Wichen, Die neuere Rechtsentwicklung auf dem Gebiete des Beamtenrechts bis zum Inkrafttreten des Grundgesetzes für die Bundesrepublik Deutschland, DVBl. 1950, 769, 771; ders., Deutsches Beamtengesetz, 1952, S. 278 Anm. l sowie S. 32 f.; Entscheidung des Bayerischen Verwaltungsgerichtshofs vom 13. Oktober 1958 Nr. 183 III 57.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach Auskunft der Landesregierungen von Bayern, Berlin, Hamburg, Hessen, Rheinland-Pfalz, Saarland und Schleswig-Holstein wurde in den genannten Ländern § 98 a DBG als durch Art. III des KRG 34 aufgehoben angesehen. In den Ländern Bremen, Nordrhein-Westfalen, Württemberg-Baden, Württemberg-Hohenzollern und Baden wurde S 98 a DBG schon vor Erlaß des KRG 34 nicht mehr angewandt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Kontrollratsgesetz Nr. 34 ging als für sämtliche Besatzungszonen geltendes Gesetz dem niedersächsischen Landesrecht und dem Recht der britischen Besatzungszone vor. Seine Auslegung kann für das gesamte Kontrollratsgebiet nur einheitlich erfolgen. Daher kommt es nicht darauf an, daß der niedersächsische Gesetzgeber den § 98 DBG bereits in der Ersten Verordnung über Maßnahmen auf dem Gebiete des Beamten-, Besoldungs- und Versorgungsrechts vom 15. Januar 1949 (GVBl. S. 19) geändert hat, den § 98 a DBG aber bis zum Erlaß des Dritten Maßnahmengesetzes vom 14. September 1954 unberührt ließ, und daß der Niedersächsische Minister der Finanzen und der Niedersächsische Kultusminister den § 98 a DBG noch im Jahre 1953 für geltendes Recht hielten, wie sich aus den Schreiben ergibt, die die Klägerin im Ausgangsverfahren vorgelegt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ebenfalls ist unerheblich, daß auch die am 15. September 1947 in Kraft getretene Verordnung Nr. 99 der Britischen Militärregierung (ABlMR[BrZ] S. 589)"- aufgehoben durch die Verordnung Nr. 226 des Hohen Kommissars des Vereinigten Königreiches vom 10. Februar 1951 (ABl. AHK S. 787) - von der Weitergeltung des § 98 a DBG ausgegangen ist und lediglich die Auszahlung der Witwenabfindungen von ihrer Ermächtigung abhängig gemacht hat (Art. 1 Abs. 2 und Anhang Ziff. 17).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    7. Da § 98 a DBG bereits durch Art. III KRG 34 vom 20. August 1946 außer Kraft gesetzt worden ist, hatte § 28 Abs. 1 Buchst. a Nds. 3. MaßnG nur deklaratorische Bedeutung. Indem dieses Gesetz den § 98 a DBG mit Wirkung vom 1. März 1951 strich, griff es nicht rückwirkend in etwa bereits entstandene Vermögensrechte ein, sondern stellte nur eine schon vor diesem Zeitpunkt bestehende Rechtslage fest. Das Gesetz kann also keine rechtsaufhebende Rückwirkung gehabt haben, die gegen Art. 14 oder 33 Abs. 5 GG verstoßen könnte.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Einer Prüfung, ob § 98 a DBG wegen Verstoßes gegen Art. 3 Abs. 1 GG seit Inkrafttreten des Grundgesetzes ungültig geworden ist, bedurfte es daher nicht.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



