<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Sofern kein spezielleres Grundrecht betroffen ist, verstößt die Anwendung einer für nichtig erklärten Rechtsnorm in einer zivilgerichtlichen Entscheidung gegen Art. 2 Abs. 1 GG.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 29. November 1983 - 1 BvR 1318/81 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn W... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Dieter Streicher, Heinzlenstraße 13, Balingen 1 - gegen das Urteil des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 28. Oktober 1981 - 13 U 81/81 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Urteil des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 28. Oktober 1981 - 13 U 81/81 - verletzt den Beschwerdeführer in seinem Grundrecht aus Artikel 2 Absatz 1 des Grundgesetzes. Es wird aufgehoben. Die Sache wird an das Oberlandesgericht zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Die Bundesrepublik Deutschland hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Beschluß vom 20. Oktober 1981 hat das Bundesverfassungsgericht § 4 Abs. 2 der Verordnung über die Honorare für Leistungen der Architekten und der Ingenieure (Honorarordnung für Architekten und Ingenieure) vom 17. September 1976 (BGBl. I S. 2805) - HOAI - insoweit für nichtig erklärt, als diese Vorschrift eine Unterschreitung der in der Honorarordnung festgesetzten Mindestsätze nur in Ausnahmefällen zuläßt (BVerfGE 58, 283). Gegenstand der Verfassungsbeschwerde ist die Frage nach den Folgen einer Anwendung dieser Bestimmung in einer zivilgerichtlichen Entscheidung.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer erwarb mit notariellen Kaufverträgen vom 25. Juli 1978 und vom 1. September 1978 von einer Wohnungsbaugesellschaft Grundstücke, auf denen er 20 Reihenhäuser und mehrere Einzelhäuser errichten wollte. Der Erwerb kam unter Vermittlung des Klägers des Ausgangsverfahrens zustande, eines Architekten und Stadtplaners, der Bruder des Geschäftsführers der veräußernden Gesellschaft ist. Während der Kaufvertragsverhandlungen hatte der Kläger den Grundstückserwerb davon abhängig gemacht, daß er "auf der Grundlage der gesetzlichen Honorarordnung für Architekten" mit den Architektenleistungen beauftragt werde. Jeweils vor den beiden notariellen Beurkundungsterminen bestätigte der Beschwerdeführer daraufhin dem Kläger schriftlich, die Grundstücke käuflich zu erwerben sowie ihm den Auftrag für die Architekten- und Statikerleistungen zu erteilen. Wegen des Honorars ist es im Ausgangsverfahren zum Rechtsstreit gekommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für die Statik der Reihenhäuser berechnete der Kläger am 5. Oktober 1978 ein Honorar von insgesamt 23 682,52 DM; am folgenden Tag vereinbarte er mit dem Beschwerdeführer hierfür allerdings eine Pauschale von 7 800 DM, welche dieser auch bezahlte. Die für dasselbe Bauprojekt bis April 1979 erbrachten Architektenleistungen rechnete der Kläger am 5. April 1979 - auf der Grundlage einer Mittelgebühr nach der Honorarordnung unter Abzug eines Nachlasses von 20 % - mit insgesamt 86 580 DM ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer, der auf zwischenzeitliche Weisungen seiner Firma den Bau der Reihenhäuser nicht mehr betreiben durfte, verkaufte die Reihenhausgrundstücke mit notariellem Vertrag vom 25. April 1979 an eine vom Kläger vermittelte Käuferin weiter. Die Grundstückserwerberin übernahm die bisher entstandenen Planungskosten; die dafür im Vertrag angegebenen Beträge von 107 502 DM für Architektenleistungen sowie von 23 185 DM für die Statik zahlte sie an den Beschwerdeführer. Um der Käuferin einen Nachweis für die Planungskosten zu erbringen, hatten der Beschwerdeführer und der Kläger einen auf den 23. Juni 1978 zurückdatierten Architektenvertrag abgeschlossen; sie hatten dabei bewußt die Honorarermäßigungen für die Architekten- und Statikerleistungen nicht offengelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den Planungsauftrag für die Einzelhäuser kündigte der Beschwerdeführer gegenüber dem Kläger.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ende 1979 erhob der Kläger gegen den Beschwerdeführer Klage auf Zahlung von restlichem Honorar. Er machte geltend, über die bereits erhaltenen Honorarzahlungen für die Reihenhäuser hinaus gebührten ihm auch die zusätzlichen Honorarerlöse, die dem Beschwerdeführer aus der Weiterveräußerung zugeflossen seien. Er berechnete daher - ohne Berücksichtigung des Nachlasses von 20 % beim Architektenhonorar und der für die Statik vereinbarten Pauschale von 7 800 DM - das Honorar für die Reihenhäuser neu und beanspruchte hierfür noch eine restliche Vergütung von 37 847,73 DM. Für das gekündigte Einzelhausprojekt verlangte er - unter Verringerung seiner ursprünglich weitergehenden Forderung - zuletzt noch ein restliches Honorar in Höhe von 22 306,10 DM.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer trat der Klage entgegen. Zur Begründung trug er unter anderem vor: Die dem Kläger im Jahre 1978 erteilten Planungsaufträge seien wegen einer unzulässigen Koppelung mit den beiden Grundstückskaufverträgen nichtig gewesen; über die bereits gezahlten Beträge hinaus gebühre dem Kläger nichts mehr.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Landgericht wies die Klage ab. Auf die Berufung des Klägers änderte das Oberlandesgericht die landgerichtliche Entscheidung ab. Unter Abweisung der weitergehenden Klageforderung verurteilte es den Beschwerdeführer, an den Kläger 25 877,56 DM zuzüglich Zinsen zu zahlen. Vertragliche Honoraransprüche bezüglich der Reihenhäuser verneinte das Gericht: Der im Jahre 1978 erteilte Planungsauftrag sei wegen eines Verstoßes gegen Art. 10 § 3 des Gesetzes zur Verbesserung des Mietrechts und zur Begrenzung des Mietanstiegs sowie zur Regelung von Ingenieur- und Architektenleistungen vom 4. November 1971 (BGBl. I S. 1745) - im folgenden: GIA - nichtig, weil der damalige Grundstückserwerb des Beschwerdeführers von einer Beauftragung des Klägers als Architekt abhängig gewesen sei. Der im April 1979 geschlossene, auf den 23. Juni 1978 zurückdatierte Architektenvertrag sei ein Scheingeschäft im Sinne des § 117 BGB, weil damit lediglich die Grundstückskäuferin über die Höhe der Planungskosten habe getäuscht werden sollen. Schließlich sei der Kläger mit seiner Behauptung, der Beschwerdeführer habe sich anläßlich der Weiterveräußerung der Reihenhausgrundstücke ihm gegenüber verpflichtet, die von der Käuferin gezahlten zusätzlichen Honorarkosten abzuliefern, beweisfällig geblieben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht billigte dem Kläger jedoch einen Anspruch aus ungerechtfertigter Bereicherung (§§ 812, 818 Abs. 2 BGB) zu: Da die Herausgabe des Erlangten wegen der Beschaffenheit der Architektenleistung als geistige Leistung nicht möglich sei, sei nach § 818 Abs. 2 BGB Wertersatz zu leisten, der sich nach der Honorarordnung für Architekten und Ingenieure auf der Grundlage der Mindestsätze bemesse. Der Kläger sei nicht gehalten, die Statikerleistungen mit 7 800 DM als abgegolten anzusehen, weil die am 6. Oktober 1978 vereinbarte Pauschale die Mindestsätze nach der Honorarordnung klar unterschreite; der Kläger habe den Mindestsatz hierfür im Prozeß zutreffend mit 23 218,13 DM netto errechnet. Ein Ausnahmefall, der gemäß § 4 Abs. 2 HOAI eine Unterschreitung der Mindestsätze zulasse, sei nicht ersichtlich. Die in § 4 Abs. 2 HOAI genannte Beschränkung auf "Ausnahmefälle" sei durch die Ermächtigungsnormen der §§ 1,2 GIA gedeckt; verfassungsrechtliche Bedenken bestünden - wie näher ausgeführt wird - nicht. Wegen der Frage der Verfassungsmäßigkeit des § 4 Abs. 2 HOAI sei auch keine Revision zuzulassen; denn aus dem Urteil des Bundesgerichtshofs vom 9. Juli 1981 zu § 10 Abs. 2 HOAI (= BGHZ 81, 229 [233 ff.]) gehe gleichfalls hervor, daß verfassungsrechtliche Bedenken nicht begründet seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf der Grundlage der Mindestsätze nach der Honorarordnung, einschließlich Mehrwertsteuer, gelangte das Oberlandesgericht für die im Zusammenhang mit dem Bau der Reihenhäuser erbrachten Architekten- und Statikerleistungen bei Abzug der bereits gezahlten Beträge zu einem Restanspruch von 24 636,44 DM. Auch den für die Einzelhäuser erteilten Planungsauftrag hielt es wegen Verstoßes gegen § 3 GIA für nichtig; gemäß §§ 812, 818 Abs. 2 BGB in Verbindung mit den Mindestsätzen der Honorarordnung legte es hierfür einen restlichen Vergütungsanspruch von 1 241,12 DM zugrunde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Mit der Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer eine Verletzung des Art. 2 Abs. 1 GG: Das Oberlandesgericht habe ihn unter Anwendung des § 4 Abs. 2 HOAI zur Zahlung verurteilt. Trotz einer wirksam vereinbarten Pauschale für die Statikerleistungen habe es das Gericht wegen dieser Vorschrift als geboten angesehen, entsprechend den Mindestsätzen der Honorarordnung abzurechnen und den erheblich geringeren vereinbarten Honorarbetrag für die Statik nicht zugrunde zu legen, weil ein Ausnahmefall nicht vorliege. Dies sei verfassungswidrig, da nach dem Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 20. Oktober 1981 (BVerfGE 58, 283) § 4 Abs. 2 HOAI insoweit nichtig sei, als die Vorschrift eine Unterschreitung der in der Honorarordnung festgesetzten Mindestsätze nur in Ausnahmefällen zulasse.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Justizministerium des Landes Baden-Württemberg hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das angefochtene Urteil beruhe nicht auf dem vom Oberlandesgericht für gültig angesehenen § 4 Abs. 2 HOAI, denn das Gericht hätte mit anderer Begründung zu demselben Ergebnis kommen können. Das Berufungsgericht habe alle vertraglichen Vereinbarungen zwischen den Parteien wegen Verstoßes gegen das Koppelungsverbot des § 3 GIA als nichtig angesehen; die Pauschalhonorarabrede, die nur einen Teilbereich des Vertrages regele, müsse daher notwendigerweise das rechtliche Schicksal des Architektenvertrages insgesamt teilen. Das Oberlandesgericht hätte deshalb darauf abstellen können, daß die Vereinbarung über das Statikerhonorar bereits nach § 3 GIA nichtig gewesen sei und der Kläger nicht gehalten war, seine Statikerleistungen mit dem vereinbarten Betrag von 7 800 DM als abgegolten anzusehen. Der Beschwerdeführer könne daher allenfalls durch die Begründung des Urteils beschwert sein; eine Beschwer in der Begründung enthalte jedoch - von hier nicht vorliegenden Ausnahmen abgesehen - keine Grundrechtsverletzung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Darüber hinaus sei fraglich, ob das Bundesverfassungsgericht den rechtlichen Weg, den das Oberlandesgericht für seine Entscheidung über die Statikervergütung eingeschlagen habe, in vollem Umfang nachprüfen könne; jedenfalls liege kein der Entscheidung BVerfGE 49, 304 vergleichbarer Fall vor, der eine eingehende Nachprüfung gebiete.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet. Die angegriffene Entscheidung verletzt den Beschwerdeführer in seinem Grundrecht aus Art. 2 Abs. 1 GG. Sie beruht auf einer Rechtsnorm, die in ihrem hier maßgeblichen Inhalt vom Bundesverfassungsgericht für nichtig erklärt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht kann zwar die auf der Anwendung verfassungsmäßiger Rechtsnormen beruhenden Entscheidungen der Fachgerichte nur beschränkt nachprüfen (BVerfGE 18, 85 [92]; 49, 304 [314]; 50, 256 [264]; st. Rspr.). Ohne Beschränkungen hat es aber zu prüfen, ob die Fachgerichte grundgesetzwidrige Rechtsnormen angewandt und dadurch Art. 2 Abs. 1 GG - soweit kein spezielleres Grundrecht betroffen ist - verletzt haben (BVerfGE 6, 32 [37 f., 41]; 15, 219 [221]). Das ist hier der Fall.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach dem Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 20. Oktober 1981 (BVerfGE 58, 283 [290 ff.]) ist § 4 Abs. 2 der Verordnung über die Honorare für Leistungen der Architekten und der Ingenieure - HOAI - insoweit mit Art. 12 Abs. 1 GG unvereinbar und nichtig, als diese Vorschrift eine Unterschreitung der in der Honorarordnung festgesetzten Mindestsätze nur in Ausnahmefällen zuläßt. Diese Bestimmung hat das Oberlandesgericht in dem für nichtig erklärten Umfang angewandt. Es hat den Vergütungsanspruch des Klägers mangels einer vertraglichen Rechtsgrundlage auf die bürgerlich-rechtlichen Vorschriften der ungerechtfertigten Bereicherung gestützt. Zur Ermittlung des nach § 818 Abs. 2 BGB geschuldeten Wertersatzes hat es dabei die Honorarordnung herangezogen und die darin festgesetzten Mindestsätze zugebilligt. Auf das von den Parteien vereinbarte, unter diesen Mindestsätzen liegende Honorar hat es nur deswegen nicht abgestellt, weil ein Ausnahmefall, der gemäß § 4 Abs. 2 HOAI eine Unterschreitung der Mindestsätze zulasse, nicht ersichtlich sei. Es hat sodann ausführlich dargelegt, weshalb die in § 4 Abs. 2 HOAI genannte Beschränkung auf "Ausnahmefälle" verfassungsmäßig sei; schließlich hat es eine Revision deswegen nicht zugelassen, weil aus dem Urteil des Bundesgerichtshofs vom 9. Juli 1981 (= BGHZ 81, 229 [233 ff.]) zu entnehmen sei, daß verfassungsrechtliche Bedenken nicht bestünden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Ausführungen lassen nur den Schluß zu, daß das Gericht § 4 Abs. 2 HOAI und die Frage der Verfassungsmäßigkeit dieser Vorschrift als entscheidungserheblich angesehen hat. Anhaltspunkte dafür, daß die Verurteilung aus anderen Gründen geboten gewesen sei, enthält das Urteil nicht. Welche Bedeutung eine "vereinbarte" Vergütung im Rahmen eines nichtigen Vertrages für den Umfang des Bereicherungsanspruchs hat (vgl. Thomas in Palandt, BGB, 42. Aufl., § 818 Anm. 5 Buchst. c; BGHZ 41, 282 [289 f.]), ist im übrigen eine Frage des einfachen Rechts, deren Beurteilung den Fachgerichten obliegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das angegriffene Urteil verstößt mithin gegen Art. 2 Abs. 1 GG. Da sich nicht ausschließen läßt, daß das Oberlandesgericht anders entschieden hätte, wenn es die Nichtigkeit der Beschränkung auf Ausnahmefälle erkannt hätte, beruht es auch auf dieser Verletzung. Es ist daher aufzuheben. Die Sache ist an das Oberlandesgericht zurückzuverweisen (§ 95 Abs. 2 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung über die Auslagenerstattung ergibt sich aus § 34 Abs. 4 BVerfGG. Erstattungspflichtig ist die Bundesrepublik Deutschland, weil die Grundrechtsverletzung auf eine verfassungswidrige Rechtsnorm des Bundes zurückgeht (BVerfGE 40, 1 [6]; 58, 283 [300]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Niedermaier Dr. Henschel
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



