<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Es ist mit dem Grundgesetz vereinbar, daß der hessische Landesgesetzgeber die Zulassung zum staatlich gebundenen Beruf des öffentlich bestellten Vermessungsingenieurs bei Bewerbern mit der Befähigung zum gehobenen vermessungstechnischen Dienst von einer vorherigen praktischen Tätigkeit bei einer Vermessungsstelle in Hessen abhängig gemacht hat.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 1. Juli 1986 - 1 BvL 26/83 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 3 Abs. 1 Nr. 4 Buchst. b der Hessischen Berufsordnung der öffentlich bestellten Vermessungsingenieure (BO-ÖbVI) vom 21. Oktober 1975 (GVBl. I S. 236), soweit die für die Zulassung erforderliche Beschäftigung bei einer Vermessungsstelle im Lande Hessen erfolgt sein muß - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Verwaltungsgerichts Wiesbaden vom 13. Mai 1983 (I/1 E 506/81) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 3 Absatz 1 Nummer 4 Buchstabe b der Hessischen Berufsordnung der öffentlich bestellten Vermessungsingenieure (BO-ÖbVI) vom 21. Oktober 1975 (Gesetz- und Verordnungsbl. I Seite 236) ist mit dem Grundgesetz vereinbar, soweit die für die Zulassung erforderliche Beschäftigung bei einer Vermessungsstelle im Lande Hessen erfolgt sein muß.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der konkreten Normenkontrolle ist die Frage, ob die Zulassung als öffentlich bestellter Vermessungsingenieur im Lande Hessen von einer vorherigen praktischen Tätigkeit bei einer hessischen Vermessungsstelle abhängig gemacht werden darf.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Rechtsgrundlage für das hessische Vermessungswesen sind das Gesetz über die Landesvermessung vom 16. März 1970 (GVBl. I S. 231), das Katastergesetz vom 3. Juli 1956 (GVBl. S. 121) und das Abmarkungsgesetz vom 3. Juli 1956 (GVBl. S. 124). Für alle diese Gebiete bestehen neben den Gesetzen und einzelnen Rechtsverordnungen noch Verwaltungsvorschriften, die sich im Aufbau von vergleichbaren Vorschriften anderer Bundesländer unterscheiden. In keinem Bundesland stimmen die Regelungen des Vermessungsverfahrens mit den hessischen völlig überein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Rechtsstellung, Aufgaben, Zulassung, Berufsausübung und Berufspflichten der öffentlich bestellten Vermessungsingenieure sind in der vom Landtag als Gesetz beschlossenen Hessischen Berufsordnung der öffentlich bestellten Vermessungsingenieure - BO-ÖbVI - vom 21. Oktober 1975 (GVBl. I S. 236) geregelt. Sie löste die bis dahin geltende reichsrechtliche Berufsordnung vom 20. Januar 1938 (RGBl. I S. 40) ab. Die Hessische Berufsordnung sieht in ihrem § 1 Abs. 1 vor, daß die Tätigkeit des öffentlich bestellten Vermessungsingenieurs als "freier Beruf"
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    ausgeübt wird, der kein Gewerbe darstellt, wohl aber "Teil des öffentlichen Vermessungswesens" ist. Der öffentlich bestellte Vermessungsingenieur ist neben den behördlichen Vermessungsstellen befugt, Vermessungen mit Wirkung für das Liegenschaftskataster auszuführen, Abmarkungsmängel zu beheben, an den Arbeiten der Landesvermessung mitzuwirken und die durch Vermessungen festgestellten Tatbestände zu beurkunden (§ 2 Abs. 1 BO-ÖbVI; vgl. im einzelnen § 8 Abs. 1 des Katastergesetzes; § 5 Abs. 1 und 2 des Abmarkungsgesetzes; § 2 Abs. 3 des Gesetzes über die Landesvermessung). In der Praxis kommt es zu größeren Aufträgen bei Katasterneuvermessungen, die in der Regel nur bei Flurbereinigungen und Baulandumlegungen stattfinden. Das Hauptaufgabengebiet des öffentlich bestellten Vermessungsingenieuers besteht in der Durchführung von Teilungsvermessungen, Grenzfeststellungen und Gebäudeeinmessungen mittleren, oft auch nur kleineren Umfangs.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der öffentlich bestellte Vermessungsingenieur bedarf einer besonderen staatlichen Zulassung, für die ähnliche Anforderungen wie für die Übernahme eines öffentlichen Amtes gelten (§ 3 BO-ÖbVI). Er wird durch Aushändigung einer Urkunde bestellt (§ 4 Abs. 2) und auf die gewissenhafte Erfüllung seiner Pflichten vereidigt (§ 6). Seine Zulassung im öffentlichen Vermessungswesen gilt nur für Hessen; seinen Beruf darf er nur von seinem Niederlassungsort aus wahrnehmen, er muß eine Geschäftsstelle einrichten und führt das Landessiegel als Dienstsiegel (§ 7). Anträge auf amtliche Vermessung darf er nicht ohne ausreichenden Grund ablehnen (§ 9 Abs. 2), für seine Tätigkeit wird er nach einer Kostenordnung vergütet (§ 11; vgl. im einzelnen die Kostenordnung für Leistungen der öffentlich bestellten Vermessungsingenieure i. d. F. des Art. 3 der VO vom 9. September 1982 [GVBl. I S. 224]). Er muß sich gegen Haftpflichtgefahren versichern (§ 12) und für den Fall seiner Verhinderung die Vertretung sicherstellen (§ 13). Seinen Beruf hat er unparteiisch auszuüben und Verschwiegenheit zu bewahren (§ 8). Der öffentlich bestellte Vermessungsingenieur untersteht der staatlichen Aufsicht; er muß der Aufsichtsbehörde alle erforderlichen Auskünfte geben und ihr Zutritt zu seiner Geschäftsstelle sowie Einsicht in Akten und Bücher gewähren (§ 14). Verstöße gegen diese Pflichten werden als Ordnungswidrigkeiten geahndet (§ 16). Dem öffentlich bestellten Vermessungsingenieur ist vorgeschrieben, welche Akten er führen muß; seine Berufsausübung wird von der Aufsichtsbehörde in regelmäßigen Zeitabständen überprüft (§§ 10 und 12 der Zweiten Durchführungsverordnung vom 6. Dezember 1976 [GVBl. I S. 517]). Bei Verletzung seiner Berufspflichten kann er disziplinarisch belangt (§ 15 BO-ÖbVI) und bei Wegfall der Eignung und Zuverlässigkeit kann die Zulassung zurückgenommen werden (§ 19 Abs. 2).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Zulassung als öffentlich bestellter Vermessungsingenieur setzte nach der früheren reichsrechtlichen Regelung die Befähigung zum höheren vermessungstechnischen Verwaltungsdienst voraus. Das gilt auch heute noch in den meisten Bundesländern, von denen einige vorschreiben, daß die zusätzlich erforderliche praktische Tätigkeit im eigenen Land absolviert werden muß. In Hessen können - ebenso wie in Baden-Württemberg, Schleswig-Holstein und Berlin - auch Bewerber mit der Befähigung zum gehobenen vermessungstechnischen Dienst nach längerer berufspraktischer Tätigkeit zugelassen werden. Die Hessische Berufsordnung bestimmt dazu im einzelnen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 3 Voraussetzungen für die Zulassung (1) Als öffentlich bestellter Vermessungsingenieur darf nur zugelassen werden, wer 1. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. das Abschlußzeugnis einer Hochschule, Fachhochschule oder staatlichen beziehungsweise staatlich anerkannten Ingenieurschule in der Fachrichtung Vermessungswesen besitzt, 3. unter Ablegen der Laufbahnprüfung a) die Befähigung zum höheren technischen Verwaltungsdienst in der Fachrichtung Vermessungswesen oder b) die Befähigung zum gehobenen vermessungstechnischen Dienst erworben hat, 4. nach dem Erwerb der Befähigung a) im Falle der Nr. 3 Buchst. a mindestens ein Jahr sechs Monate, b) im Falle der Nr. 3 Buchst. b mindestens fünf Jahre im Lande Hessen bei einer Vermessungsstelle nach § 8 Abs. 1 des Katastergesetzes überwiegend mit Vermessungsarbeiten nach § 2 Abs. 1 Nr. 1 dieses Gesetzes beschäftigt gewesen ist; die Beschäftigung soll bis zu einem Zeitpunkt gedauert haben, der höchstens acht Jahre vom Zeitpunkt der Stellung des Antrags auf Zulassung zurückliegt. Mindestens sechs Monate dieser Tätigkeit sollen bei einem öffentlich bestellten Vermessungsingenieur abgeleistet worden sein; die Zulassungsbehörde (§ 4 Abs. 1 Satz 1) kann Ausnahmen zulassen; 5. den Beruf selbständig ausüben kann, 6. die erforderliche Eignung und Zuverlässigkeit besitzt (Abs. 3).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) und (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gemäß § 4 BO-ÖbVI erfolgt die Zulassung durch den zuständigen Minister oder die von ihm bestimmte Behörde auf Antrag und nach Anhörung des Zulassungsausschusses, der aus dem Präsidenten des Hessischen Landesvermessungsamtes als Vorsitzendem und zwei weiteren Mitgliedern besteht. Der Ausschuß hat das Recht, alle für die Beurteilung des Bewerbers wesentlichen Unterlagen einzusehen und den Bewerber zu hören (§ 5).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Kläger des verwaltungsgerichtlichen Ausgangsverfahrens ist Ingenieur für Vermessungstechnik. Nach bestandener Ingenieurprüfung an der Staatlichen Ingenieurschule für Bau- und Vermessungswesen in Mainz 1eistete er bei der saarländischen Kataster- und Vermessungsverwaltung den Vorbereitungsdienst für den gehobenen vermessungstechnischen Dienst und bestand im Oktober 1963 vor dem saarländischen Prüfungsausschuß die Laufbahnprüfung (Vermessungsinspektorenprüfung) in der Fachrichtung "Kataster- und Vermessungswesen". Nachdem er zunächst unter Berufung in das Beamtenverhältnis auf Probe zum Regierungsvermessungsinspektor z. A. ernannt worden war, nahm er im November 1964 eine Tätigkeit als Angestellter im Büro eines öffentlich bestellten Vermessungsingenieurs in Saarbrücken auf. Seit 1977 ist der Kläger Mitgesellschafter und Geschäftsführer eines im Saarland ansässigen und auf dem Gebiet von Ingenieurvermessungen für Brücken-, Eisenbahn-, Kanal-, Leitungs-, Straßen- und Wasserbau tätigen Ingenieurbüros.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mitte 1981 beantragte der Kläger beim Hessischen Minister für Wirtschaft und Technik seine Zulassung als öffentlich bestellter Vermessungsingenieur im Lande Hessen. Der Minister lehnte den Antrag mit der Begründung ab, der Kläger könne schon deswegen nicht als öffentlich bestellter Vermessungsingenieur zugelassen werden, weil er nicht die vorgeschriebene praktische Tätigkeit bei einer Vermessungsstelle im Lande Hessen nachgewiesen habe. Angesichts dieser Sachlage brauche nicht geprüft zu werden, ob die übrigen Zulassungsvoraussetzungen gegeben seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Gegen diesen Bescheid hat der Kläger Klage erhoben. Das Verwaltungsgericht hat nach Beweiserhebungen über das Katasterwesen in Hessen das Verfahren ausgesetzt und das Bundesverfassungsgericht zur Entscheidung über die Frage angerufen, ob § 3 Abs. 1 Nr. 4 Buchst. b BO-ÖbVI mit dem Grundgesetz vereinbar sei, soweit danach die Beschäftigung bei einer Vermessungsstelle im Lande Hessen erfolgt sein muß.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Verwaltungsgericht hält die zur Prüfung gestellte Vorschrift für entscheidungserheblich. Die vom Kläger erhobene Verpflichtungsklage sei zulässig, aber unbegründet, wenn die beanstandete Regelung verfassungsmäßig sei. Sie sei hingegen teilweise begründet, wenn die Vorschrift ohne die Einschränkung anzuwenden wäre, daß die Beschäftigung bei einer Vermessungsstelle im Lande Hessen erfolgt sein müsse; in diesem Falle sei ein Bescheidungsurteil zu erlassen, das den zuständigen Minister verpflichte, den Kläger unter Beachtung der Rechtsauffassung des Gerichts neu zu bescheiden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Auffassung des vorlegenden Gerichts ist die Vorschrift des § 3 Abs. 1 Nr. 4 Buchst. b BO-ÖbVI unvereinbar mit Art. 12 Abs. 1 und Art. 3 Abs. 1 GG. Sie enthalte eine subjektive Zulassungsvoraussetzung, welche die freie Berufswahl unverhältnismäßig beschränke, und treffe ohne sachlichen Grund für im wesentlichen gleiche Sachverhalte eine ungleiche Regelung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Erfordernis einer berufspraktischen Tätigkeit im Lande Hessen sei weder geeignet noch erforderlich, um den vom Gesetzgeber mit der Regelung verfolgten Zweck zu erreichen. Der Gesetzgeber habe sicherstellen wollen, daß nur solchen Bewerbern der Zugang zum Beruf ermöglicht werde, die durch eine praktische Berufstätigkeit ausreichende Erfahrungen auf dem Gebiet der Katastervermessung gesammelt hätten und mit den im Lande Hessen bestehenden Besonderheiten, insbesondere im Hinblick auf Vermessungs- und Abmarkungsrecht, fachliche Anweisungen zur Ausführung von Katastervermessungen, Nachweise der Vermessungsergebnisse, Abmarkung der Grundstücke sowie Zustand und Nachweis der vorhandenen Katasterzahlenwerke vertraut gemacht worden seien. Zur Erreichung dieses Gesetzeszweckes sei die Regelung aber nicht geeignet. Nach dem Ergebnis der Beweisaufnahme bestehe die Hauptaufgabe der öffentlich bestellten Vermessungsingenieure in Tätigkeiten, die vorwiegend eine Auswertung und Würdigung des vorhandenen Vermessungszahlenwerkes zum Inhalt hätten. Die Bemühungen um dessen Vereinheitlichung hätten bislang nur bescheidene Erfolge gehabt; für mehr als 80 vom Hundert der hessischen Landesfläche liege ein kompletter Koordinatenkataster noch nicht vor, und die historisch bedingten regionalen Unterschiede innerhalb der hessischen Landesteile seien gerade hinsichtlich des Vermessungszahlenwerkes keineswegs beseitigt. Gleichwohl werde auch derjenige Bewerber zugelassen, der fünf Jahre bei ein und demselben Katasteramt mit Vermessungsarbeiten beschäftigt gewesen sei und praktische Erfahrungen bezüglich der in anderen hessischen Bezirken geltenden rechtlichen und tatsächlichen Voraussetzungen für die praktische Tätigkeit des Vermessungsingenieurs nicht erworben habe; daß ein geringer Teil der geforderten Berufstätigkeit bei einem öffentlich bestellten Vermessungsingenieur abgeleistet werden solle, dessen Zulassung für ganz Hessen gelte, könne an dieser Einschätzung nichts ändern, zumal dessen Beruf nur vom Niederlassungsort aus wahrgenommen werden dürfe. Es bestünden durchgreifende Zweifel daran, ob ein entsprechend vorgebildeter Bewerber als öffentlich bestellter Vermessungsingenieur für eine landesweite Tätigkeit in Hessen besser befähigt sei als ein Bewerber mit entsprechender Vortätigkeit in einem anderen Bundesland. Auch unter Berücksichtigung der Detailunterschiede zwischen den in den einzelnen Bundesländern geltenden Rechtsvorschriften lasse sich ein vernünftiger Grund für eine solche Regelung nicht finden. Wegen der sich abzeichnenden Vereinheitlichung des Liegenschaftskatasters habe der Gesetzgeber nicht davon ausgehen dürfen, die noch bestehenden Unterschiede im Vermessungswesen in den einzelnen Bundesländern könnten für die praktische Berufstätigkeit der Vermessungsingenieure künftig noch an Bedeutung gewinnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da der öffentlich bestellte Vermessungsingenieur einen staatlich gebundenen Beruf ausübe, sei als Prüfungsmaßstab auch Art. 33 GG zu berücksichtigen. Das führe aber zu keiner anderen Beurteilung. Die angegriffene Regelung stehe schon nicht mit Art. 33 Abs. 2 GG in Einklang, da sie eine ungerechtfertigte Privilegierung für Bewerber schaffe, welche die geforderte praktische Berufstätigkeit in Hessen absolviert hätten. Zwar könne nach der Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichts ein Bundesland angesichts der ihm nach dem föderalen Prinzip zukommenden Eigenständigkeit nicht allein durch das Grundrecht der Berufsfreiheit gezwungen werden, in möglicherweise umfangreiche, erheblichen Verwaltungsaufwand erfordernde Ermittlungen darüber einzutreten, ob die in einem anderen Bundesland erworbenen Kenntnisse und Fähigkeiten denjenigen gleichwertig seien, die sich ein Bewerber durch eine gleichartige berufliche Tätigkeit im eigenen Land angeeignet habe. Dieser Gesichtspunkt könne sich aber nur dann auswirken, wenn die angegriffene Regelung überhaupt geeignet wäre, den bezweckten Erfolg herbeizuführen. Dies sei indessen nicht der Fall.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Schließlich sei die beanstandete Vorschrift unvereinbar mit dem Gleichheitssatz. Eine fünfjährige Beschäftigung bei einer Vermessungsstelle in Hessen schaffe weder zwangsläufig noch typischerweise bessere Befähigungsvoraussetzungen als eine gleichartige Tätigkeit in einem anderen Bundesland. Schon aus den bisherigen Ausführungen ergebe sich, daß in Hessen erhebliche regionale Unterschiede bezüglich des Vermessungszahlenwerkes bestünden. Lasse sich der öffentlich bestellte Vermessungsingenieur, der seine geforderte praktische Berufstätigkeit in Hessen absolviert habe, an einem Ort außerhalb seines bisherigen Tätigkeitsbereichs nieder, so könne er hinsichtlich des vorgefundenen Systems des Vermessungszahlenwerkes mit großer Wahrscheinlichkeit nicht auf eine insoweit anwendbare praktische Berufserfahrung zurückgreifen. In dieser Hinsicht habe er gegenüber einem Bewerber aus einem anderen Bundesland keinen Erfahrungsvorsprung. Allerdings sei er mit den landesweit geltenden Rechts- und Verwaltungsvorschriften vertraut, die sich von den Regelungen in anderen Bundesländern - teilweise auch im Aufbau - unterschieden. Diese Unterschiede seien indessen nicht so erheblich, daß die Vorschriften von einem Fachmann mit fünfjähriger praktischer Berufserfahrung nicht zutreffend angewendet werden könnten; aus ihnen lasse sich eine wesentliche Ungleichheit der betroffenen Sachverhalte nicht herleiten, zumal der Gesetzgeber selbst eine ausreichende Sicherung gegen mögliche Form- und Verfahrensverstöße durch die Staatsaufsicht nach § 14 BO-ÖbVI und die Überprüfung von Abmarkungsbescheiden durch die Katasterbehörden gemäß § 14 Abs. 2 des Abmarkungsgesetzes vorgesehen habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Zu dem Vorlagebeschluß haben der Hessische Ministerpräsident und das Bundesverwaltungsgericht Stellung genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Der Ministerpräsident hält den Vorlagebeschluß für unzulässig; das vorlegende Gericht habe nicht geprüft, ob die Ablehnung der Zulassung nicht aus anderen Gründen gerechtfertigt sein könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Jedenfalls sei die zur Prüfung gestellte Vorschrift mit dem Grundgesetz vereinbar. Ähnlich wie der Notar übe der öffentlich bestellte Vermessungsingenieur einen staatlich gebundenen Beruf aus. Da das Grundrecht der Berufsfreiheit bei solchen Berufen durch Sonderregelungen in Anlehnung an Art. 33 GG eingeschränkt werden dürfe, bleibe dem Gesetzgeber Spielraum für die Festlegung von Zulassungsvoraussetzungen. Der durch die beanstandete Regelung angestrebte Zweck werde durch die überragende Bedeutung exakter Vermessungsunterlagen gerechtfertigt. Die mehrjährige Beschäftigung bei einer Vermessungsstelle in Hessen unter Aufsicht und Anleitung von Beamten der Vermessungsverwaltung oder eines öffentlich bestellten Vermessungsingenieurs sei geeignet, wesentliche Fehlerquellen für die spätere selbständige Tätigkeit des Bewerbers von vornherein auszuschalten. Die Unterschiede, die das Vermessungswesen in den einzelnen Bundesländern bestimmten, seien ungeachtet vieler übereinstimmender Regelungen und Grundlagen immer noch so bedeutsam, daß die Berufserfahrung in einem Land nicht ausreiche, selbständige Vermessungen mit amtlicher Wirkung in einem anderen Land ohne größeres Fehlerrisiko durchzuführen. Zwar treffe es zu, daß die Vermessungsunterlagen auch in den einzelnen Landesteilen Hessens noch nicht einheitlich seien. Ein Bewerber lerne aber zumindest in den Landesteilen, in denen er tätig sei, die Unterlagen kennen und außerdem die für ganz Hessen geltenden Rechtsgrundlagen und Verwaltungsvorschriften sowie die für seine spätere Aufgabe wichtige Verwaltungsübung; schon deswegen sei er besser geeignet als ein Bewerber, der überhaupt noch, nicht in Hessen tätig gewesen sei. Nicht zuletzt gebe die fünfjährige Berufspraxis in Hessen der Zulassungsbehörde und dem sie beratenden Zulassungsausschuß Gelegenheit, sich über die Eignung des Bewerbers ein zuverlässiges Urteil zu bilden. Jedenfalls habe sich der hessische Gesetzgeber in der Frage der Eignung innerhalb der ihm zuzubilligenden Einschätzungsprärogative gehalten; es seien keine Anhaltspunkte dafür erkennbar, daß er von unrichtigen tatsächlichen Voraussetzungen ausgegangen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die beanstandete Regelung sei für die Bewerber auch zumutbar. Wenn sie einen Beruf anstrebten, der eine besondere Nähe zum öffentlichen Dienst des Landes besitze, dann könne ihnen auch zugemutet werden, sich vorher mit dieser Tätigkeit in diesem Bundesland ausreichend vertraut zu machen, zumal die besondere Nähe zum öffentlichen Dienst auch erhebliche wirtschaftliche Möglichkeiten eröffne. Ähnliche Regelungen bestünden in Hessen für die Zulassung zum Notar. Schließlich könne bei der Beurteilung der Zumutbarkeit nicht unbeachtet bleiben, daß der Kläger des Ausgangsverfahrens als Vermessungsingenieur mit Fachhochschulabschluß weder in seinem Wohnsitzland Saarland noch in Rheinland-Pfalz, wo er seine Prüfung abgelegt habe, einen Anspruch auf Zulassung als öffentlich bestellter Vermessungsingenieur habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch der Gleichheitssatz sei nicht verletzt. Die für das Vermessungswesen zuständigen Länder hätten die Zulassung privat tätiger Vermessungsingenieure sehr unterschiedlich geregelt. Bei dieser Zulassung gehe es gerade nicht um den Erwerb einer bundesweit verwendbaren beruflichen Qualifikation, sondern um die Einordnung dieser Tätigkeit in das Vermessungswesen des jeweiligen Bundeslandes, für das die Bestellung ausgesprochen werde. Der Landesgesetzgeber verstoße daher nicht gegen den Gleichheitssatz, wenn er bei der Regelung der Voraussetzungen für eine solche Bestellung eine im eigenen Land erworbene Berufserfahrung fordere und damit einen Bezugspunkt zur eigenen staatlichen Organisation des Vermessungswesens herstelle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Nach Meinung des Bundesverwaltungsgerichts, das die zur Prüfung gestellte Vorschrift bisher noch nicht anzuwenden hatte, vermag es kaum zu überzeugen, daß das vorlegende Verwaltungsgericht die mangelnde Eignung der strittigen Regelung mit den in Hessen bestehenden regionalen Unterschieden begründe. Der vom Gesetzgeber verfolgte Zweck, nur solche Bewerber zuzulassen, die mit den im Lande Hessen auf dem Gebiet der Katastervermessung bestehenden Besonderheiten vertraut seien, könne eine Einschränkung des Art. 12 Abs. 1 GG rechtfertigen. Immerhin bestünden unterschiedliche Verfahrensregelungen für das Abmarkungsrecht in den einzelnen Bundesländern. Ferner wiesen die fachtechnischen Anweisungen in Rechts- und Verwaltungsvorschriften für das Abmarkungsverfahren geringfügige Besonderheiten gegenüber entsprechenden Vorschriften anderer Bundesländer auf. Schließlich erhalte der Vermessungsingenieur während seiner fünfjährigen Tätigkeit bei einer Vermessungsstelle des Landes Hessen Gelegenheit, die Verwaltungspraxis wenigstens eines Amtsbezirks kennenzulernen und darüber hinaus mit der allen Ämtern gemeinsamen praktischen Verwaltungstätigkeit vertraut zu werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die angegriffene Regelung verstoße auch nicht gegen das Willkürverbot. Daß der Gesetzgeber befürchteten Unzuträglichkeiten vorbeugen wolle, sei nicht sachwidrig; jedenfalls habe der hessische Gesetzgeber damit nicht die äußersten Grenzen seiner Entscheidungsfreiheit überschritten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das vorlegende Gericht will die im Ausgangsverfahren erhobene Verpflichtungsklage abweisen, wenn die beanstandete Regelung verfassungsmäßig ist, während es bei deren Ungültigkeit den zuständigen Minister im Wege eines Bescheidungsurteils verpflichten will, den Kläger unter Beachtung der Rechtsauffassung des Gerichts neu zu bescheiden. Bei Zugrundelegung dieser Alternative, die das Verwaltungsgericht näher begründet, ist die Entscheidungserheblichkeit der Vorlage gegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Hessische Ministerpräsident hält die Vorlage gleichwohl für unzulässig, weil das vorlegende Gericht das Ausgangsverfahren nicht so weit gefördert habe, wie ihm das möglich sei (vgl. BVerfGE 47, 146 [154]; 51, 161 [164]). Diese Förderungspflicht hat das Verwaltungsgericht indessen nicht verkannt. Es setzt sich vielmehr ausdrücklich damit auseinander, daß der zuständige Minister den Zulassungsantrag in dem angefochtenen Bescheid allein wegen fehlender praktischer Berufstätigkeit in Hessen abgelehnt und die übrigen Zulassungsvoraussetzungen nicht geprüft hat und daß daher eine Klageabweisung derzeit selbst bei Ungültigkeit der beanstandeten Vorschrift nicht auszuschließen ist. Das Gericht geht ferner von der Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichts aus, wonach die Verwaltungsgerichte von einem Bescheidungsurteil abzusehen und die Spruchreife gemäß § 113 Abs. 4 Satz 1 VwGO im Rahmen des Amtsermittlungsgrundsatzes auch insoweit herzustellen haben, als die zuständigen Verwaltungsbehörden wesentliche Voraussetzungen des beantragten Verwaltungsaktes bislang überhaupt nicht aufgeklärt und geprüft haben. Das vorlegende Gericht meint jedoch, daß es von dieser Pflicht Ausnahmen gebe, daß im Ausgangsverfahren ein solcher Ausnahmefall vorliege und daß hier im Falle der Ungültigkeit der beanstandeten Vorschrift nur ein Bescheidungsurteil gemäß § 113 Abs. 4 Satz 2 VwGO in Betracht komme. Diese Auffassung ist zumindest vertretbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Herstellung der Spruchreife durch eigene Ermittlungen ist dem Verwaltungsgericht - wie im Vorlagebeschluß zutreffend dargelegt wird - auch bei gebundenen Verwaltungsentscheidungen verwehrt, wenn die vorzunehmende Prüfung um ihrer Eigenart willen oder durch eine zulässige und sachlich gerechtfertigte Regelung einem besonders qualifizierten Fachgremium übertragen ist (vgl. Schlink/Wieland, DÖV 1982, S. 426 [432f.]; ebenso Eyermann/Fröhler, VwGO, 7. Aufl., § 113 Rdnr. 62) und das Gericht durch weitere Ermittlungen und durch die Entscheidung von Fragen, welche die Verwaltung bisher in eigener Verantwortung noch nicht geprüft und entschieden hat, in angemessener Weise in die Kompetenz der Verwaltung ein- und dieser vorgreifen würde (Kopp, VwGO, 6. Aufl., § 113 Rdnr. 83, 85 m. w. N.). Nach der Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichts findet die Pflicht des Gerichts, die Sache unter Berücksichtigung aller in Betracht kommenden Gründe selbst zu klären und abschließend zu entscheiden, dann ihre Grenze, wenn Rechtsvorschriften über das Verwaltungsverfahren eine bestimmte fachliche Prüfung besonderen Behörden übertragen haben (BVerwG, DVBl. 1963, S. 263; BVerwGE 46, 356 [359]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine derartige Sach- und Rechtslage ist nach den unbedenklichen Ausführungen des Verwaltungsgerichts auch im vorliegenden Falle gegeben. Danach hat über die Zulassungsanträge der zuständige hessische Minister erst nach Anhörung eines Zulassungsausschusses zu entscheiden. Dieser wird nicht nur im Rahmen der Tatsachenbewertung, sondern bereits im Bereich der Tatsachenermittlung tätig; er kann alle für die Beurteilung des Bewerbers wesentlichen Unterlagen einsehen und den Bewerber hören, was ihm die Möglichkeit eröffnet, die Tatsachenermittlung durch die Zulassungsbehörde zu ergänzen und auch auf diese Weise auf deren Entscheidung Einfluß zu nehmen. Die besondere Sachkunde, deren es im Hinblick auf die Zulassungsvoraussetzung der Eignung bedarf, steht angesichts der gesetzlich festgelegten Zusammensetzung des Zulassungsausschusses außer Frage. Zwar ist der Ausschuß - dies hebt der Hessische Ministerpräsident in seiner Stellungnahme hervor - vom zuständigen Minister als Zulassungsbehörde lediglich anzuhören und hat sich zudem nur über die Frage der Geeignetheit des jeweiligen Bewerbers zu äußern (vgl. § 3 Abs. 6 der Ersten Durchführungsverordnung vom 19. März 1976 [GVBl. I S. 219]). Dies umfaßt nach § 3 Abs. 3 Nr. 5 BO-ÖbVI aber auch etwaige Feststellungen, ob dem Bewerber die erforderliche Sorgfalt und Gewissenhaftigkeit fehlt oder ob seine Leistungen zu beanstanden sind, Fragen also, für die gerade die Sachkunde der Mitglieder des Ausschusses bedeutsam ist. Angesichts dieser Besonderheiten ist jedenfalls nicht erkennbar, daß die Ansicht des Verwaltungsgerichts offensichtlich unhaltbar wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es ist mit dem Grundgesetz vereinbar, daß der Gesetzgeber in § 3 Abs. 1 Nr. 4 Buchst. b BO-ÖbVI bei Bewerbern mit der Befähigung zum gehobenen vermessungstechnischen Dienst die Zulassung als öffentlich bestellter Vermessungsingenieur von einer mindestens fünfjährigen Beschäftigung bei einer Vermessungsstelle im Lande Hessen abhängig macht.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die genannte Regelung mag zwar in den Grenzbereichen des verfassungsrechtlich Zulässigen fallen. Sie ist aber mit Art. 12 Abs. 1 GG jedenfalls dann vereinbar, wenn bei der Anwendung dieses Prüfungsmaßstabes die größere Gestaltungsbefugnis berücksichtigt wird, die dem Gesetzgeber bei berufsrechtlichen Regelungen für staatlich gebundene Berufe gebührt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die beanstandete Vorschrift beschränkt die Freiheit der Berufswahl und ist demgemäß an Art. 12 Abs. 1 GG zu messen. Dieses Grundrecht gilt nicht nur für jede freiberufliche Tätigkeit, sondern erfaßt nach ständiger Rechtsprechung auch Berufe, die im öffentlichen Dienst ausgeübt werden oder durch öffentlichrechtliche Bindungen und Auflagen "staatlich gebunden" sind (vgl. BVerfGE 7, 377 [397]; 17, 371 [377]; 47, 285 [318 f.]; 54, 237 [246]). Für die Berufe des öffentlichen Dienstes eröffnet jedoch Art. 33 GG die Möglichkeit zu Sonderregelungen, die darauf beruhen, daß in diesen Berufen staatliche Aufgaben wahrgenommen werden, und die nicht allein die Zahl der verfügbaren Stellen, sondern auch die Bedingungen zur Ausübung dieses Berufes betreffen. Sonderregelungen kommen ebenfalls dann in Betracht, wenn die Wahrnehmung staatlicher Aufgaben Berufen außerhalb des öffentlichen Dienstes anvertraut wird. Je näher ein solcher Beruf dem öffentlichen Dienst steht, um so stärker können solche Sonderregelungen in Anlehnung an Art. 33 GG die Wirkung des Grundrechts der Berufsfreiheit zurückdrängen; je mehr die Eigenschaften des freien Berufes hervortreten, desto stärker entfaltet Art. 12 Abs. 1 GG seine Wirksamkeit (vgl. BVerfGE 7, 377 [398]; 17, 371 [377]). Dabei steht es nicht etwa im freien Belieben des Gesetzgebers, welche Berufstätigkeiten er staatlichen Bindungen unterwerfen will. Für die Beurteilung eines Berufes als staatlich gebunden und für die Zulässigkeit von Sonderregelungen in Anlehnung an den öffentlichen Dienst kann es auch nicht genügen, daß der Gesetzgeber die Ausgestaltung des Berufes dem öffentlichen Dienst nachgebildet hat. Maßgeblich ist vielmehr, ob diese Ausgestaltung darauf beruht, daß dem Berufsinhaber die Wahrnehmung öffentlicher Aufgaben übertragen worden ist und daß er daher Funktionen ausübt, die der Gesetzgeber auch dem eigenen Verwaltungsapparat vorbehalten könnte (vgl. BVerfG, Beschluß vom 18. Juni 1986 - 1 BvR 787/80 - ).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Tätigkeit des öffentlich bestellten Vermessungsingenieurs ist vom vorlegenden Gericht zutreffend als staatlich gebundener Beruf beurteilt worden. Er übt zwar - wie es in § 1 Abs. 1 BO-ÖbVI heißt - einen freien Beruf aus. Dessen Ausgestaltung durch den Gesetzgeber steht aber nicht nur in zahlreichen Merkmalen in der Nähe zum öffentlichen Dienst (vgl. oben A I 1). Wesentlich ist vor allem, daß der öffentlich bestellte Vermessungsingenieur einen Teil des öffentlichen Vermessungswesens bildet und in ähnlicher Weise wie die behördlichen Vermessungsstellen typische Hoheitsfunktionen bei der Durchführung und Beurkundung von Vermessungen wahrnimmt (§§ 1 f. BO-ÖbVI; vgl. ferner § 8 Abs. 1 KatG; § 5 Abs. 1 und 2 AbmG und § 3 Abs. 3 des Gesetzes über die Landesvermessung). Aus diesen Gründen sind für den Beruf des öffentlich bestellten Vermessungsingenieurs ähnlich wie bei dem staatlich gebundenen Beruf des Notars Sonderregelungen in Anlehnung an Art. 33 GG statthaft.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die beanstandete Regelung bleibt innerhalb der Grenzen, welche die Verfassung dem Gesetzgeber bei der Ordnung staatlich gebundener Berufe zieht.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Da die Zulassungsregelung die Freiheit der Berufswahl beschränkt, muß sie nach ständiger Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts dem Schutz eines überragenden Gemeinschaftsgutes dienen (vgl. BVerfGE 59, 302 [316]). Dies ist der Fall.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Aufgaben des Vermessungswesens sind von großer Bedeutung für den Rechtsverkehr zwischen den Bürgern und damit für den Rechtsfrieden in der Gemeinschaft. Nicht nur für privatwirtschaftliche Entscheidungen, sondern auch für die vielfältigen Formen staatlicher Planung bedarf es eines verläßlichen Zahlenund Kartenmaterials. Soweit der Staat für dessen Zuverlässigkeit nicht selbst durch seine Behörden sorgt, statt dessen eine Übertragung auf öffentlich bestellte Vermessungsingenieure zulaßt, bleibt er für die ordnungsgemäße Erfüllung der genannten Aufgaben verantwortlich. Dem wird er vor allem dadurch gerecht, daß er die Zulassung von einer Ausbildung abhängig macht, welche die für die Erfüllung ihrer Aufgaben notwendigen Kenntnisse und Erfahrungen vermittelt. Dazu gehört, daß ein im Lande Hessen öffentlich bestellter Vermessungsingenieur mit den Besonderheiten des Vermessungswesens in diesem Lande vertraut ist, insbesondere mit dem Vermessungs- und Abmarkungsrecht, den fachlichen Anweisungen zur Durchführung von Katastervermessungen, dem Nachweis der Vermessungsergebnisse, der Abmarkung der Grundstücke sowie dem Zustand der vorhandenen Katasterzahlenwerke, daß er ferner die erforderlichen Techniken beherrscht und die einschlägigen Rechtsvorschriften zutreffend anzuwenden vermag.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die beanstandete Zulassungsregelung genügt auch dem weiteren Erfordernis, daß der Gesetzgeber zum Schutz des genannten wichtigen Gemeinschaftszieles nur solche Maßnahmen vorschreiben darf, die zur ordnungsgemäßen Erfüllung der anfallenden Aufgaben geeignet, erforderlich und zumutbar, also verhältnismäßig sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) Soweit das vorlegende Verwaltungsgericht die Geeignetheit der Zulassungsregelung bezweifelt, berücksichtigt es nicht hinreichend, daß bei der verfassungsgerichtlichen Kontrolle der Zwecktauglichkeit eines Gesetzes Zurückhaltung geboten ist. Das Bundesverfassungsgericht kann die Einschätzung des Gesetzgebers erst dann beanstanden, wenn das eingesetzte Mittel zur Erreichung des verfolgten Zieles "objektiv untauglich oder ungeeignet" oder "schlechthin ungeeignet" ist (vgl. BVerfGE 47, 109 [117] m. w. N.; 61,291 [313 f.]; 71, 206 [215 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine derartige Feststellung vermag auch das vorlegende Gericht nicht zu treffen. Vielmehr ist - darauf geht der Vorlagebeschluß nicht ein - die beanstandete Regelung immer dann voll geeignet, wenn sich der Bewerber in dem hessischen Landesteil niederläßt, in dem er zuvor seine Berufspraxis erworben hat und demgemäß über bessere Erfahrungen verfügt als ein landesfremder Bewerber. Schon aus diesem Grunde ist dem Bundesverwaltungsgericht darin zuzustimmen, es überzeuge nicht, wenn das vorlegende Gericht die mangelnde Eignung mit den in Hessen bestehenden regionalen Unterschieden begründet. Auch im übrigen läßt sich die beanstandete Vorschrift nicht als schlechthin ungeeignet zur Erreichung des verfolgten Zweckes beurteilen. Zwar ist dem Verwaltungsgericht zuzugeben, daß ein Bewerber, der die fünfjährige Berufspraxis nur bei einem Katasteramt absolviert hat, nicht alle Besonderheiten des hessischen Vermessungszahlenwerkes im Bereich des gesamten Landes kennenlernen wird. Gleichwohl wird er in dieser Zeit berufspraktische Kenntnisse und Fertigkeiten erworben haben, die ihn für die Tätigkeit als öffentlich bestellter Vermessungsingenieur in Hessen besser befähigen als einen Bewerber mit entsprechender Vortätigkeit in einem anderen Bundesland, zumal er einen Teil der Berufspraxis bei einem öffentlich bestellten Vermessungsingenieur ableisten muß, der für das gesamte Land Hessen zugelassen ist. Immerhin erhält der Bewerber während seiner fünfjährigen Tätigkeit bei einer Vermessungsstelle des Landes Hessen Gelegenheit, die Verwaltungspraxis wenigstens eines Amtsbezirks kennenzulernen und darüber hinaus mit der allen Ämtern gemeinsamen praktischen Verwaltungstätigkeit vertraut zu werden. Nicht unwesentlich ist ferner, daß - wie das Bundesverwaltungsgericht in seiner Stellungnahme zutreffend hervorhebt - in den einzelnen Bundesländern unterschiedliche Verfahrensregelungen für die Abmarkung bestehen. Auch die fachtechnischen Anweisungen in Rechtsund Verwaltungsvorschriften weisen - wenn auch geringfügige - Besonderheiten gegenüber entsprechenden Vorschriften anderer Bundesländer auf. Dies alles mag keinen großen Qualifikationsvorsprung gegenüber landesfremden Bewerbern begründen. Die bereits beschriebene Nähe des öffentlich bestellten Vermessungsingenieurs zum öffentlichen Dienst rechtfertigt aber auch solche Anforderungen, die sich nur in geringerem Umfang auswirken, um sicherzustellen, daß die Bewerber selbständige Vermessungen mit amtlicher Wirkung möglichst fehlerfrei durchzuführen vermögen. Zulassungsbehörde und Zulassungsausschuß werden im übrigen die Geeignetheit bei Bewerbern, die ihre berufspraktischen Fähigkeiten in Hessen erworben haben und dort dienstlich beurteilt worden sind, zuverlässiger beurteilen können als bei anderen Mitbewerbern.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Auch die Erforderlichkeit der beanstandeten Regelung läßt sich nicht widerlegen. Ein anderes, gleich wirksames, aber das Grundrecht des Art. 12 Abs. 1 GG weniger fühlbar einschränkendes Mittel stand dem Gesetzgeber jedenfalls nicht zur Verfügung. In diesem Zusammenhang darf nicht übersehen werden, daß der Gesetzgeber für graduierte Ingenieure aus dem Kreis des gehobenen Dienstes die Möglichkeit eröffnen wollte, den Beruf des öffentlich bestellten Vermessungsingenieurs zu ergreifen (vgl. Begründung des Gesetzentwurfs der Fraktionen der SPD und der F.D.P. für eine Hessische Berufsordnung der öffentlich bestellten Vermessungsingenieure vom 19. Juni 1975, LTDrucks. 8/1072); neben dem Weg über die Laufbahnprüfung zum höheren technischen Verwaltungsdienst in der Fachrichtung Vermessungswesen (§ 3 Abs. 1 Nr. 3 Buchst. a BO-ÖbVI) sollte ein zweiter - im übrigen nur noch in drei weiteren Bundesländern bestehender - Berufszugang geschaffen werden. Ein Änderungsantrag der CDU-Fraktion im Hessischen Landtag, die neben der praktischen Berufstätigkeit zugleich das erfolgreiche Ablegen einer Qualifikationsprüfung vorgeschlagen hatte (vgl. LTDrucks. 8/ 1609 vom 7. Oktober 1975), war abgelehnt worden. Wenn aber der Gesetzgeber bei einem staatlich gebundenen Beruf zum Ausgleich für die geringeren Ausbildungsanforderungen die Sammlung praxisnaher Erfahrungen im späteren Tätigkeitsbereich für erforderlich hält, kann das Bundesverfassungsgericht dem von Verfassungs wegen nicht entgegentreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Ziel der gesetzlichen Regelung kann auch nicht durch eine bloße Berufsausübungsregelung erreicht werden. Zutreffend weist der Hessische Ministerpräsident darauf hin, daß die in § 13 BO-ÖbVI vorgesehene staatliche Aufsicht sich im wesentlichen auf eine nachträgliche Kontrolle beschränkt und daß sie die erforderliche Kenntnis der Praxis und Rechtsvorschriften des hessischen Vermessungswesens, durch die gerade das Entstehen von Fehlern vermieden werden soll, weder vermitteln noch ersetzen kann. Im übrigen würde eine personelle und sachliche Verstärkung der Aufsicht dem gesetzgeberischen Ziel widersprechen, durch Zulassung öffentlich bestellter Vermessungsingenieure die Staatsverwaltung zu entlasten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    cc) Die zur Nachprüfung gestellte Regelung überschreitet schließlich auch nicht die Grenzen der Zumutbarkeit. Ob dies anders zu beurteilen wäre, wenn der Gesetzgeber die Zulassung von Umständen abhängig gemacht hätte, auf die der Bewerber keinen Einfluß hat (etwa vom Ort der Geburt), kann dahingestellt bleiben. Die hier strittige Zulassungsvoraussetzung kann von Bewerbern mit hessischer Berufspraxis ohne weiteres erfüllt werden. Will sich ein Nicht-Hesse später in Hessen niederlassen, erscheint es auch für ihn angesichts der Bedeutung, die dem öffentlichen Vermessungswesen für die private und staatliche Planung sowie den Rechtsverkehr zukommt, und auch angesichts der mit dem Beruf des öffentlich bestellten Vermessungsingenieurs verbundenen erheblichen wirtschaftlichen Möglichkeiten zumutbar, durch eine Beschäftigung bei einer Vermessungsstelle in Hessen die Qualifikationsanforderungen zu erwerben und sich mit den Besonderheiten des hessischen Vermessungswesens vertraut zu machen. Im übrigen ist es in der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 13, 97 [117f.]; 25, 236 [247]) anerkannt, daß ein gewisser, sich in vernünftigen Grenzen haltender "Überschuß" an Ausbildungsanforderungen hinzunehmen ist, wenn die darin liegende Freiheitsbeschränkung durch den Zuwachs an beruflichen Chancen und sozialem Ansehen aufgewogen wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Entgegen der Auffassung des vorlegenden Verwaltungsgerichts ist die beanstandete Regelung auch nicht mit Art. 3 Abs. 1 GG unvereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Gebot der Gleichbehandlung wird verletzt, wenn eine Gruppe von Normadressaten im Vergleich zu einer anderen anders behandelt wird, obwohl zwischen beiden Gruppen keine Unterschiede von solcher Art und solchem Gewicht bestehen, daß sie die ungleiche Behandlung rechtfertigen könnten (BVerfGE 55, 72 [88]; 60, 123 [133 f.]; 68, 287 [301]; 69, 188 [205]). Zwar werden Bewerber, die eine in Hessen erworbene Berufspraxis aufweisen können, gegenüber Bewerbern mit einer in anderen Ländern erworbenen Berufspraxis bevorzugt. Indessen gibt es Gründe, die eine unterschiedliche Behandlung rechtfertigen und die bereits im Zusammenhang mit Art. 12 Abs. 1 GG erörtert wurden. Diese reichen jedenfalls dann aus, wenn folgendes berücksichtigt wird: Kraft der landesrechtlichen Kompetenz muß es den jeweiligen Ländern überlassen bleiben, wie sie ihre Vorstellungen von einer sachgerechten Organisation des Vermessungswesens verwirklichen, zumal es bei der Zulassung zum öffentlich bestellten Vermessungsingenieur gerade nicht um den Erwerb einer über die jeweiligen Landesgrenzen hinaus verwendbaren beruflichen Qualifikation, sondern um die Einordnung dieser Tätigkeit in das Vermessungswesen des jeweiligen Landes geht, für das die Bestellung ausgesprochen wird. Tatsächlich liegen in den einzelnen Bundesländern unterschiedliche Regelungen vor, die vom generellen Ausschluß des öffentlich bestellten Vermessungsingenieurs (Bayern) über die alleinige Zulassung von Bewerbern mit der Laufbahnprüfung für den höheren Dienst bis hin zur Zulassung von Bewerbern mit der Laufbahnprüfung für den gehobenen Dienst reichen. Wenn ein Bundesland eine Regelung getroffen hat, die für die zuletzt genannte Gruppe besonders günstig ist, dann wird es vom Gleichheitssatz nicht gezwungen, diese Möglichkeit auch solchen Bewerbern zu eröffnen, welche in bezug auf die in diesem Lande bestehenden Besonderheiten über geringere Berufserfahrungen verfügen als die im Land ausgebildeten Bewerber.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog Dr. Simon	Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer	Dr. Heußner Dr. Henschel	Dr. Seidl
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="316">
   1 Abgedruckt als Nr. 6 S. 280 ff.
  </fussnote>
  <fussnote seite="316">
   2 S. 302 ff.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



