<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Bewilligung des Armenrechts im Verfahren nach Art. 100 Abs. 1 GG.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 16. Dezember 1959 - 1 BvL 17/59 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des Art. 24 des bayerischen Kostengesetzes vom 17. Dezember 1956 (GVBl. S. 361) - auf Antrag des Bundesverwaltungsgerichts (Vorlagebeschluß vom 17. April 1959 - BVerwG VII C 83.58).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Gesuch der Anfechtungsklägerin des Ausgangsverfahrens, Frau Lydia E ..., ihr für das Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht das Armenrecht zu bewilligen, wird abgelehnt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="1" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    1. Die Antragstellerin hat einen Bescheid der Stadt Augsburg, mit dem der Erlaß rückständiger Grundsteuer abgelehnt wurde, vor den Verwaltungsgerichten angefochten. In der Revisionsinstanz hat das Bundesverwaltungsgericht das Verfahren nach Art. 100 Abs. 1 GG ausgesetzt und die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über die Verfassungsmäßigkeit des Art. 24 des bayerischen Kostengesetzes erbeten. Der Antragstellerin ist gemaß § 82 Abs. 3 BVerfGG Gelegenheit zur Äußerung gegeben worden; sie hat um Bewilligung des Armenrechts gebeten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="2" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    2. Die Frage, ob im Verfahren der sogenannten Inzidentnormenkontrolle nach Art. 100 Abs. 1 GG den Beteiligten des Ausgangsverfahrens, die nach § 82 Abs. 3 BVerfGG nur gehört werden müssen, das Armenrecht bewilligt werden kann, ist noch nicht entschieden. Sie kann auch jetzt offenbleiben, denn selbst wenn sie zu bejahen wäre, bestünde hier kein Anlaß, das Armenrecht zu gewähren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht ist kostenfrei, so daß es einer "einstweiligen Befreiung" von Gerichtskosten nicht bedarf. Aber auch die Beiordnung eines Rechtsanwalts ist nicht erforderlich. Es wird keine mündliche Verhandlung stattfinden, da kein Verfassungsorgan dem Verfahren beigetreten ist. Im schriftlichen Verfahren besteht kein Anwaltszwang; ein sachlicher Grund, einen Anwalt trotzdem beizuordnen, ist nicht ersichtlich. Im Zwischenverfahren der Normenkontrolle geht es lediglich um die allgemeine, vom Sachverhalt des Ausgangsverfahrens gelöste verfassungsrechtliche Frage der Gültigkeit des Art. 24 des Kostengesetzes. Hierzu haben die mit der Anwendung der Bestimmung befaßten höheren Verwaltungsgerichte sowie oberste Verfassungsorgane des Landes Bayern und des Bundes eingehend Stellung genommen. Die in Betracht kommenden verfassungsrechtlichen Gesichtspunkte sind in diesen Äußerungen umfassend erörtert; es ist nicht anzunehmen, daß ein der Antragstellerin zur Wahrung ihrer Interessen beigeordneter Vertreter für die Entscheidung dieser Frage noch Neues beitragen könnte, öffentliche Mittel für die Beteiligung Unbemittelter an Verfahren dieser Art zur Verfügung zu stellen, ist nur gerechtfertigt, wenn mit einiger Wahrscheinlichkeit eine Förderung der Sachentscheidung zu erwarten ist. Diese Voraussetzung fehlt hier.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



