<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 7. Mai 1968 - 2 BvR 738/67 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Hans-Dieter B. ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte ... - gegen das Urteil des Landgerichts Karlsruhe vom 15. November 1967 - l S 74/67.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Urteil des Landgerichts Karlsruhe vom 15. November 1967 - l S 74/67 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes; es wird aufgehoben. Die Sache wird an das Landgericht Karlsruhe zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I. Der Beschwerdeführer beauftragte im Januar 1964 die Firma Dr. S.... mit der Vermittlung des Verkaufs seines Lebensmittelgeschäftes. Zur Vermittlung eines Käufers kam es nicht. Im März 1966 übersandte die Firma Dr. S. ... dem Beschwerdeführer eine Rechnung über einen Pauschalbetrag von 300 DM. Da der Beschwerdeführer nicht zahlte, kam es zu einem Rechtsstreit. Das Amtsgericht Karlsruhe verurteilte den Beschwerdeführer zur Zahlung von 300 DM, nebst Zinsen. Auf seine Berufung kam es zur mündlichen Verhandlung vor dem Landgericht Karlsruhe am 2. November 1967. In diesem Termin erhielt der Prozeßbevollmächtigte des Beschwerdeführers Frist zur Erklärung auf den gegnerischen Schriftsatz vom 31. Oktober 1967 bis zum 9. November 1967. Gleichzeitig wurde Termin zur Verkündung einer Entscheidung auf den 15. November 1967 bestimmt. Der Prozeßbevollmächtigte reichte einen Schriftsatz vom 4. November 1967 beim Landgericht ein, der dort am 6. November 1967 eingegangen ist. Auf dem Schriftsatz befindet sich ein Vermerk des Berichterstatters des landgerichtlichen Verfahrens "Urteil bereits abgesetzt, z. d. A.". Der Berichterstatter hat in seiner vom Bundesverfassungsgericht eingeholten Stellungnahme erklärt, daß bei der Absetzung und Unterzeichnung des Urteils vom 15. November 1967 übersehen worden sei, daß dem Beschwerdeführer ein "Nachschieberecht" bewilligt worden war. Der Schriftsatz sei daher bei der Kammerberatung und in dem Urteil nicht berücksichtigt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit seiner Verfassungsbeschwerde gegen das Urteil des Landgerichts rügt der Beschwerdeführer die Verletzung seines Anspruchs auf rechtliches Gehör, weil sein fristgerecht eingereichter nachgeschobener Schriftsatz nicht berücksichtigt worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Justizministerium Baden-Württemberg hat von einer Äußerung abgesehen; auch der Berufungsbeklagte hat von der ihm gebotenen Gelegenheit zur Äußerung keinen Gebrauch gemacht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II. Die Verfassungsbeschwerde ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das angefochtene Urteil verletzt den Anspruch des Beschwerdeführers aus Art. 103 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Landgericht hat den innerhalb der Äußerungsfrist eingegangenen Schriftsatz des Beschwerdeführers vom 4. November 1967 nicht berücksichtigt. Dazu war das Landgericht aber verpflichtet, nachdem es dem Beschwerdeführer eine Frist gewährt hatte, innerhalb derer er einen Schriftsatz nachreichen konnte, ohne daß es darauf ankommt, ob die prozessualen Voraussetzungen für die Gewährung einer Frist nach § 272 a ZPO vorlagen oder nicht (BVerfGE 18, 380 [384]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach den von der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts entwickelten Grundsätzen (vgl. BVerfGE 20, 347 [350]; 20, 280 [282]) beruht die angegriffene Entscheidung auch auf dem Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG. Es läßt sich nicht ausschließen, daß das Landgericht unter Berücksichtigung der Ausführungen in dem nachgereichten Schriftsatz anders entschieden hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Henneka Dr. Leibholz Geller	Dr. v. Schlabrendorff Dr. Rupp Dr. Geiger	Dr. Kutscher
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



