<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zu den verfassungsrechtlichen Grenzen für die Dauer der Aufrechterhaltung eines außer Vollzug gesetzten Haftbefehls.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 6. Februar 1980 - 2 BvR 1070/79 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Dr. G ... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Dr. Ewald Bucher, Beethovenstraße 19, Mutlangen - gegen a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Köln vom 27. August 1979 - 2 Ws 924/78, 2 Ws 337/79 -, b) den Beschluß des Landgerichts Köln vom 3. Juli 1978 - 40-2/78, 120 Js 241/63 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Die Beschlüsse des Oberlandesgerichts Köln vom 27. August 1979 - 2 Ws 924/78, 2 Ws 337/79 - und des Landgerichts Köln vom 3. Juli 1978 - 40-2/78, 120 Js 241/63 - verletzen, soweit sie den Haftbefehl des Amtsgerichts Köln vom 15. Juli 1966 in der Fassung des Beschlusses des Oberlandesgerichts Köln vom 1. Februar 1967 aufrechterhalten haben, das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 2 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die mit der Verwerfung der Haftbeschwerde vom Oberlandesgericht Köln in seinem Beschluß vom 27. August 1979 getroffene Kostenentscheidung wird aufgehoben. In diesem Umfang wird die Sache an das Oberlandesgericht Köln zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Das Land Nordrhein-Westfalen hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde betrifft die Frage, ob ein zunächst kurzfristig vollstrecktet, sodann unter wechselnden Auflagen außer Vollzug gesetzter Haftbefehl nach mehr als zwölf Jahren noch aufrechterhalten bleiben durfte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Amtsgericht Köln erließ am 15. Juli 1966 gegen den Beschwerdeführer, einen damals 28jährigen Gerichtsassessor, Haftbefehl wegen gemeinschaftlicher, besonders schwerer Brandstiftung und gemeinschaftlichen Herbeiführens einer Sprengstoffexplosion (§§ 306, 307, 311, 47, 73 StGB a.F.). Es hielt den Beschwerdeführer für dringend verdächtig, zusammen mit mehreren Mittätern im April 1963 Sprengstoffanschläge auf Bahnhöfe in Genua und Mailand sowie auf zwei Tankstellen in Cesano-Maderno und Como verübt zu haben. Die Sprengkörper in Genua und Como kamen nicht zur Explosion. In Mailand wurden sieben Personen verletzt. Im übrigen entstand erheblicher Sachschaden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ein an eine Bozener Zeitung gerichtetes Schreiben, in welchem die Anschläge als Demonstration für die Autonomie Südtirols bezeichnet worden waren, soll nach übereinstimmenden Gutachten mehrerer Sachverständiger vom Beschwerdeführer geschrieben worden sein. Dieser hat jedoch eine Beteiligung an den Sprengstoffanschlägen bis heute bestritten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Beschwerdeführer befand sich vom 19. Juli 1966 bis 4. Februar 1967 in Untersuchungshaft. Das Oberlandesgericht Köln setzte den Haftbefehl durch Beschluß vom 1. Februar 1967 außer Vollzug. Es wertete die Niederschrift des Bekennerschreibens lediglich als Beihilfe zu einem Sprengstoffverbrechen. Die in dem Schreiben erwähnten Taten hätten keine Menschenleben gefordert. Sein Inhalt lasse auch nicht hinreichend erkennen, daß der Beschuldigte die Inbrandsetzung von Gebäuden, in denen sich zur Tatzeit Menschen aufgehalten hätten, billigend vorausgesehen hätte. Der fortbestehenden Flucht- und Verdunkelungsgefahr könne durch Auflagen weitgehend entgegengewirkt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Staatsanwaltschaft Köln erhob am 30. August 1976 Anklage gegen den Beschwerdeführer und vier weitere Angeschuldigte. Dem Beschwerdeführer wurden zwei vollendete und zwei versuchte Sprengstoffverbrechen in jeweils einem Fall in Tateinheit mit versuchter und vollendeter schwerer Brandstiftung (§§ 311 Abs. 1, 306 Nr. 3 StGB) zur Last gelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Anklage ist am 3. Juli 1978 nach Klärung eines Zuständigkeitsstreits durch Eröffnungsbeschluß der 11. großen Strafkammer des Landgerichts Köln als Schwurgericht zur Hauptverhandlung zugelassen worden. Der Haftbefehl gegen den Beschwerdeführer blieb einschließlich der Verschonungs- und Auflagenbeschlüsse aufrechterhalten. Er wurde erst nach Beginn der Hauptverhandlung, die noch andauert, durch Beschluß des Landgerichts vom 29. Oktober 1979 aufgehoben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Entsprechend den veränderten Lebensumständen - der Beschwerdeführer, inzwischen verheiratet und Vater von zwei Kindern, hatte sich 1968 als Rechtsanwalt niedergelassen - sind die nach § 116 StPO erteilten Anweisungen mehrfach geändert worden. Im wesentlichen bestanden Ortsbeschränkungen mit Anzeigepflichten sowie das Verbot, Kontakt zu Mitbeschuldigten aufzunehmen. Ab Juni 1975 hatte sich der Beschwerdeführer einmal wöchentlich bei der Polizei zu melden. Seit Oktober 1975 mußte er Inlandsreisen anzeigen und durfte die Bundesrepublik Deutschland nicht ohne Erlaubnis des Gerichts verlassen. Diese Erlaubnis ist ihm mehrfach erteilt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Zur Dauer des Ermittlungsverfahrens erklärte die Staatsanwaltschaft bereits im Januar 1967 bei Vorlage der Akten zum Zwecke der Sechs-Monats-Haftprüfung, Anklage könne noch nicht erhoben werden, weil die Hauptverhandlung ohne einen der Mitbeschuldigten, dem bei seiner Festnahme die Flucht ins Ausland gelungen war, nicht sachgemäß durchzuführen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die nach der Haftverschonung geführten Ermittlungen verfolgten ausweislich der Abschlußverfügung der Staatsanwaltschaft Köln im wesentlichen das Ziel, eine Auslieferung des flüchtigen Mitbeschuldigten zu erwirken und die Angaben des in Ost-Berlin zu lebenslanger Freiheitsstrafe verurteilten geständigen Mittäters K... abzusichern. Unter den gegebenen Umständen, so heißt es, seien die Ermittlungen auf einem toten Punkt angelangt. Die Hoffnung auf eine Begnadigung und Ausreise des jetzigen Mitangeklagten K... in die Bundesrepublik Deutschland, die den Ermittlungen neue Impulse gegeben und einen Verfahrensabschluß zugelassen hätte, habe sich im März 1972 zerschlagen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nachdem der Mittäter K... Ende 1974 in die Bundesrepublik Deutschland abgeschoben worden war, legte er ein umfassendes Geständnis ab, in welchem er den Beschwerdeführer als einen der Tatbeteiligten bezeichnete. Gleichwohl verzögerte sich die Anklageerhebung, weil die Ermittlungen auf zwei weitere Beschuldigte ausgedehnt wurden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6. Am 6. Dezember 1978 legte der Beschwerdeführer gegen die Haftentscheidung des Eröffnungsbeschlusses Beschwerde ein. Er beantragte unter Hinweis auf "die offensichtlich vermeidbaren Verfahrensverzögerungen", den länger als zwölf Jahre bestehenden Haftbefehl aufzuheben. Das Oberlandesgericht Köln verwarf die Beschwerde durch Beschluß vom 27. August 1979. Der Beschwerdeführer sei nach wie vor dringend verdächtig, an den Sprengstoffanschlägen beteiligt gewesen zu sein. Es bestehe auch weiterhin Fluchtgefahr.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die am 3. September 1979 eingegangene Verfassungsbeschwerde gilt der Haftentscheidung des Landgerichts Köln im Eröffnungsbeschluß vom 3. Juli 1978 und dem Beschluß des Oberlandesgerichts Köln vom 27. August 1979, soweit durch ihn die Haftbeschwerde verworfen wurde. Der Beschwerdeführer rügt die Verletzung der Art. 1 Abs. 1 und 3, 2 und 3 GG. Er ist der Auffassung, die Aufrechterhaltung eines Haftbefehls über zwölf Jahre hinweg verletze ihn in seinen Grundrechten und sei mit dem Rechtsstaatsprinzip unvereinbar. Durch die mit den Auflagen verbundene Beschränkung seiner Bewegungsfreiheit sei ihm die Ausübung seines Berufes als Rechtsanwalt erheblich erschwert worden. Die Staatsanwaltschaft habe das in Haftsachen bestehende Beschleunigungsgebot außer acht gelassen. Die Anklage vom 30. August 1976 stütze sich ausschließlich auf Angaben, die der Mitangeklagte K ... bereits 1963/64 vor einem Gericht in Ostberlin gemacht habe. In den dazwischenliegenden Jahren habe die Staatsanwaltschaft, ohne daß Nennenswertes geschehen sei, lediglich auf die Begnadigung des in der DDR inhaftierten K ... gewartet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen hält die Verfassungsbeschwerde für unbegründet. Der unter Auflagen außer Vollzug gesetzte Haftbefehl sei im Hinblick auf die dem Beschwerdeführer zur Last gelegten Taten, deren Gewicht durch die Höchststrafe von 15 Jahren Freiheitsentzug und eine Verfolgungsverjährung nach 20 Jahren gekennzeichnet werde, auch unter Berücksichtigung seines grundrechtlich geschützten Freiheitsraumes nicht als unverhältnismäßig anzusehen. Die Meldepflicht sei zwar lästig, treffe den Beschwerdeführer aber nicht im Kern seiner Persönlichkeit.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bezüglich der Dauer des Ermittlungsverfahrens beruft sich der Justizminister auf den Bericht des Leitenden Oberstaatsanwalts in Köln vom 5. Januar 1979, in dem u. a. ausgeführt ist, die Anklage habe nach der Verhaftung des Beschwerdeführers und alsbald nach dessen Haftverschonung nicht erhoben werden können, weil einem der Mittäter die Flucht gelungen sei und alle Fahndungsmaßnahmen ohne Erfolg geblieben seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine Hauptverhandlung hätte ohne den flüchtigen Beschuldigten und ohne den in der DDR inhaftierten Mittäter K ... nicht sachdienlich durchgeführt werden können. In dieser Situation seien verfahrensfördernde Ermittlungen bis Dezember 1974 vorübergehend nicht zu führen gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Einlegungsfrist ist gewahrt. Der Rechtsweg ist mit der - die Haftbeschwerde verwerfenden - Entscheidung des Oberlandesgerichts Köln vom 27. August 1979 erschöpft (§ 310 Abs. 1 StPO). Den Mindesterfordernissen für den Inhalt der Begründung einer Verfassungsbeschwerde ist genügt (§ 92 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Zulässigkeit einer Verfassungsbeschwerde setzt ferner voraus, daß - noch im Zeitpunkt der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts - ein Rechtsschutzbedürfnis für die Aufhebung des angegriffenen Hoheitsaktes oder jedenfalls für die Feststellung seiner Verfassungswidrigkeit besteht (st. Rspr., vgl. z.B. BVerfGE 50, 244 [247 f.]). Dieses erforderliche Rechtsschutzinteresse ist hier nicht dadurch entfallen, daß der Haftbefehl und die dem Beschwerdeführer nach § 116 StPO erteilten Anweisungen im Laufe des Verfassungsbeschwerde-Verfahrens durch Beschluß des Landgerichts Köln vom 29. Oktober 1979 aufgehoben wurden. Denn diese Entscheidung läßt offen, ob die Aufrechterhaltung des Haftbefehls, einschließlich der nach § 116 StPO angeordneten Eingriffe in die Freiheitssphäre des Beschwerdeführers bereits zum Zeitpunkt der am 3. Juli 1978 beschlossenen Eröffnung des Hauptverfahrens und zum Zeitpunkt der Beschwerdeentscheidung den Beschwerdeführer in seinen Grundrechten verletzte. An der Klärung dieser verfassungsrechtlichen Frage hat der Beschwerdeführer in diesem Fall ein schutzwürdiges Interesse: Der Haftbefehl bestand nahezu zwölf Jahre, als ihn das Landgericht Köln durch den angegriffenen Beschluß aufrechterhielt und länger als 13 Jahre, als das Oberlandesgericht die Haftbeschwerde verwarf. Seit der Aussetzung seines Vollzuges im Februar 1967 hatte der Beschwerdeführer ununterbrochen mehrmals geänderte Auflagen gemäß § 116 StPO zu befolgen. Unter diesen Umständen würde es der Bedeutung des Schutzes der Freiheit durch das Grundgesetz nicht entsprechen, wenn das Recht zur gerichtlichen Klärung der behaupteten verfassungswidrigen erheblichen Freiheitsbeschränkung bei Aufhebung dieses Eingriffs ohne weiteres entfiele (vgl. BVerfGE 6, 389 [442 f.]; 10, 302 [308]; 32, 87 [92]; 50, 244 [248]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet. Die angegriffenen Beschlüsse verletzen das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Art. 2 Abs. 2 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Freiheit der Person nimmt - als Basis der allgemeinen Rechtsstellung und Entfaltungsmöglichkeit des Bürgers (BVerfGE 19, 342 [349]) - einen hohen Rang unter den Grundrechten ein. Daher darf eine Freiheitsentziehung nur aufgrund eines Gesetzes angeordnet und aufrechterhalten werden, wenn überwiegende Belange des Gemeinwohls dies zwingend gebieten. Zu solchen Belangen, gegenüber denen der Freiheitsanspruch eines Beschuldigten unter Umständen zurücktreten muß, gehören die unabweisbaren Bedürfnisse einer wirksamen Strafrechtspflege. Ein vertretbarer Ausgleich des Widerstreits dieser für den Rechtsstaat wichtigen Grundsätze läßt sich im Bereich des Rechts der Untersuchungshaft nur erreichen, wenn den Freiheitsbeschränkungen, die vom Standpunkt einer funktionstüchtigen Strafrechtspflege aus erforderlich sind, ständig der Freiheitsanspruch des noch nicht verurteilten Beschuldigten als Korrektiv entgegengehalten wird (BVerfGE 19, 342 [347]; 35, 185 [190]; 36, 264 [270]). Dies bedeutet, daß zwischen beiden Belangen abzuwägen ist. Dabei ist zu berücksichtigen, daß der Grundsatz der Verhältnismäßigkeit der Haftdauer auch unabhängig von der zu erwartenden Strafe Grenzen setzt (BVerfGE 20, 45 [49 f.]; 20, 144 [148]), und zu bedenken, daß sich das Gewicht des Freiheitsanspruchs gegenüber dem Interesse an einer wirksamen Strafverfolgung mit zunehmender Dauer der Untersuchungshaft regelmäßig vergrößern wird (BVerfGE 36, 264 [270]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Dieser verfassungsrechtlichen Lage trägt schon der Gesetzgeber in einer Reihe von Vorschriften der Strafprozeßordnung ausdrücklich Rechnung: So bestimmt er z.B. in § 120 Abs. 1 StPO, daß der Haftbefehl aufzuheben sei, wenn die weitere Untersuchungshaft zu der Bedeutung der Sache und der zu erwartenden Strafe oder Maßregel der Besserung und Sicherung außer Verhältnis stehen würde; er begrenzt in § 121 Abs. 1 StPO den Vollzug der Untersuchungshaft wegen derselben Tat grundsätzlich auf sechs Monate, gestattet Ausnahmen hiervon nur in beschränktem Umfange, wobei die Ausnahmetatbestände eng auszulegen sind (BVerfGE 20, 45 [50]; 36, 264 [271]), und er bestimmt schließlich in § 116 StPO, daß der Richter den Vollzug eines Haftbefehls unter bestimmten Voraussetzungen auszusetzen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die oben genannten verfassungsrechtlichen Gesichtspunkte gelten indessen nicht nur für den vollstreckten Haftbefehl. Sie sind darüber hinaus prinzipiell auch für einen außer Vollzug gesetzten Haftbefehl von Bedeutung. Nach § 116 StPO setzt der Richter trotz fortbestehenden dringenden Tatverdachts und trotz vorliegender Haftgründe den Vollzug des Haftbefehls aus, wenn weniger einschneidende Maßnahmen die Erwartung hinreichend begründen, daß der Zweck der Untersuchungshaft auch durch sie erreicht werden kann. Das Institut der Haftverschonung stellt somit eine besondere Ausprägung des Grundsatzes der Verhältnismäßigkeit dar (BVerfGE 19, 342 [351]; 32, 87 [94]). Mag auch diese durch weniger einschneidende Maßnahmen "kontrollierte Freiheit" (BVerfGE 19, 342 [352]) vom Beschuldigten vor dem Hintergrund eines drohenden Haftvollzuges zunächst als Rechtswohltat empfunden werden, so ändert das nichts daran, daß der Fortbestand des Haftbefehls insbesondere unter Berücksichtigung der freiheitsbeschränkenden Auflagen nach wie vor mit einer schwerwiegenden Beeinträchtigung der persönlichen Freiheit verbunden ist. Daß auch ein weniger einschneidendes Mittel, durch welches eine schwerwiegendere grundrechtsbeschränkende Maßnahme ersetzt worden ist, in seinem Fortbestand auch weiterhin im Lichte des Freiheitsrechts und unter Beachtung des Prinzips der Verhältnismäßigkeit immer neu zu überprüfen ist, versteht sich von selbst.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Wägt man das Interesse der Rechtspflege an der Aufrechterhaltung des Haftbefehls und der nach § 116 StPO erteilten Anweisungen ab mit dem Freiheitsrecht des Beschwerdeführers, so ergibt sich:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Das öffentliche Interesse an der Gewährleistung einer funktionstüchtigen Strafrechtspflege hat im Rechtsstaat ein besonderes Gewicht. Haftbefehle und Anweisungen bezwecken die Sicherung des Strafverfahrens und die Sicherstellung der Vollstreckung einer etwaigen Freiheitsstrafe. Die Annahme, daß dringender Tatverdacht und Fluchtgefahr vorliege, haben die Strafgerichte im Rahmen ihrer Zuständigkeit ohne Verfassungsverstoß bejaht: Angesichts der drohenden Freiheitsstrafe war der Verdacht, der Beschwerdeführer werde sich dem Verfahren durch Flucht entziehen, nicht von der Hand zu weisen, wenngleich er die in den zwölf Jahren der Haftverschonung bestehenden vielfältigen Gelegenheiten, insbesondere die ihm gestatteten Auslandsreisen, nicht zur Flucht genutzt hat, den Auflagen des Haftrichters stets ohne Beanstandungen nachgekommen ist und als Ehemann und als Vater zweier Kinder sowie durch den Aufbau einer Anwaltspraxis größeren familiären und beruflichen Bindungen unterlag als früher.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zwar beruhte der ursprüngliche Haftbefehl darüber hinaus auch auf dem Haftgrund der Verdunkelungsgefahr. Der Haftverschonungsbeschluß trug anfänglich diesem Haftgrund nach Art der dem Beschwerdeführer erteilten Anweisungen Rechnung. Das war bei den zur Zeit der angegriffenen Entscheidungen geltenden Auflagen jedoch nicht mehr der Fall, so daß dem Gesichtspunkt der Verdunkelungsgefahr hier offensichtlich keine Bedeutung mehr zukommt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Dem so bestimmten Gewicht des staatlichen Strafanspruchs und der zu seiner Durchsetzung erforderlichen Maßnahmen stehen die mit den Haftentscheidungen verbundenen Freiheitsbeschränkungen gegenüber: Der Beschwerdeführer hat bereits mehr als sechs Monate in Untersuchungshaft verbracht. Daß auch ein außer Vollzug gesetzter Haftbefehl den Beschuldigten über die Furcht vor einem erneuten Vollzug hinaus erheblich belastet und in seiner Freiheit beschränkt, liegt auf der Hand. Das Verbot, den Wohnort oder die Bundesrepublik Deutschland zu verlassen, die Auflage, Inlandsreisen anzuzeigen, vor allem aber die seit 1975 bestehende Verpflichtung zur wöchentlichen Meldung bei der Polizei führen insbesondere bei einem Rechtsanwalt zu schwerwiegenden Nachteilen. Das gilt nicht nur in bezug auf seine zeitliche und örtliche Bewegungsfreiheit, die Erfüllung der Auflagen ist zudem mit der Gefahr verbunden, daß die Einschränkung der Freiheit des Betroffenen eine seinem Ruf abträgliche Publizität erhält. Derartige Beschränkungen der persönlichen Freiheit sind zwar im allgemeinen im Interesse einer funktionstüchtigen Strafrechtspflege für einen angemessenen Zeitraum als unvermeidbar hinzunehmen. Der Dauer solcher Maßnahmen sind jedoch nach dem Grundsatz der Verhältnismäßigkeit Grenzen gesetzt. Sie sind hier überschritten:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Staatsanwaltschaft hat in ihrer Abschlußverfügung vermerkt, das Ermittlungsverfahren sei wegen der Flucht eines Mitbeschuldigten und wegen der Inhaftierung des Mittäters K ... in der DDR zumindest in der Zeit zwischen den erfolglos gebliebenen Versuchen, K ... in DDR-Haft vernehmen zu lassen (April 1968), und dessen Begnadigung und Abschiebung in die Bundesrepublik Deutschland (Dezember 1974) faktisch nicht betrieben worden. Die zwischenzeitlich getroffenen Maßnahmen vermögen nichts daran zu ändern, daß die Ermittlungen, wie die Staatsanwaltschaft selbst ausgeführt hat, auf einem toten Punkt angelangt waren und weitere verfahrensfördernde Ermittlungen vorübergehend nicht geführt werden konnten. Hier ist nicht darüber zu befinden, ob die damalige Verfahrenslage Anlaß zur vorläufigen Einstellung hätte geben müssen oder ob das Legalitätsprinzip im Hinblick auf die Beweislage zu weiteren Ermittlungen oder zur sofortigen Anklageerhebung verpflichtet hätte. Die Einschätzung der Situation und die daraus für die Gestaltung des Ermittlungsverfahrens gezogenen Konsequenzen mögen durchaus gute Gründe gehabt haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nur darf diese Entscheidung der Ermittlungsbehörden nicht ohne sorgfältige Würdigung der verfassungsrechtlich geschützten Rechtspositionen des Beschuldigten getroffen werden. Die Rücksichtnahme auf den Freiheitsanspruch des Beschuldigten aus Art. 2 Abs. 2 Satz 2 GG mag es bereits damals nahegelegt haben, den Haftbefehl jedenfalls vorübergehend aufzuheben. Daß dies unterblieben ist, hatte notwendige Konsequenzen für die mit der Eröffnung des Hauptverfahrens verbundene Haftentscheidung; denn nunmehr, im Juli 1978, bestand der Haftbefehl länger als zwölf Jahre. Nach rechtsstaatlichen Grundsätzen ist es jedoch schon im, Hinblick auf die Unschuldsvermutung nur in besonderen Ausnahmefällen denkbar, einen Beschuldigten über 12-13 Jahre hinweg unter dem psychischen Druck eines Haftbefehls zu belassen. Das gilt zumal dann, wenn das durch die Haftentscheidung zu sichernde Verfahren jahrelang nicht gefördert werden konnte und die bei ihrem Erlaß vorhandenen Haftgründe nicht zuletzt durch das Verhalten des Beschuldigten selbst, der den ihm erteilten Auflagen stets nachgekommen ist, mit der Zeit erheblich an Gewicht verloren haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die von Verfassungs wegen gebotene Abwägung zwischen den Belangen einer funktionstüchtigen Strafrechtspflege und dem Freiheitsanspruch des Beschwerdeführers führt daher zum Ergebnis, daß die angegriffenen Entscheidungen den Haftbefehl wegen des übermäßig langen Zeitraumes seines Bestehens nicht hätten aufrechterhalten dürfen. Sie verletzen den Beschwerdeführer in seinem Grundrecht aus Art. 2 Abs. 2 Satz 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob sie darüber hinaus auch anderen verfassungsrechtlichen Bedenken unterliegen, bedarf keiner Entscheidung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschlüsse des Landgerichts Köln vom 3. Juli 1978 und des Oberlandesgerichts Köln vom 27. August 1979 sind, soweit sie den Fortbestand der zu diesem Zeitpunkt bestehenden Haft- und Auflagenbeschlüsse betreffen, durch die Aufhebung des Haftbefehls vom 29. Oktober 1979 überholt. Insoweit ist die Entscheidung auf die Feststellung der Verfassungswidrigkeit zu beschränken. Dagegen besteht die mit der Verwerfung der Haftbeschwerde verbundene, belastende Kostenentscheidung des Oberlandesgerichts fort. Sie ist deshalb aufzuheben. In diesem Umfang ist die Sache zu neuer Entscheidung an ein zuständiges Gericht zurückzuverweisen (§ 95 Abs. 2 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer hat nach § 34 Abs. 4 BVerfGG Anspruch auf Erstattung der ihm entstandenen notwendigen Auslagen. Erstattungspflichtig ist das Land Nordrhein-Westfalen, dem die erfolgreich gerügte Grundrechtsverletzung zuzurechnen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    V.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler Rinck	Wand Hirsch Dr. Rottmann	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger	Träger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



