<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Zulässigkeit einer Richtervorlage.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 20. April 1989 gemäß § 24 BVerfGG - 1 BvL 7/88 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 128 des Arbeitsförderungsgesetzes in der Fassung des Art. 1 § 1 Nr. 48 des Gesetzes zur Konsolidierung der Arbeitsförderung (Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetz - AFKG) vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1497) und des Art. 1 § 2 Nr. 15 des Gesetzes zur Konsolidierung der Arbeitsförderung (Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetz - AFKG) vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1497) - Aussetzungs- und Vorlagebeschlüsse des Sozialgerichts Kiel vom 23. März 1983 (S 6 Ar 258/82) und 23. Dezember 1986 (S 7 Ar 258/82) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der Vorlage ist im wesentlichen die Frage, ob es mit dem Grundgesetz vereinbar ist, daß Arbeitgeber, welche Arbeitsverhältnisse mit älteren, langjährig beschäftigten Arbeitnehmern beendet haben, das an diese gezahlte Arbeitslosengeld der Bundesanstalt für Arbeit erstatten müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch das Gesetz zur Konsolidierung der Arbeitsförderung (Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetz - AFKG) vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1497) ist in § 128 AFG die Pflicht des Arbeitgebers eingeführt worden, unter bestimmten Voraussetzungen Kosten der Arbeitslosigkeit ehemaliger, bei ihm langjährig beschäftigter Arbeitnehmer zu tragen. Der Arbeitgeber hat danach der Bundesanstalt für Arbeit das von dieser verauslagte Arbeitslosengeld einschließlich der auf diese Leistung entfallenden Beiträge zur gesetzlichen Kranken- und Rentenversicherung zu erstatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorschrift lautet in der ursprünglichen, für das Ausgangsverfahren maßgeblichen Fassung des Art. 1 § 1 Nr. 48 AFKG:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 128 AFG (1) Der Arbeitgeber, bei dem der Arbeitslose innerhalb der Rahmenfrist mindestens zwei Jahre in einer die Beitragspflicht begründenden Beschäftigung gestanden hat, erstattet der Bundesanstalt vierteljährlich das Arbeitslosengeld für die Zeit nach Vollendung des 59. Lebensjahres des Arbeitslosen, längstens für dreihundertzwölf Tage. Dies gilt nicht, wenn der Arbeitgeber nachweist, daß 1. das Arbeitsverhältnis weniger als zehn Jahre gedauert hat, 2. der Arbeitslose das Arbeitsverhältnis durch Kündigung beendet und weder eine Abfindung noch eine Entschädigung oder ähnliche Leistung wegen der Beendigung des Arbeitsverhältnisses erhalten oder zu beanspruchen hat, 3. er das Arbeitsverhältnis durch Kündigung wegen vertragswidrigen Verhaltens des Arbeitslosen beendet hat oder 4. er bei Beendigung des Arbeitsverhältnisses berechtigt war, das Arbeitsverhältnis aus wichtigem Grunde ohne Einhaltung einer Kündigungsfrist zu kündigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Soweit nach Absatz 1 Arbeitslosengeld zu erstatten ist, schließt dies die auf diese Leistung entfallenden Beiträge zur gesetzlichen Kranken- und Rentenversicherung ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Die Erstattungspflicht nach Absatz 1 entfällt, wenn der Arbeitgeber nachweist, daß die Erstattung für ihn eine unzumutbare wirtschaftliche Belastung bedeuten würde. Eine solche Belastung liegt insbesondere vor, wenn die Erstattung die Existenz des Betriebes gefährden könnte oder wenn zur Fortführung des Betriebes öffentliche Kredite oder Bürgschaften geleistet oder wegen grundlegender Betriebsänderungen öffentliche Anpassungshilfen gewährt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorschrift ist am 1. Januar 1982 in Kraft getreten (Art. 18 AFKG). Art. 1 § 2 Nr. 15 AFKG enthält folgende Übergangsregelung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 128 ist erstmals anzuwenden, wenn der Anspruch auf Arbeitslosengeld nach dem 31. Dezember 1981 entstanden und nach dem 2. September 1981 das Arbeitsverhältnis gekündigt oder seine Beendigung vereinbart worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei dem Stichtag des 2. September 1981 handelt es sich um den Tag der Verabschiedung der Gesetzesvorlage durch das Bundeskabinett.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Klägerin des Ausgangsverfahrens, ein Bauunternehmen, beschäftigte einen im Jahre 1920 geborenen Maschinisten in der Zeit von 1956 bis 31. März 1982. Sie kündigte dieses Arbeitsverhältnis am 3. Dezember 1981. Die im Ausgangsverfahren beklagte Bundesanstalt für Arbeit gewährte daraufhin Arbeitslosengeld, das sie von der Klägerin nebst den Kranken- und Rentenversicherungsbeiträgen erstattet haben will.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Sozialgericht hat das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob § 128 AFG in der Fassung des AFKG und Art. 1 § 2 Nr. 15 AFKG mit dem Grundgesetz vereinbar seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung führt es aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der angefochtene Bescheid sei im wesentlichen nicht zu beanstanden, sofern man von der Verfassungsmäßigkeit des § 128 AFG ausgehe. Die Voraussetzungen des § 128 Abs. 1 Satz 1 AFG lägen vor, nicht hingegen diejenigen der Ausschlußtatbestände des Absatzes 1 Satz 2. Eine unzumutbare existenzgefährdende wirtschaftliche Belastung im Sinne des Absatzes 4 sei weder vorgetragen noch ersichtlich. Da der Arbeitslosengeldanspruch nach dem 31. Dezember 1981 entstanden und die Kündigung nach dem 2. September 1981, nämlich am 3. Dezember 1981, ausgesprochen worden sei, lägen die Voraussetzungen der zur verfassungsrechtlichen Prüfung gestellten Übergangsvorschrift des Art. 1 § 2 Nr. 15 AFKG vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der 11b-Senat des Bundessozialgerichts habe in seinem Beschluß vom 21. Mai 1986 (Vorlage 1 BvL 44/86) die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zu der Frage eingeholt, ob § 128 AFG in der Fassung des AFKG mit dem Grundgesetz vereinbar sei. Den tragenden Gründen dieses Beschlusses schließe sich das Sozialgericht an. Die Vorschrift des § 128 AFG sei mit dem Grundgesetz nicht vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Übergangsvorschrift des Art. 1 § 2 Nr. 15 AFKG sei ihrerseits verfassungswidrig, weil darin eine rechtsstaatswidrige Rückwirkung des § 128 AFG angeordnet werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Vorlage haben der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung namens der Bundesregierung und das Bundessozialgericht Stellung genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister hält § 128 AFG nicht für verfassungswidrig. Zur Vorschrift des Art. 1 § 2 Nr. 15 AFKG äußert sich der Bundesminister dahin, daß sie einerseits dem Ziel des Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetzes Rechnung tragen solle, die Finanzlage der Bundesanstalt für Arbeit, der gesetzlichen Rentenversicherung und des Bundes zu verbessern, andererseits aber auch das Vertrauen des Arbeitgebers in den Fortbestand des geltenden Rechts soweit wie möglich schützen solle. Soweit in ihr das Datum des 2. September 1981 maßgeblich sei, sei diese Regelung im Interesse der Gleichbehandlung aller Arbeitnehmer und im Interesse der Sicherung der Finanzlage der Bundesanstalt für Arbeit getroffen worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Bundessozialgericht äußert gegen Art. 1 § 2 Nr. 15 AFKG verfassungsrechtliche Bedenken, die indessen auf die Fälle der Kündigung zwischen dem Kabinettsbeschluß und dem Gesetzesbeschluß des Bundestages (2. September bis 12. November 1981) beschränkt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach Art. 100 Abs. 1 GG i. V. m. § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG muß das Gericht in der Begründung der Vorlage angeben, inwiefern seine Entscheidung von der Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Rechtsnorm abhängt. Der Vorlagebeschluß muß mit hinreichender Deutlichkeit erkennen lassen, daß das vorlegende Gericht bei Gültigkeit der Regelung zu einem anderen Ergebnis käme als im Falle ihrer Ungültigkeit und wie es dieses Ergebnis begründen würde (vgl. BVerfGE 35,303 [306]; 68, 311 [316]; 69,185 [187]; 74, 236 [242]). § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG verlangt zudem, daß sich das Gericht eingehend mit der Rechtslage auseinandersetzt und dabei die in Rechtsprechung und Literatur entwickelten Rechtsauffassungen berücksichtigt, die für die Auslegung und Prüfung der vorgelegten Norm von Bedeutung sind (vgl. BVerfGE 47, 109 [114f.]; 65, 308 [316]; 74, 236 [242]). Soweit sich die Bedenken gegen eine Vorschrift richten, von deren Anwendung die im Ausgangsverfahren zu treffende Entscheidung nicht allein abhängt, müssen die weiteren, mit ihr in Zusammenhang stehenden Vorschriften jedenfalls dann in die rechtlichen Erwägungen einbezogen werden, wenn sie zu jener Norm in einem ergänzenden Verhältnis stehen, so daß sie nur zusammen die entscheidungserhebliche Regelung bilden (vgl. BVerfGE 78, 306 [316]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diesen Anforderungen genügt die Vorlage nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Vorlage macht nicht deutlich, ob und in welcher Hinsicht die beanstandete Erstattungsregelung für das konkrete Verfahren entscheidungserheblich ist. Das Sozialgericht hat nicht hinreichend dargelegt, inwiefern die Voraussetzungen einer Erstattungspflicht nach § 128 AFG im Falle der klagenden Arbeitgeberin überhaupt gegeben sind. Unzulänglich sind insbesondere die Ausführungen zu der Frage, ob nicht die Erstattungspflicht im Falle der Klägerin gemäß § 128 Abs. 4 AFG wegen unzumutbarer wirtschaftlicher Belastung ausgeschlossen ist. Im ursprünglichen Beschluß vom 23. März 1983 heißt es hierzu, "eine unzumutbare existenzgefährdende wirtschaftliche Belastung durch die Erstattungsforderung im Sinne des Abs. 4" sei weder vorgetragen worden noch lägen dafür irgendwelche tatsächlichen Anhaltspunkte vor, zumal es sich bei der Klägerin um einen größeren Baubetrieb handele, welcher auch durch den allenfalls zu erwartenden Gesamterstattungsbetrag von etwa 30 000 DM für 312 Tage noch nicht in seiner Existenz bedroht werde. Diese Darlegungen lassen eine nähere Auseinandersetzung mit dem Wortlaut des § 128 Abs. 4 AFG und der dazu ergangenen höchstrichterlichen Rechtsprechung vermissen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Sozialgericht erhebt das Merkmal der Existenzgefährdung zur einzigen und unabdingbaren Voraussetzung eines Entfallens der Erstattungspflicht nach § 128 Abs. 4 AFG. Die Unrichtigkeit dieser Auslegung ergibt sich ohne weiteres aus dem Wortlaut des Gesetzes. Denn nach § 128 Abs. 4 Satz 1 AFG entfällt die Erstattungspflicht bereits bei einer unzumutbaren wirtschaftlichen Belastung des Arbeitgebers und nicht erst dann, wenn eine Existenzgefährdung hinzutritt. Das Gesetz geht in § 128 Abs. 4 Satz 2 AFG davon aus, daß bei einer solchen Gefährdung der Existenz des Betriebes stets auch eine unzumutbare wirtschaftliche Belastung anzunehmen ist. Liegt jedoch eine Existenzgefährdung nicht vor, so ist - wie sich vor allem aus dem in dieser Norm verwendeten Wort "insbesondere" ergibt - eine unzumutbare wirtschaftliche Belastung des Arbeitgebers nicht ausgeschlossen. Ob hier unterhalb der Schwelle der Existenzgefährdung liegende Umstände auf seiten der Klägerin gegeben sind, hat das Sozialgericht nicht geprüft.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch im weiteren Verfahren ist die Entscheidungserheblichkeit der zur Prüfung gestellten Norm nicht in hinreichender Weise dargetan worden. Das Bundesverfassungsgericht hat dem vorlegenden Gericht im Hinblick auf das Urteil des Bundessozialgerichts vom 22. August 1984 (SozR 4100 § 128 Nr. 3) Gelegenheit gegeben, seinen Vorlagebeschluß vom 23. März 1983 daraufhin zu überprüfen, ob eine Anwendung der in dieser höchstrichterlichen Entscheidung zu § 128 Abs. 4 AFG herausgearbeiteten Kriterien auf den Ausgangsfall nicht die verfassungsrechtlichen Bedenken gegen die Übergangsvorschrift gegenstandslos mache und die Aufhebung des Vorlagebeschlusses ermögliche. Hierauf hat das Sozialgericht mitgeteilt, daß "die vom Bundessozialgericht herausgearbeiteten Kriterien einer unzumutbaren wirtschaftlichen Belastung im Sinne von § 128 Abs. 4 Satz 1 AFG a. F. nach Auffassung der Kammer eine Aufhebung des Aussetzungs- und Vorlagebeschlusses vom 23. März 1983 nicht ermöglichen, weil weder eine existenzgefährdende wirtschaftliche Belastung durch den Erstattungsanspruch vorgetragen worden ist noch sonstige tatsächliche Anhaltspunkte dafür bestehen". Das vorlegende Gericht hat also nicht, wie es notwendig gewesen wäre, die Rechtsprechung des Bundessozialgerichts daraufhin untersucht, ob sie auf den Ausgangsfall anzuwenden ist. Es hat sich mit dieser nicht in der gebotenen Weise auseinandergesetzt (vgl. BVerfGE 62, 223 [230] m.w.N.). Danach können grundsätzlich alle Umstände, also gerade auch solche nicht finanzieller Art, zur Unzumutbarkeit der durch den Erstattungsanspruch der Bundesanstalt für Arbeit hervorgerufenen Belastung führen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Existenzgefährdende Umstände, wie sie das Sozialgericht für die Anwendung der Härteregelung des § 128 Abs. 4 AFG fordert, müssen danach nicht unbedingt vorhanden sein. Das Sozialgericht hätte zunächst der Frage nachgehen müssen, ob die Härteregelung im vorliegenden Fall einen befriedigenden Lösungsweg eröffnet. Erst danach hätte sich die Frage der Entscheidungserheblichkeit der die Erstattungspflicht begründenden Norm gestellt (vgl. BVerfGE 78, 306 [320]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Da hiernach eine verfassungsgerichtliche Prüfung der Gültigkeit des § 128 AFG aufgrund der sozialgerichtlichen Vorlage ausgeschlossen ist, kommt auch eine Überprüfung des Art. 1 § 2 Nr. 15 AFKG nicht in Betracht. Diese Übergangsvorschrift regelt die Anwendbarkeit des § 128 AFG in zeitlicher Hinsicht. Sie kann daher nur im Zusammenwirken mit dieser Grundnorm gesehen werden. In Anbetracht dieses Zusammenhangs wäre es zur Darlegung der Entscheidungserheblichkeit des Art. 1 § 2 Nr. 15 AFKG erforderlich gewesen, in rechtlicher und tatsächlicher Hinsicht zu verdeutlichen, daß im Ausgangsfall die Voraussetzungen für eine Erstattungspflicht nach § 128 AFG vorgelegen haben. Dies ist jedoch nicht geschehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Herzog	Niemeyer Heußner Henschel Seidl Söllner Dieterich
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



