<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 7. Mai 1963 auf Grund des § 24 BVerfGG - 1 BvL 33/62 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des Art. 8 I Nr. 3 Abs. 1 des Gleichberechtigungsgesetzes vom 18. Juni 1957 (BGBl. I S. 609) auf die Vorlage des Amtsgerichts in Meppen vom 14. November 1962 - 6 VI 133/62.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Gleichberechtigungsgesetz (GleichberG) vom 18. Juni 1957 (BGBl. I S. 609) hat mit Wirkung vom 1. Juli 1958 durch Änderung der §§ 1363 ff. BGB die Zugewinngemeinschaft zum gesetzlichen Güterstand der Ehegatten bestimmt. Der in der Ehe erzielte Zugewinn wird beim Tode eines Ehegatten dadurch ausgeglichen, daß sich der gesetzliche Erbteil des überlebenden Ehegatten um ein Viertel der Erbschaft erhöht (§§ 1371 Abs. 1, 1931 Abs. 3 BGB).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Art. 8 I Nr. 3 Abs. 1 GleichberG bestimmt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Haben die Ehegatten am 31. März 1953 im Güterstand der Verwaltung und Nutznießung des Mannes gelebt, so gelten, soweit die Ehegatten nichts anderes vereinbart haben, vom Inkrafttreten dieses Gesetzes an die Vorschriften über den Güterstand der Zugewinngemeinschaft. "
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Eltern der Antragstellerin des Ausgangsverfahrens haben am 2. Juli 1921 in Borisow (Bezirk Minsk/UdSSR) geheiratet, ohne einen Vertrag über ihre güterrechtlichen Verhältnisse zu schließen. Im Jahre 1943 wurden sie als Volksdeutsche in den damaligen Warthegau umgesiedelt. Dort erwarben sie die deutsche Staatsangehörigkeit. 1944 kamen sie als Flüchtlinge in das Gebiet der heutigen Bundesrepublik Deutschland. Der Vater der Antragstellerin ist hier am 16. April 1962 verstorben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragstellerin hat beim Amtsgericht in Meppen beantragt, ihr einen Erbschein dahin zu erteilen, daß ihr Vater von seiner Ehefrau zu 1/4 und von ihr zu 3/4 des Nachlasses gesetzlich beerbt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Amtsgericht hat beschlossen, nach Art. 100 Abs. 1 GG die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber einzuholen, ob Art. 8 I Nr. 3 Abs. 1 GleichberG mit dem Grundgesetz vereinbar sei. Es erblickt in dieser Vorschrift eine Verletzung des Gleichheitssatzes des Art. 3 GG. Da die Eheleute nach Art. 15 EGBGB bis zum Tode des Erblassers im "gesetzlichen Güterstand der Sowjetunion", der "eine Art Errungenschaftsgemeinschaft" sei, gelebt hätten, seien die Vorschriften über den Güterstand der Zugewinngemeinschaft nicht anzuwenden, so daß sich der gesetzliche Erbteil der überlebenden Ehefrau nicht erhöhe. Das aber führe zu einer nicht gerechtfertigten unterschiedlichen Behandlung deutscher Staatsangehöriger. Der Gesetzgeber hätte deshalb auch die deutschen Flüchtlinge und Vertriebenen mit einem gesetzlichen Güterstand fremden Rechts in die Regelung des Art. 8 I Nr. 3 Abs. 1 GleichberG einbeziehen müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Von der Gültigkeit des Art. 8 I Nr. 3 Abs. 1 GleichberG hängt, soweit das Amtsgericht ihn als verfassungswidrig bezeichnet, die von ihm zu treffende Entscheidung über den Antrag auf Erteilung eines Erbscheins nicht ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 8 I Nr. 3 Abs. 1 GleichberG dient lediglich der Überleitung eines der im Familienrecht des Bürgerlichen Gesetzbuches geregelten Güterstände in das neue Recht, nicht auch der Überleitung von Güterständen fremden Rechts. Wenn für den Erblasser zur Zeit seines Todes ein solcher Güterstand maßgebend war, so beruht das allein auf dem in Art. 15 Abs. 2 EGBGB niedergelegten international-privatrechtlichen Grundsatz der Unwandelbarkeit des Güterrechtsstatuts. Kommt es für die Anwendung des § 1371 Abs. 1 BGB n. F. auf das Güterrechtsstatut an, so könnte, wenn die Unwandelbarkeit des Güterrechtsstatus im vorliegenden Falle zu einem mit Art. 3 Abs. 1 GG unvereinbaren Ergebnis führen sollte, als verfassungswidrige Norm nur Art. 15 Abs. 2 EGBGB in Betracht kommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch eine Umdeutung der Vorlage in eine solche zur Prüfung der Verfassungsmäßigkeit des Art. 15 Abs. 2 EGBGB könnte sie nicht zulässig machen, weil diese Norm vorkonstitutionelles Recht ist, dessen Vereinbarkeit mit dem Grundgesetz das Amtsgericht selbst zu prüfen und zu entscheiden hat (BVerfGE 2, 124 [129]).
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



