<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Unzulässigkeit einer Richtervorlage.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 10. Mai 1988 gemäß § 24 BVerfGG - 1 BvL 16/87 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung des § 1760 Abs. 2 des Bürgerlichen Gesetzbuchs - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Erkelenz vom 24. Februar 1987 (10 XVI 18/85) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Annahme eines ehelichen Kindes ist die Einwilligung der Eltern erforderlich (§ 1747 Abs. 1 BGB). Sie ist dem Vormundschaftsgericht gegenüber zu erklären, bedarf der notariellen Beurkundung und ist unwiderruflich (§ 1750 Abs. 1, Abs. 2 Satz 2 erster Halbsatz BGB). Die Einwilligung eines Elternteils kann gemäß § 1748 Abs. 1 Satz 1 BGB durch das Vormundschaftsgericht auf Antrag des Kindes ersetzt werden, wenn dieser seine Pflichten gegenüber dem Kind anhaltend gröblich verletzt oder durch sein Verhalten gezeigt hat, daß ihm das Kind gleichgültig ist, und wenn das Unterbleiben der Annahme dem Kind zu unverhältnismäßigem Nachteil gereichen würde. Gemäß Absatz 3 dieser Bestimmung kann die Einwilligung ferner ersetzt werden, wenn ein Elternteil wegen besonders schwerer geistiger Gebrechen zur Pflege und Erziehung des Kindes dauernd unfähig ist und wenn das Kind bei Unterbleiben der Annahme nicht in einer Familie aufwachsen könnte und dadurch in seiner Entwicklung schwer gefährdet wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Annahme als Kind ist vom Vormundschaftsgericht auf Antrag des Annehmenden durch Beschluß auszusprechen (§ 1752 Abs. 1 BGB), wenn die übrigen gesetzlichen Voraussetzungen erfüllt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine gerichtliche Aufhebung des Annahmeverhältnisses ist im Interesse des Kindeswohles nur in begrenzten Ausnahmefällen und für die Zukunft zulässig. Dazu bestimmt das Gesetz:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 1760 BGB (1) Das Annahmeverhältnis kann auf Antrag vom Vormundschaftsgericht aufgehoben werden, wenn es ohne Antrag des Annehmenden, ohne die Einwilligung des Kindes oder ohne die erforderliche Einwilligung eines Elternteils begründet worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Der Antrag oder eine Einwilligung ist nur dann unwirksam, wenn der Erklärende a) zur Zeit der Erklärung sich im Zustand der Bewußtlosigkeit oder vorübergehenden Störung der Geistestätigkeit befand, wenn der Antragsteller geschäftsunfähig war oder das geschäftsunfähige oder noch nicht vierzehn Jahre alte Kind die Einwilligung selbst erteilt hat, b) nicht gewußt hat, daß es sich um eine Annahme als Kind handelt, oder wenn er dies zwar gewußt hat, aber einen Annahmeantrag nicht hat stellen oder eine Einwilligung zur Annahme nicht hat abgeben wollen oder wenn sich der Annehmende in der Person des anzunehmenden Kindes oder wenn sich das anzunehmende Kind in der Person des Annehmenden geirrt hat, c) durch arglistige Täuschung über wesentliche Umstände zur Erklärung bestimmt worden ist, d) widerrechtlich durch Drohung zur Erklärung bestimmt worden ist, e) die Einwilligung vor Ablauf der in § 1747 Abs. 3 Satz 1 bestimmten Frist erteilt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) bis (5)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Annahmeverhältnis kann nicht wegen fehlender oder unwirksamer Einwilligung aufgehoben werden, wenn die Voraussetzungen für eine vormundschaftsgerichtliche Ersetzung der Einwilligung vorliegen oder durch die Aufhebung das Wohl des Kindes erheblich gefährdet würde (§ 1761 BGB).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Rechtsprechung läßt nach erteilter Einwilligung, aber vor Abschluß des Adoptionsverfahrens bereits die Geltendmachung von Unwirksamkeitsgründen gemäß § 1760 Abs. 2 BGB gegenüber dem Vormundschaftsgericht zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Antragsteller des Ausgangsverfahrens haben 1970 geheiratet und sind die Eltern eines am 9. August 1985 geborenen Mädchens. Der Ehemann hatte sich vor der Geburt des Kindes wegen einer in seiner Familie vorkommenden Epilepsie sterilisieren lassen. Leiblicher Vater des Kindes soll der Bruder des Ehemannes sein. Unmittelbar nach der Geburt des Kindes fühlten sich die Antragsteller - insbesondere die Ehefrau, die sich in psychotherapeutische Behandlung begab - mit der Pflege des Kindes psychisch überfordert. Seit Dezember 1985 befindet sich das Kind durch Vermittlung des Jugendamtes in einer Pflegefamilie. Am 16. Dezember 1985 erklärten die Eltern auf Anraten des Jugendamtes die Einwilligung zur Adoption vor einem Notar. Die Einwilligungserklärung der Eltern ging am 17. Dezember 1985 beim Amtsgericht ein. Ein Adoptionsbeschluß ist bislang noch nicht erlassen worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Schreiben vom 26. Mai 1986 erklärten die Eltern den Widerruf der abgegebenen Einwilligungserklärung und fochten sie wegen arglistiger Täuschung und widerrechtlicher Drohung an. Das Vormundschaftsgericht hörte die Eltern sowie die Sachbearbeiterinnen des Jugendamtes in einem Termin. Sodann hat es das Verfahren gemäß Art. 100 GG ausgesetzt und die Sache dem Bundesverfassungsgericht vorgelegt. Es hat ausgeführt, daß die Voraussetzungen des § 1760 Abs. 2 BGB für eine Unwirksamkeit der Einwilligungserklärung nicht gegeben seien. Der generelle Ausschluß des Widerrufs und die Beschränkung der Anfechtung sowie der Unwirksamkeitsgründe hinsichtlich der Einwilligung stellten einen Verstoß gegen das Elternrecht dar (Art. 6 Abs. 2 GG). Der Wesensgehalt dieses Grundrechts sei berührt, wenn die gesetzliche Regelung keinen Schutz vor übereilten Entscheidungen der Eltern vorsehe.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach Art. 100 Abs. 1 GG, § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG muß das Gericht in der Begründung seiner Vorlage angeben, inwiefern seine Entscheidung von der Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Rechtsnorm abhängt und mit welcher übergeordneten Rechtsnorm sie unvereinbar ist. Eine Norm ist entscheidungserheblich, wenn die Endentscheidung von der Gültigkeit des für verfassungswidrig gehaltenen Gesetzes abhängt (vgl. BVerfGE 50, 108 [113] m.w.N.). Das Verfahren der konkreten Normenkontrolle ist nur dann gerechtfertigt, wenn die Entscheidung der verfassungsrechtlichen Frage zur abschließenden Beurteilung des Falles unerläßlich ist (vgl.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    BVerfGE, a.a.O.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ferner muß der Vorlagebeschluß die für die Überzeugung des Gerichts von der Verfassungswidrigkeit der gesetzlichen Regelung wesentlichen rechtlichen Erwägungen erschöpfend darstellen (vgl. BVerfGE 66, 265 [269f.]; 68, 311 [316]). § 80 Abs.2 Satz 1 BVerfGG verlangt, daß sich das vorlegende Gericht eingehend mit der Rechtslage auseinandersetzt und dabei die in Rechtsprechung und Literatur entwickelten Rechtsauffassungen berücksichtigt, die für die Auslegung und Prüfung der vorgelegten Norm von Bedeutung sind (vgl. BVerfGE 47, 109 [114f.]). Insbesondere kann es auch erforderlich sein, im Rahmen der Begründung eines Vorlagebeschlusses auf die Gründe einzugehen, die im Gesetzgebungsverfahren für eine bestimmte gesetzliche Regelung maßgeblich waren (BVerfGE 77, 259 [262]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Diesen Anforderungen wird der Vorlagebeschluß nicht gerecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Beschluß ist nicht zu entnehmen, daß das Amtsgericht die Voraussetzungen einer Ersetzung der Einwilligung gemäß § 1748 BGB geprüft hätte, obwohl Anhaltspunkte vorhanden sind, die zu einer solchen Prüfung Anlaß geben. Sollten die Voraussetzungen für eine Ersetzung der Einwilligung vorliegen, käme es auf eine mögliche Unwirksamkeit der erteilten Einwilligung oder ihre Anfechtbarkeit für die Entscheidung des Gerichts im Adoptionsverfahren nicht an.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Darüber hinaus setzt sich der Vorlagebeschluß nicht mit den Gründen auseinander, die im Gesetzgebungsverfahren für die Neuregelung des Adoptionsrechts maßgeblich waren. Dies wäre im Spannungsfeld zwischen dem Elternrecht und den Kindesinteressen erforderlich gewesen. Aus den Gesetzgebungsmaterialien (Regierungsentwurf, BTDrucks. 7/3061; Bericht und Antrag des Rechtsausschusses, BTDrucks. 7/5087) ergibt sich, daß Sinn und Zweck der Neuregelung in erster Linie die Fürsorge für in ihrer Entwicklung gefährdete Kinder war. Diese sollten die Chance erhalten, in einer harmonischen und lebenstüchtigen Familie aufzuwachsen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Den Kindesinteressen und dem Kindes wohl ist bei der Minderjährigenadoption der Vorrang vor den Interessen der leiblichen Eltern eingeräumt worden. Dieser Grundhaltung des Gesetzgebers entspricht das Bestreben, das durch die Adoption geschaffene Eltern-Kind-Verhältnis nach Möglichkeit zu schützen und es so wenig wie möglich angreifbar oder aufhebbar auszugestalten. Unter diesem Blickwinkel hätten die §§ 1760 Abs. 2,1761 BGB vom vorlegenden Gericht in die Prüfung der Verfassungsmäßigkeit einbezogen werden müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Herzog	Niemeyer Henschel Seidl Grimm Söllner Dieterich
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



