<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 11. Februar 1976 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvL 2/73 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 31 Abs. 1 des Heimarbeitsgesetzes in der Fassung des Gesetzes vom 25. Juni 1969 (BGBl. I S. 645), soweit er eine Zuwiderhandlung gegen die Vorschrift über Listenführung unter Strafe stellte - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Frankfurt/Main vom 19. Dezember 1972 - 927 Cs 73/72 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die §§ 30 Buchstabe a, 31 Absatz 1 Satz 2 des Heimarbeitsgesetzes vom 14. März 1951 (Bundesgesetzbl. I S. 191) in der Fassung des Gesetzes vom 25. Juni 1969 (Bundesgesetzbl. I S. 645) waren mit dem Grundgesetz vereinbar, soweit sie einen Verstoß gegen die Vorschrift über Listenführung (§ 6 des Gesetzes) hinsichtlich der in § 1 Absatz 1 des Gesetzes bezeichneten Personen unter Strafe stellten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Heimarbeitsgesetz - HAG - vom 14. März 1951 (BGBl. I S. 191) in der Fassung vom 25. Juni 1969 (BGBl. I S. 645) bedrohte in den §§ 30, 31 die Zuwiderhandlung gegen eine Vorschrift über Listenführung mit Geldstrafe. Diese Strafnormen lauteten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 30 Übertretungen Mit Geldstrafe bis zu fünfhundert Deutsche Mark wird bestraft, wer vorsätzlich oder fahrlässig a) einer Vorschrift über Listenführung (§ 6) ... zuwiderhandelt; b)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    d)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 31 Vergehen (1) Mit Geldstrafe bis zu eintausend Deutsche Mark wird bestraft, wer vorsätzlich und aus Gewinnsucht oder in der Absicht, den in Heimarbeit Beschäftigten Schaden zuzufügen, eine der in § 30 Buchstaben a bis c bezeichneten Handlungen begeht. Mit der gleichen Strafe wird bestraft, wer eine der in § 30 Buchstaben a bis c bezeichneten Handlungen begeht, obwohl er wegen einer gleichartigen Verfehlung in den letzten der Bestrafung vorausgehenden fünf Jahren rechtskräftig verurteilt wurde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorschrift über Listenführung lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 6 Listenführung Wer Heimarbeit ausgibt oder weitergibt, hat jeden, den er mit Heimarbeit beschäftigt oder dessen er sich zur Weitergabe von Heimarbeit bedient, in Listen auszuweisen. Die Listen sind in den Ausgaberäumen an gut sichtbarer Stelle auszuhängen. Je drei Abschriften sind halbjährlich der Obersten Arbeitsbehörde des Landes oder der von ihr bestimmten Stelle einzusenden. Die Oberste Arbeitsbehörde des Landes oder die von ihr bestimmte Stelle leitet je eine Abschrift der zuständigen Gewerkschaft und der zuständigen Vereinigung der Auftraggeber zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In seinem Ersten Abschnitt enthielt das Heimarbeitsgesetz zur Abgrenzung seines Anwendungsbereichs folgende Begriffbestimmungen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 1 Geltungsbereich (1) In Heimarbeit beschäftigte sind a) die Heimarbeiter (§ 2 Abs. 1); b) die Hausgewerbetreibenden (§ 2 Abs. 2).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 2 Begriffe (1) Heimarbeiter im Sinne dieses Gesetzes ist, wer in selbstgewählter Arbeitsstätte (eigener Wohnung oder selbstgewählter Betriebsstätte) allein oder mit seinen Familienangehörigen (Absatz 5) im Auftrag von Gewerbetreibenden oder Zwischenmeistern gewerblich arbeitet, jedoch die Verwertung der Arbeitsergebnisse dem unmittelbar oder mittelbar auftraggebenden Gewerbetreibenden überläßt. Beschafft der Heimarbeiter die Roh- und Hilfsstoffe selbst, so wird hierdurch seine Eigenschaft als Heimarbeiter nicht beeinträchtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Hausgewerbetreibender im Sinne dieses Gesetzes ist, wer in eigener Arbeitsstätte (eigener Wohnung oder Betriebsstätte) mit nicht mehr als zwei fremden Hilfskräften (Absatz 6) im Auftrag von Gewerbetreibenden oder Zwischenmeistern Waren herstellt, bearbeitet oder verpackt, wobei er selbst wesentlich am Stück mitarbeitet, jedoch die Verwertung der Arbeitsergebnisse dem unmittelbar oder mittelbar auftraggebenden Gewerbetreibenden überläßt. Beschafft der Hausgewerbetreibende die Roh- und Hilfsstoffe selbst, oder arbeitet er vorübergehend unmittelbar für den Absatzmarkt, so wird hierdurch seine Eigenschaft als Hausgewerbetreibender nicht beeinträchtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (6)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Ausweislich der Akten des Ausgangsverfahrens wurde der Dekorateur G... durch rechtskräftigen Strafbefehl des Amtsgerichts Frankfurt vom 17. Dezember 1970 wegen Übertretung gemäß §§ 6, 30 Buchst. a HAG zu 80 DM Geldstrafe verurteilt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 20. März 1972 hat das Amtsgericht Frankfurt gegen ihn einen weiteren Strafbefehl über 400 DM Geldstrafe, ersatzweise 10 Tage Freiheitsstrafe, wegen Vergehens nach §§ 6, 31 HAG erlassen, weil er es als verantwortlicher Inhaber einer Gardinennäherei - vorsätzlich und fortgesetzt handelnd - zumindest bis zum 1. Dezember 1971 unterlassen habe, dem zuständigen Gewerbeaufsichtsamt Listen über die in seiner Firma beschäftigten Heimarbeiter für das 2. Kalenderhalbjahr 1970 und das 1. Kalenderhalbjahr 1971 einzureichen. Gegen diesen Strafbefehl hat der Beschuldigte Einspruch eingelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit Beschluß vom 19. Dezember 1972 hat das Amtsgericht Frankfurt die Sache unter gleichzeitiger Übersendung der Akten dem Bundesverfassungsgericht gemäß Art. 100 Abs. 1 GG vorgelegt und zur Begründung ausgeführt: Die Blankettvorschrift des § 31 Abs. 1 HAG verstoße, soweit sie über § 30 Buchst. a HAG einen Verstoß gegen § 6 HAG unter Strafe stelle, gegen Art. 103 Abs. 2 GG. Die Strafbarkeit einer Zuwiderhandlung gegen das Gebot der Listenführung sei nicht hinreichend bestimmt. Die in Heimarbeit beschäftigten Personen, die nach § 6 HAG in Listen auszuweisen sind, seien gemäß § 1 Abs. 1 HAG die Heimarbeiter und die Hausgewerbetreibenden. Die Definition dieses Personenkreises in § 2 Abs. 1 und 2 HAG stelle jeweils darauf ab, ob die Verwertung der Arbeitsergebnisse dem unmittelbar oder mittelbar Gewerbetreibenden überlassen bleibe. Dieses Tatbestandsmerkmal möge soziologisch interessant sein, sei jedoch in strafrechtlicher Hinsicht nicht genügend bestimmt. Im Rahmen des aufgegliederten Produktionsprozesses innerhalb der arbeitsgeteilten Wirtschaft werde die Verwertung des Arbeitsprozesses immer dem nachfolgenden Produzenten bis hin zum Letztveräußerer überlassen. Das in der Literatur aufgestellte Kriterium des fehlenden kaufmännischen Risikos genüge ebenfalls nicht, den Begriff "in Heimarbeit beschäftigt" strafrechtlich hinreichend zu bestimmen. Daher sei auch eine verfassungskonforme Auslegung des Begriffs nicht möglich. Da im übrigen im Ausgangsfall die Voraussetzungen einer "in Heimarbeit beschäftigten Person" gegeben seien, bedürfe es einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, der sich für die Bundesregierung geäußert hat, hält die Vorlage für unzulässig, aber auch für unbegründet. Der Gesetzgeber könne bei der Formulierung von Straftatbeständen anerkanntermaßen auf die Verwendung ausfüllungs- und auslegungsbedürftiger Begriffe und Generalklauseln nicht verzichten. Bei Strafnormen außerhalb des Strafgesetzbuches stehe es dem Bestimmtheitsgebot aus Art. 103 Abs. 2 GG nicht entgegen, wenn zur Ausfüllung der Begriffe die Systematik und die anerkannte Rechtsauffassung des jeweiligen Rechtsgebiets herangezogen werden müßten. Sinn und Umfang des vom vorlegenden Gericht in Zweifel gezogenen mittelbaren Tatbestandsmerkmals seien bei Berücksichtigung der rechtlichen Systematik und der Entstehungsgeschichte des Heimarbeitsgesetzes und der dazu bestehenden anerkannten Rechtsauffassung durch Auslegung eindeutig zu ermitteln, so daß eine feste und zuverlässige Grundlage für die Rechtsprechung gegeben sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Verfahren nach § 24 BVerfGG kann die Zulässigkeit der Vorlage dahinstehen. Die Vorlage bedarf allerdings einer Einschränkung. Die in § 6 HAG statuierte Pflicht zur Ausweisung in Listen erstreckt sich nicht nur auf die Heimarbeiter und Hausgewerbetreibenden, sondern auch auf die ihnen nach § 1 Abs. 2 bis 5 des Gesetzes gleichgestellten Personen. Für die Entscheidung im Ausgangsverfahren kommt es aber nur darauf an, ob hinreichend bestimmt ist, welche Personen "in Heimarbeit Beschäftigte" im Sinne des § 1 Abs. 1 HAG sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist offensichtlich unbegründet. Die Strafbestimmungen der §§ 30 Buchst. a, 31 Abs. 1 Satz 2 HAG waren mit Art. 103 Abs. 2 GG vereinbar, soweit sie einen Verstoß gegen die Pflicht zur Listenführung über Heimarbeiter und Hausgewerbetreibende (§ 1 Abs. 1 HAG) betrafen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Art. 103 Abs. 2 GG fordert, daß die Strafbarkeit einer Tat vor deren Begehung "gesetzlich bestimmt" ist. Jedermann soll vorhersehen können, welches Handeln mit welcher Strafe bedroht ist, und sein Verhalten entsprechend einrichten können. Diese Vorhersehbarkeit fehlt, wenn das Gesetz einen Straftatbestand zu unbestimmt faßt. Daher sind die Tatbestandsmerkmale so konkret zu umschreiben, daß Tragweite und Anwendungsbereich der Straftatbestände zu erkennen sind und sich durch Auslegung ermitteln lassen (BVerfGE 25, 269 [285]; 26, 41 [42]). Bei einer Blankettstrafnorm, welche die Beschreibung des Straftatbestandes durch die Verweisung auf eine Ergänzung im gleichen Gesetz ersetzt, muß die ausfüllende Norm dem Gebot der hinreichenden Bestimmtheit genügen (BVerfGE 14, 245 [252]). Das gilt ebenso für Bußgeldtatbestände (vgl. BVerfGE 38, 348 [371 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch das Straf- und Ordnungswidrigkeitenrecht kann allerdings nicht völlig darauf verzichten, allgemeine Begriffe zu verwenden, die nicht eindeutig allgemein umschrieben werden können und die in besonderem Maße der Auslegung durch den Richter bedürfen (BVerfGE 11, 234 [237]; 26, 41 [42]). Sonst würden die Gesetze zu starr und kasuistisch und könnten dem Wandel der Verhältnisse oder der Besonderheit des Einzelfalls nicht mehr gerecht werden (BVerfGE 14, 245 [251]). Ohne die Verwendung auslegungsfähiger "flüssiger Begriffe" wäre der Gesetzgeber nicht in der Lage, der Vielgestaltigkeit des Lebens Herr zu werden (BVerfGE 4, 352 [358]; 11, 234 [237]; 28, 175 [183]; 32, 346 [364]; 37, 201 [208]). Welcher Grad an gesetzlicher Bestimmtheit erforderlich ist, läßt sich nicht allgemein sagen. Er hängt von der Besonderheit des jeweiligen Tatbestandes und von den Umständen ab, die zu der gesetzlichen Regelung führten. Die Voraussetzungen, an die eine Strafe oder ein Bußgeld geknüpft werden, müssen um so präziser bestimmt sein, je schwerer die angedrohte Sanktion ist (BVerfGE 14, 245 [251]; 26, 41 [43]). Alldem hat der Gesetzgeber hier hinreichend Rechnung getragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Vorschriften, die den Auftraggeber zur Listenführung über die in Heimarbeit beschäftigten Personen verpflichten, und Strafbestimmungen wegen Verletzung dieser Pflicht gehören zum überlieferten Normenbestand. Gebots- und (Blankett-) Strafnorm fanden sich bereits in den §§ 13, 30 des Hausarbeitsgesetzes vom 20. Dezember 1911 (RGBl. I S. 976) und in den §§ 13, 51 der Neufassung dieses Gesetzes vom 30. Juni 1923 (RGBl. I S. 472). Sie waren als §§ 4, 34 im Gesetz über die Heimarbeit vom 23. März 1934 (RGBl. I S. 214) enthalten und verblieben in der Neufassung des Gesetzes vom 30. Oktober 1939 (RGBl. I S. 2145). Die §§ 6, 30, 31 des Heimarbeitsgesetzes vom 14. März 1951 knüpften an diese Regelung an.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. a) Eine gesetzliche Begriffsbestimmung der von der Listenführungspflicht passiv betroffenen Personen fand sich erstmals im Gesetz über die Heimarbeit vom 23. März 1934. Der Gesetzgeber griff dabei auf eine Erläuterung in den Richtlinien zu § 18 des Hausarbeitsgesetzes und zu § 2 der Verordnung über Fachausschüsse der Hausarbeit vom 7. Mai 1925 (RArbBl. I S. 218) zurück und definierte in § 3 Abs. 1 als Heimarbeiter denjenigen, der, "ohne Gewerbetreibender zu sein, in eigener Wohnung oder selbstgewählter Betriebsstätte allein oder unter Mithilfe von Familienangehörigen im Auftrag und für Rechnung von Gewerbetreibenden oder Zwischenmeistern gewerblich arbeitet". Der Hausgewerbetreibende war nach § 3 Abs. 2 des Gesetzes dadurch gekennzeichnet, daß er "als Gewerbetreibender in eigener Wohnung oder Betriebsstätte im Auftrag und für Rechnung von Gewerbetreibenden oder Zwischenmeistern unter eigener Handarbeit Waren herstellt oder bearbeitet, wobei er selbst wesentlich am Stück arbeitet"; dies galt nach ausdrücklicher Bestimmung auch für den Fall, daß er "die Roh- und Hilfsstoffe selbst beschafft oder vorübergehend unmittelbar für den Absatzmarkt arbeitet". Das Merkmal "im Auftrag und für Rechnung" von anderen Gewerbetreibenden wurde dahin ausgelegt, daß die Heimarbeiter und Hausgewerbetreibenden die Ergebnisse ihrer Arbeit grundsätzlich nicht selbst unmittelbar am Markt absetzen, sondern daß ihre durch Stücklohn abgegoltene Tätigkeit von vornherein für den Auftraggeber bestimmt ist, der einerseits das Absatzrisiko trägt, andererseits den Unternehmergewinn erhält (vgl. Mansfeld-Kalckbrenner, Gesetz über die Heimarbeit, 1934, Anm. 5 und 7 zu § 3). Die Heimarbeiter und Hausgewerbetreibenden hoben sich also vom Arbeitnehmer durch ihre persönliche Selbständigkeit ab und unterschieden sich vom Unternehmer dadurch, daß sie wirtschaftlich unselbständig und vom Auftraggeber abhängig waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Das Heimarbeitsgesetz vom 14. März 1951, welches das Gesetz vom 30. Oktober 1939 ablöste, übernahm in § 2 Abs. 1 und 2 im wesentlichen die frühere Begriffsbestimmung, ersetzte aber die Worte "für Rechnung" durch die Formulierung "jedoch die Verwertung der Arbeitsergebnisse dem unmittelbar oder mittelbar auftraggebenden Gewerbetreibenden überläßt." Darin lag keine Änderung, sondern nur eine gesetzgeberische Verdeutlichung der schon zuvor herrschenden Auffassung, daß die Heimarbeiter und Hausgewerbetreibenden nicht in unmittelbarer Verbindung zum Absatzmarkt stehen und kein kaufmännisches Risiko tragen. In diesem Sinn wird das Begriffsmerkmal sowohl in der Rechtsprechung (vgl. BAG AR-Blattei, Heimarbeit, Entscheidung 5; BAG AP Nr. 2 zu § 2 HAG) als auch im Schrifttum einhellig verstanden (vgl. Maus, Heimarbeitsgesetz, 2. Aufl., Anm. 4 und 26 zu § 2; Hueck-Nipperdey, Arbeitsrecht, 7. Aufl., Bd. I S. 57; Nikisch, Arbeitsrecht, 3. Aufl., S. 137; Staudinger-Nipperdey-Mohnen, BGB, 11. Aufl., Vorbem. Nr. 28 und 254 vor § 611; Poppe-Häussler, AR-Blattei, Heimarbeit I Allgemeines, B I 1 und 2). Es wird dahin ausgelegt, daß die Heimarbeiter und Hausgewerbetreibenden typische Lohnarbeit leisten, einerseits nicht das Absatzrisiko tragen, andererseits nicht am Unternehmergewinn teilhaben. Ebenso einhellig und in Übereinstimmung mit der zum früheren Gesetz bestehenden Auffassung wird dem Merkmal als spezifische Kennzeichnung dieser Personen ihre tatsächliche und wirtschaftliche Abhängigkeit vom Auftraggeber entnommen. Die als Folge dieser Abhängigkeit bestehende Schutzbedürftigkeit ist ein typisches Element der Heimarbeit (vgl. Maus a.a.O. Anm. l zu § 2). Das Heimarbeitsgesetz, dessen Vorschriften zum größten Teil öffentlich-rechtliche Arbeitsschutzbedingungen enthalten (vgl. Hueck-Nipperdey a.a.O. S. 870), verdeutlicht dies dadurch, daß es in § 1 Absatz 2 ausdrücklich auf Schutzbedürftigkeit und wirtschaftliche Abhängigkeit als Voraussetzung dafür abhebt, bestimmte Personen den in Absatz 1 der Vorschrift genannten Heimarbeitern und Hausgewerbetreibenden gleichzustellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Das vorlegende Gericht will ungeachtet dessen die Unbestimmtheit des betroffenen Personenkreises aus folgender, in den Vordergrund gerückten Erwägung herleiten. § 2 Abs. 1 und 2 HAG stellten jeweils darauf ab, ob die Verwertung der Arbeitsergebnisse dem unmittelbar oder mittelbar Gewerbetreibenden überlassen bleibe. Dieses Merkmal sei für eine Begriffsbestimmung des Heimarbeiters oder Hausgewerbetreibenden schlechthin ungeeignet, weil "im Rahmen des aufgegliederten Produktionsprozesses innerhalb der arbeitsgeteilten Wirtschaft ... die Verwertung des Arbeitsprozesses immer dem nachfolgenden Produzenten bis hin zum Letztveräußerer überlassen" werde. Damit läßt sich jedoch die Bestimmtheit der Abgrenzung nicht in Frage stellen: Denn dieses Merkmal kann - wie sich gezeigt hat - nicht isoliert, sondern nur im Zusammenhang mit den weiteren in § 2 Abs. 1 und 2 HAG enthaltenen Begriffselementen zutreffend erfaßt und gewürdigt werden. Es besagt zwar zunächst seinem reinen Wortlaut nach nur, daß die Verwertung des Arbeitsergebnisses einem anderen überlassen wird, was für sich genommen zur Begriffsbestimmung des Heimarbeiters oder Hausgewerbetreibenden sicherlich nicht ausreichen würde. Es steht aber nicht für sich allein, sondern findet seine Ergänzung in weiteren Merkmalen, die umschreiben, zu welchen Bedingungen und unter welchen Umständen dies geschieht. Erst alle Merkmale zusammengenommen machen die Begriffsbestimmung aus und verleihen ihr die notwendige Bestimmtheit.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Der Begriff des Heimarbeiters und des Hausgewerbetreibenden sind also durch eine heute allgemein anerkannte, mit dem Wortlaut der Vorschrift, dem Sinn und der Systematik des Gesetzes wie der Entstehungsgeschichte in Einklang stehende Auslegung hinreichend präzisiert. Damit genügten auch die über § 6 HAG auf diese Umschreibung zurückgreifenden, durch sie ausgefüllten Blankettstrafnormen der §§ 30 Buchst. a, 31 Abs. 1 Satz 2 HAG dem Bestimmtheitsgebot des Art. 103 Abs. 2 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Zeidler	Dr. Geiger	Dr. Rinck Wand	Hirsch	Dr. Rottmann Dr. Niebler	Dr. Steinberger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



