<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 1. August 1978 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvH 1/76 - in dem Verfahren über den Antrag festzustellen, 1. daß das Gesetz über die Regelung der Landeszugehörigkeit des Verwaltungsbezirks Oldenburg und des Landkreises Schaumburg-Lippe nach Art. 29 Abs. 3 Satz 2 des Grundgesetzes vom 9. Januar 1976 (BGBl. I S. 45) mit dem Grundgesetz nicht vereinbar und nichtig ist, 2. daß die Antragsgegnerin verpflichtet ist, gemäß Verfassungsauftrag eine Neugliederung unter Berücksichtigung des im Volksentscheid vom 19. Januar 1975 manifestierten Willens der Bevölkerung des ehemaligen Landes Oldenburg vorzunehmen, Antragsteller: 1. Landkreis Vechta, Kapitelplatz, Vechta, 2. Landkreis Cloppenburg, Burgstraße, Cloppenburg, 3. Manfred Carstens, Bundestagsabgeordneter, Emstek, 4. Otto Jenzok, Landtagsabgeordneter, Pestalozziweg 66 A, Delmenhorst, 5. Clemens-August Krapp, Landtagsabgeordneter, Stadtbleiche, Vechta - Zustellungsbevollmächtigter für die Antragsteller zu 1-5: Landkreis Vechta -, Antragsgegnerin: Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch die Bundesregierung.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Der Antrag wird verworfen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="tb" zeichen="I"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das dem Deutschen Reich als Großherzogtum und seit 1919 als Freistaat angehörende Oldenburg hat seine Stellung als selbständiges Land mit Wirkung vom 1. November 1946 verloren, als es durch die Verordnung Nr. 55 der Britischen Militärregierung (vgl. Amtsbl. für Niedersachsen 1946, S. 103) zusammen mit den Ländern Braunschweig, Hannover und Schaumburg-Lippe zu einem neuen Land Niedersachsen vereinigt wurde. Nachdem im Jahre 1956 ein Volksbegehren gemäß Art. 29 Abs. 2 GG i.d.F. vom 23. Mai 1949 (BGBl. S. 1) auf Wiederherstellung des früheren Landes Oldenburg als selbständiges Bundesland die Zustimmung von 12,9 v.H. der zum Landtag wahlberechtigten Bevölkerung gefunden hatte, wurde am 19. Januar 1975 der in Art. 29 Abs. 3 GG i.d.F. des 25. Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes vom 19. August 1969 (BGBl. I S. 1241) - im folgenden: Art. 29 GG (F. 1969) -vorgesehene Volksentscheid durchgeführt. Die Mehrheit der Abstimmenden, die zugleich 31 v.H. der zum Landtag wahlberechtigten Bevölkerung umfaßte, sprach sich dafür aus, daß das frühere Land Oldenburg als selbständiges Land wiederhergestellt werde. § 1 des Gesetzes über die Regelung der Landeszugehörigkeit des Verwaltungsbezirks Oldenburg und des Landkreises Schaumburg-Lippe nach Art. 29 Abs. 3 Satz 2 des Grundgesetzes vom 9. Januar 1976 (BGBl. I S. 45) bestimmt gleichwohl, daß der Verwaltungsbezirk Oldenburg - nach dem Gebietsstand vom 9. April 1956 - beim Land Niedersachsen verbleibt.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Antragsteller zu 1) und 2) sind Landkreise im Gebiet des ehemals selbständigen Landes und späteren niedersächsischen Verwaltungsbezirks Oldenburg. Der Antragsteller zu 3) ist als Bundestagsabgeordneter, die Antragsteller zu 4) und 5) sind als Abgeordnete des niedersächsischen Landtages im Gebiet von Oldenburg gewählt worden. Mit ihrem am 7. Juli 1976 beim Bundesverfassungsgericht eingegangenen, gegen die Bundesrepublik Deutschland gerichteten Antrag gemäß Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG, § 71 Abs. 1 Nr. 1 BVerfGG begehren sie die Feststellung, daß das Gesetz über die Regelung der Landeszugehörigkeit des Verwaltungsbezirks Oldenburg und des Landkreises Schaumburg-Lippe mit Art. 29 Abs. 4 GG (F. 1969) und mit Art. 20 Abs. 2 GG nicht vereinbar und nichtig und daß die Antragsgegnerin verpflichtet sei, gemäß dem Verfassungsauftrag des Art. 29 GG (F. 1969) eine Neugliederung unter Berücksichtigung des im Volksentscheid vom 19. Januar 1975 manifestierten Willens der Bevölkerung des ehemaligen Landes Oldenburg vorzunehmen. Sie machen geltend, als oldenburgische Gebietskörperschaften bzw. als gewählte Vertreter der oldenburgischen Bevölkerung seien sie befugt, die Rechte des untergegangenen Landes Oldenburg zu verfolgen, die diesem aus seiner Eingliederung in das Land Niedersachsen im Zusammenhang mit dem Gesetz vom 9. Januar 1976 erwachsen seien. Die Antragsbefugnis der beiden Landkreise bestehe unabhängig davon, daß die übrigen Landkreise und kreisfreien Städte im Gebiet des ehemaligen Landes Oldenburg sich - aus welchen Gründen auch immer - nicht am Verfahren beteiligen wollten. Art. 29 Abs. 2-4 GG (F. 1969) habe dem ehemaligen Land Oldenburg einen Anspruch auf Wiederherstellung für den Fall gegeben, daß das Gebietsvolk sich hierfür ausspreche und eine Abweichung vom Ergebnis des Volksentscheides nicht zur Erreichung der Ziele eines konkreten Konzepts für die Neugliederung des gesamten Bundesgebietes (Art. 29 Abs. 1 GG F. 1969) erforderlich sei. Der Bundesgesetzgeber habe mit dem Regelungsgesetz vom 9. Januar 1976 den Volkswillen ohne zureichende Begründung überspielt, das Vertrauen der Abstimmenden mißbraucht und in das kollektive Selbstbestimmungsrecht des Gebietsvolkes eingegriffen. Der Bund bleibe auch nach dem Inkrafttreten des 33. Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes vom 23. August 1976 (BGBl. I S. 2381), durch das der bindende Neugliederungsauftrag des Art. 29 GG bei gleichzeitiger Aufhebung der besonderen Stellung der Volksbegehrensgebiete in eine bloße Ermächtigung umgewandelt worden sei, weiterhin verpflichtet, eine wirkliche Neugliederung des Bundesgebietes unter Berücksichtigung des im Gebiet von Oldenburg geäußerten Volkswillens durchzuführen oder aber das Land Oldenburg gemäß dem Volksentscheid als selbständiges Bundesland wiederherzustellen.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" rn="NA" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="II"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag, mit dem nach seinem Inhalt eine öffentlichrechtliche Streitigkeit zwischen dem Bund und einem Land anhängig gemacht wird, ist unzulässig.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Zwischen dem Bund und dem ehemaligen Land Oldenburg besteht im Zusammenhang mit Maßnahmen zur Neugliederung des Bundesgebietes kein Rechtsverhältnis, das Gegenstand einer öffentlich-rechtlichen Streitigkeit gemäß Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG, § 71 Abs. 1 Nr. 1 BVerfGG sein könnte. Das frühere Land Oldenburg ist als Abstimmungsgebiet im Verfahren der Neugliederung nach Art. 29 Abs. 2-4 GG (F. 1969) nicht Träger von verfassungsrechtlich gewährleisteten Rechten, die der Bund mit dem Regelungsgesetz vom 9. Januar 1976 verletzt haben könnte. Die Antragsteller können schon deshalb nicht die Verletzung solcher Rechte des Landes Oldenburg in einer Streitigkeit vor dem Bundesverfassungsgericht geltend machen.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Neugliederung des Bundesgebietes "nach Art. 29 GG ist nach allen drei Fassungen dieser Bestimmung eine Angelegenheit des Bundes. Die Pflicht - jetzt: die Ermächtigung - zur Neugliederung ist dem Bund weder im Interesse der bestehenden Länder noch zur Wahrung der Belange ehemaliger Länder übertragen. Sie erfolgt ausschließlich im Interesse und zum Wohl des Ganzen (vgl. BVerfGE 13, 54 [74, 76, 86]). Auch in seiner Fassung vom 19. August 1969 erwähnte Art. 29 GG die ehemals selbständigen Länder nur als "Gebietsteile, die bei der Neubildung der Länder nach dem 8. Mai 1945 ohne Volksabstimmung ihre Landeszugehörigkeit geändert haben". Hierunter fallen neben ehemaligen Ländern auch Regierungsbezirke oder andere unselbständige Verwaltungseinheiten ohne eigene Rechtspersönlichkeit. Das Grundgesetz hat diesen "Gebietsteilen", auch soweit es sich um früher eigenständige, aber bereits vor seinem Inkrafttreten untergegangene Länder gehandelt hat, keine eigenen Rechte auf Wiederherstellung oder auf Berücksichtigung ihrer Belange im Rahmen der Neugliederung eingeräumt. Allerdings war die Bevölkerung in den genannten Gebieten in besonderer Weise durch Volksbegehren und Volksentscheid an der Neugliederung beteiligt. Auch das Neugliederungsverfahren nach Art. 29 Abs. 2-4 GG (F. 1969) in den von Maßnahmen der Besatzungsmächte betroffenen Gebieten, vor allem die relative Verbindlichkeit des Volksentscheides für den Bundesgesetzgeber nach Art. 29 Abs. 4 Satz 1 GG (F. 1969), hatte aber kein besonderes rechtlich geschütztes Interesse der ehemals selbständigen Länder im Auge. Vielmehr diente es - insoweit ebenso wie das allgemeine Neugliederungsverfahren - einer möglichst effektiven, allen berührten Belangen soweit wie möglich gerecht werdenden Entscheidung über die Neugliederung und sollte außerdem den Eingriff in das Demokratieprinzip ausgleichen, als den der Grundgesetzgeber den Wechsel der Landeszugehörigkeit ohne Befragung der betroffenen Bevölkerung gewertet hat. Hiernach ist es ausgeschlossen, die Abstimmungsgebiete, in denen im Jahre 1956 Volksbegehren zustande gekommen und später gemäß Art. 29 Abs. 3 GG (F. 1969) die Volksentscheide durchgeführt worden sind, als selbständig berechtigte Länder oder anders geartete öffentlichrechtliche Körperschaften anzusehen, denen im Neugliederungsverfahren Rechte gegen den Bund zustehen könnten (vgl. schon BVerfGE 13, 54 [86]).
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Da es bereits an einem im Grundgesetz wurzelnden Rechtsverhältnis zwischen dem Bund und dem ehemaligen Land Oldenburg fehlt, das Gegenstand einer Streitigkeit gemäß Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG sein könnte, kann offenbleiben, ob und unter welchen Voraussetzungen die antragstellenden Landkreise für sich allein befugt wären, Rechte des Landes Oldenburg gegen den Bund vor dem Bundesverfassungsgericht geltend zu machen (vgl. hierzu BVerfGE 22, 221 [232 f.]; 34, 216 [227]; 42, 345 [355 f.]). Die Antragsteller zu 3), 4) und 5) sind für ein Verfahren nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG nicht parteifähig. Ihre Rechtsstellung als gewählte Vertreter der Bevölkerung im Gebietsteil Oldenburg gibt ihnen nicht die Befugnis, etwaige Rechte des ehemaligen Landes Oldenburg gegen den Bund gerichtlich geltend zu machen.
   </absatz><absatz absatzID="5" ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Hirsch Dr. Rottmann Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger
   </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
