<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 28. April 1971 - 2 BvL 14/70 und 27/71 - in den Verfahren zur Prüfung der Vereinbarkeit des § 11 Abs. 1 Satz 4 und 5 in Verbindung mit Anlage III (Überleitungsübersicht) des hessischen Gesetzes über die Amtsbezüge der Richter und Staatsanwälte vom 4. März 1970 (GVBl. S. 201) mit § 22a GVG und Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG - a) Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Frankfurt/Main vom 4. September 1970 (Az.: 915/79 Ms 4/70), b) Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Frankfurt/Main vom 1. Februar 1971 (Az.: 52 AR 42/71) - Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlagen sind unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Land Hessen hat ein Richterbesoldungsgesetz erlassen: das Gesetz über die Amtsbezüge der Richter und Staatsanwälte vom 4. März 1970 (GVBl. S. 201) - im folgenden: Richterbesoldungsgesetz (RBesG) -. Die Anlage I enthält die Besoldungsordnung R, die Anlage II die Sätze für den Ortszuschlag, die Anlage III eine Überleitungsübersicht, aus der sich entnehmen läßt, wie die bisherigen Ämter und Amtsbezeichnungen in die neue Ordnung mit ihren Amtsbezeichnungen und Einstufungen einzuordnen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 11 Abs. 1 Satz 4 und 5 RBesG lauten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die neue Amtsbezeichnung ergibt sich aus der Überleitungsübersicht. Der ständige Vertreter des Präsidenten eines Amtsgerichts gilt als Amtsgerichtsdirektor im Sinne des 5 22a des Gerichtsverfassungsgesetzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach der Überleitungsübersicht gibt es keine Oberamtsrichter, Amtsgerichtsdirektoren, Landgerichtsdirektoren, Senatspräsidenten mehr; sie sind nun alle "Richter" mit einem Zusatz (z.B. "als aufsichtsführender Richter eines Amtsgerichts" oder "als Abteilungsleiter" oder "als ständiger Vorsitzender einer Kammer" usw.).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht Frankfurt/Main ist ein mit einem Präsidenten besetztes Amtsgericht mit mehr als 80 Richtern. Nach § 22a Abs. 1 GVG wird deshalb bei ihm ein Präsidium gebildet. Nach § 22a Abs. 2 GVG besteht das Präsidium aus dem Amtsgerichtspräsidenten als Vorsitzenden, den Amtsgerichtsdirektoren, den Oberamtsrichtern und den beiden dem Dienstalter nach, bei gleichem Dienstalter der Geburt nach ältesten Amtsrichtern. Da es beim Amtsgericht Frankfurt nach dem Richterbesoldungsrecht keine Amtsgerichtsdirektoren und Oberamtsrichter mehr gibt, ist beim Amtsgericht Frankfurt/Main ein Präsidium gebildet worden, das aus vier Richtern besteht: Dem Amtsgerichtspräsidenten, seinem Stellvertreter, der nach § 11 Abs. 1 Satz 5 RBesG als Amtsgerichtsdirektor gilt, und den zwei ältesten Richtern des Gerichts.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dieses Präsidium hat Änderungen der Geschäftsverteilung für das Jahr 1970 und einen Geschäftsverteilungsplan für das Geschäftsjahr 1971 erlassen, auf Grund deren einer ganzen Reihe von Richtern des Amtsgerichts ein neuer Geschäftsbereich zugewiesen worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zwei beim Amtsgericht Frankfurt/Main anhängige Verfahren sind ausgesetzt worden, um dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorzulegen, ob § 11 Abs. 1 Satz 4 und 5 RBesG mit dem Grundgesetz und anderem Bundesrecht vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. In der Strafsache des Amtsgerichts Frankfurt/Main 915/79 Ms 4/70 ist der Kürschner Rolf S... wegen vier Vergehen des Betrugs vor dem erweiterten Schöffengericht (§ 29 Abs. 2 GVG) angeklagt. Den Vorsitz im Hauptverhandlungstermin vom 4. September 1970 führte der Richter C...; als zweiter Richter wirkte der Richter auf Probe H ... mit, der erst auf Grund eines Geschäftsverteilungsbeschlusses des neu besetzten Präsidiums zuständig geworden ist. In der Vollbesetzung, vor der die mündliche Verhandlung stattfinden sollte, beschloß das erweiterte Schöffengericht, sein Verfahren auszusetzen und die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts einzuholen, ob § 11 Abs. 1 Satz 4 und 5 in Verbindung mit Anlage III - Überleitungsübersicht - des hessischen Gesetzes über die Amtsbezüge der Richter und Staatsanwälte vom 4. März 1970 (GVBl. S. 201) mit dem Gerichtsverfassungsgesetz vom 27. Januar 1877 in der Fassung der Bekanntmachung vom 12. September 1950 (BGBl. S. 513), insbesondere dessen § 22a unvereinbar ist, und ob die genannten Bestimmungen des hessischen Gesetzes das Grundrecht des Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG verletzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Schöffengericht führt aus: Auf die vorgelegte Frage komme es für seine Entscheidung an, weil bei Unvereinbarkeit des § 11 Abs. 1 Satz 4 und 5 RBesG mit 22a GVG und mit Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG der mitwirkende Richter auf Probe H... nicht der gesetzliche Richter sei und seine Mitwirkung den absoluten Revisionsgrund des § 338 Ziff. 1 StPO schaffen würde. Bei Verneinung der vorgelegten Frage sei dagegen nicht zu bezweifeln, daß H ... "gesetzlicher Richter" sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Vor Inkrafttreten des Richterbesoldungsgesetzes sei das Präsidium nicht nur vom Präsidenten und seinem Stellvertreter und den beiden ältesten Richtern, sondern auch von allen Amtsgerichtsdirektoren und allen Oberamtsrichtern des Amtsgerichts gebildet worden. Die Änderung der Amtsbezeichnungen habe nun dazu geführt, daß das Präsidium nur noch aus vier Richtern bestehe. Diese Auslegung des Richterbesoldungsgesetzes sei nicht unhaltbar: sie werde nicht nur von den Mitgliedern des gegenwärtigen Präsidiums, sondern auch vom Präsidenten des Oberlandesgerichts geteilt; selbst der Minister neige ihr zu; die Auslegung sei jedoch rechtlich unzutreffend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das vorlegende Gericht sei von der Unvereinbarkeit der angegriffenen Vorschrift mit § 22a GVG und Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG - jedenfalls in der von den Präsidiumsmitgliedern, dem Oberlandesgerichtspräsidenten und dem Minister für richtig gehaltenen Auslegung - überzeugt. Ein Landesgesetz könne nicht durch Änderung von Amtsbezeichnungen Bundesrecht (§ 22a GVG) ändern, könne auf diese Weise auch nicht den Richtern ihr "Amt" im Präsidium entziehen. Insofern verletze das Landesgesetz auch die §§ 30 bis 35 DRiG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ein gesetzwidriges Präsidium könne keine gültigen Beschlüsse fassen; eine durch einen solchen ungültigen Beschluß gebildete Kammer oder Abteilung sei vorschriftswidrig besetzt. Das hessische Richterbesoldungsgesetz setze sich "gewissermaßen willkürlich" über die Bestimmungen des Gerichtsverfassungsgesetzes hinweg. Art. 101 Abs. 1 GG verbiete dem Landesgesetzgeber, durch Änderungen der Amtsbezeichnungen mittelbar das Gerichtsverfassungsgesetz zu ändern.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es handle sich in diesem Falle auch nicht um einen schlichten und unbeachtlichen Verfahrensirrtum, sondern um die klare und eindeutige Verletzung der Vorschriften, die in ihrem Zusammenwirken den gesetzlichen Richter bestimmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ein vierköpfiges Präsidium für ein 86 Richter zählendes Amtsgericht sei außerdem undemokratisch, zumal es für die Mitglieder keine Vertretung gebe, so daß im Falle von Verhinderungen eine Geschäftsverteilung auch von drei, zwei oder gar nur von einem Richter beschlossen werden könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Verfahren des Amtsgerichts Frankfurt/Main 52 AR 42/71 betrifft eine Nachlaßsache der Abteilung 52, für die der Richter Dr. Z... nach dem Geschäftsverteilungsplan für 1971 vom 23. November 1970 zuständig ist. Nach dem Stand des Verfahrens hätte dieser Richter einen beantragten Erbschein zu erteilen. Er hält sich nicht für den gesetzlichen Richter und hat deshalb das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob a) die Bestimmungen des § 11 Abs. 1 Satz 4 und 5 in Verbindung mit Anlage III (Überleitungsübersicht) des hessischen Gesetzes über die Amtsbezüge der Richter und Staatsanwälte vom 4. März 1970 (GVBl. S. 201 ff.) mit dem Gerichtsverfassungsgesetz in der Fassung vom 12. September 1950 (BGBl. S. 513 ff.), insbesondere mit §§ 22a Abs. 1 und 2, 22b Abs. 1 Satz 1 und 22c Abs. 1 Satz 1 unvereinbar sind; b) die genannten Bestimmungen mit den Vorschriften des Deutschen Richtergesetzes vom 8. September 1961 (BGBl. S. 1665 ff.), insbesondere mit §§ 25, 30 Abs. 1 und 2 unvereinbar sind; c) die genannten Vorschriften das Grundgesetz, insbesondere Art. 97 Abs. 1 und 2 und Art. 101 Abs. 1 Satz 2 verletzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung führt der Richter aus: Er habe als Amtsgerichtsdirektor vor Inkrafttreten des Richterbesoldungsgesetzes dem Präsidium angehört; das Präsidium, das die Geschäftsverteilung für 1971 beschlossen habe, werde nur noch vom Präsidenten des Gerichts, von seinem Stellvertreter und den zwei dienstältesten Richtern gebildet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch für Verfahren der freiwilligen Gerichtsbarkeit gelte die Garantie des gesetzlichen Richters.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für ein Tätigwerden des verkleinerten Präsidiums fehle es an der gesetzlichen Grundlage. Die Beschlüsse dieses Präsidiums seien unwirksam und bänden die Richter des Amtsgerichts Frankfurt/Main nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Landesgesetzgeber versuche, das Gerichtsverfassungsgesetz abzuändern, indem er den Amtsgerichtsdirektoren und Oberamtsrichtern ihre durch Ernennungsurkunde erworbene Dienstbezeichnung entziehe und diese Richter an der Ausübung ihrer Rechte im Präsidium hindere. Das Richterbesoldungsgesetz habe auch in die nach Art. 97 GG gewährleistete persönliche Unabhängigkeit der Richter eingegriffen, indem es den Amtsgerichtsdirektoren und Oberamtsrichtern ihre Funktionen als Mitglieder des Präsidiums entzogen habe. Die Verkleinerung des Präsidiums widerspreche dem Sinn und Wortlaut des § 22 a GVG. Wiederholt hätten wegen Urlaub und Erkrankung nur zwei Mitglieder des Präsidiums zur Verfügung gestanden. Ab 1. März 1971 befinde sich unter den Mitgliedern des Präsidiums kein Richter mehr, der über ausreichende Erfahrungen auf dem Gebiet des Zivilprozesses verfüge.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wenn die neue Geschäftsverteilung für 1971 keine Wirksamkeit besitze, müsse die für das Jahr 1970 beschlossene Geschäftsverteilung so lange weiter angewendet werden, bis eine neue Geschäftsverteilung korrekt beschlossen sei. Auch nach der Geschäftsverteilung für 1970 sei er nicht der gesetzliche Richter.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Würde er gleichwohl den Erbschein erteilen, so würde dieser nach § 2361 BGB wegen Unrichtigkeit von Amts wegen wieder einzuziehen sein, weil dies nicht nur gelte für den Fall der inhaltlichen Unrichtigkeit des Erbscheins, sondern auch dann, wenn er von einem unzuständigen Rechtspflegeorgan erteilt worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nur wenn die vorgetragenen Bedenken nicht begründet seien, könne er die ausgesetzte Sache weiter bearbeiten und den Erbschein erteilen. Deshalb sei die Vorlage geboten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Hessische Ministerpräsident hält die Vorlagen für unzulässig, jedenfalls aber für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlagen sind unzulässig:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Sie sind zwar - vom Standpunkt des vorlegenden Gerichts aus - hinreichend begründet, insofern dargelegt ist, aus welchen Gründen die angegriffenen Normen verfassungswidrig und nichtig und für die Entscheidungen des vorlegenden Gerichts erheblich sein sollen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Auffassung des vorlegenden Gerichts zur Entscheidungserheblichkeit der vorgelegten Frage ist jedoch offenkundig unhaltbar. Von ihr kann deshalb bei der Prüfung der Zulässigkeit der Vorlagen nicht ausgegangen werden (BVerfGE 7, 171 [175]; 18, 274 [280 f.]). Das führt zur Unlässigkeit der Vorlagen mangels Entscheidungserheblichkeit der vorgelegten Frage.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Unhaltbar ist in der Argumentation des vorlegenden Gerichts die Auffassung, das derzeit beim Amtsgericht Frankfurt/Main gebildete Präsidium könne keine wirksamen Geschäftsverteilungsbeschlüsse fassen, weil es "gewissermaßen willkürlich" falsch zusammengesetzt sei:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Gleichgültig, wie immer man einen Geschäftsverteilungsplan rechtlich qualifiziert - als Norm, als Verwaltungsakt oder als Organisationsakt (vgl. BVerfGE 17, 252 [256 f.]) -, es gibt keine Regel, nach der ein Staatsakt allein deshalb, weil das kollegiale Organ, das ihn erlassen hat, falsch zusammengesetzt war, unwirksam (nichtig) ist. Fehlerhafte Verwaltungsakte sind im allgemeinen zwar rechtswidrig, aber wirksam und nur ausnahmsweise wegen besonders grober und evidenter Mängel nichtig; Normen sind nur nichtig, wenn ein grober Mangel im Gesetzgebungsverfahren vorliegt, wenn sie inhaltlich mit übergeordnetem Recht unvereinbar sind oder wenn eine inkompetente Stelle sie erlassen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Von den zahlreichen denkbaren Fallen einer unrichtigen Zusammensetzung eines kollegialen Organs interessiert hier nur der Fall, daß ein im Gesetz vorgesehenes und zur Geschäftsverteilung berufenes Organ (§ 22a GVG) erkennbar in Ausführung dieser Vorschrift und unter Beachtung der auf sie einwirkenden landesrechtlichen Vorschrift des § 11 Abs. 1 Satz 4 und 5 RBesG gebildet worden ist und in dieser Besetzung verfahrensmäßig und inhaltlich nicht bemängelte Beschlüsse über die Geschäftsverteilung gefaßt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Es fehlt an jedem Anhalt dafür, daß in diesem Fall die für die Zusammensetzung des Präsidiums Verantwortlichen etwas anderes im Sinne hatten, als in Bindung an das geltende Recht das Präsidium zu bilden, also es "richtig" zusammenzusetzen. Soweit sie dabei die Vorschriften des § 22a GVG, des § 11 Abs. 1 Satz 4 und 5 RBesG und das Verhältnis der beiden zueinander auszulegen und die Gültigkeit dieser Vorschriften zu bedenken hatten, fehlt es, wie übrigens das Schöffengericht Frankfurt/Main in seiner Vorlage selbst erkennen läßt, weiter an jedem Anhalt dafür, daß sie sich von sachlich unvertretbaren Erwägungen leiten und bestimmen ließen. Ein solchermaßen gebildetes Präsidium mag falsch zusammengesetzt sein (weil eine für gültig gehaltene und bisher nicht für nichtig erklärte Vorschrift in Wahrheit nichtig ist oder weil eine oder mehrere der anzuwendenden Vorschriften unrichtig ausgelegt worden sind), es ist und bleibt das nach dem Gesetz zuständige und zum Erlaß einer bindenden Geschäftsverteilung kompetente Organ. Es ist weder willkürlich noch "gewissermaßen willkürlich" gebildet, so daß es der Entscheidung der Frage nicht bedarf, ob es für die Verbindlichkeit oder Unverbindlichkeit einer beschlossenen Geschäftsverteilung nur darauf ankommt, ob durch sie selbst in unsachlicher Weise der gesetzliche Richter manipuliert worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Art. 101 Abs. 1 Satz 2 GG fordert, daß durch die gesetzlichen Vorschriften und die sie ergänzenden Regelungen der Geschäftsverteilung möglichst eindeutig im Vornherein feststeht, welcher Richter in einem anhängig werdenden Verfahren zur Entscheidung oder zur Mitwirkung bei der Entscheidung berufen ist (BVerfGE 17, 294 [298 ff.]; 18, 344 [349]). Dem genügt eine inhaltlich nicht zu beanstandende Geschäftsverteilung, die von einem zwar möglicherweise objektiv unrichtig zusammengesetzten, aber von den Verantwortlichen nach bestem Wissen und Wollen in Ausführung und Bindung an die gesetzlichen Vorschriften gebildeten Präsidium beschlossen worden ist. Die Richter am Amtsgericht Frankfurt/Main hatten und haben sich also an die derzeit geltenden Geschäftsverteilungsbeschlüsse zu halten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Damit ist weder über die Gültigkeit des § 11 Abs. 1 Satz 4 und 5 BResG noch über die richtige Zusammensetzung des Präsidiums des Amtsgerichts Frankfurt/Main entschieden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz	Geller Dr. v. Schlabrendorff	Dr. Rupp	Dr. Geiger Dr. Rinck	Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



