<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    § 1 Abs. 1 Satz 1 des Gesetzes über Maßnahmen auf dem Gebiete der tierischen Erzeugung (Tierzuchtgesetz) vom 7. Juli 1949 (WiGBl. S. 181) und § 9 dieses Gesetzes, soweit er Verstöße gegen § 1 Abs. 1 Satz 1 mit Strafe bedroht, sind mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 14. Juli 1959 - 1 BvL 28/57 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 1 Absatz 1 Satz 1 und des § 9 des Gesetzes über Maßnahmen auf dem Gebiete der tierischen Erzeugung (Tierzuchtgesetz) vom 7. Juli 1949 (WiGBl. S. 181) sowie der §§ 13 und 28 der niedersächsischen Verordnung zur Durchführung des Tierzuchtgesetzes vom 24. Mai 1951 (GVBl. S. 135) - Vorlage des Amtsgerichts Sulingen (Hannover) vom 15. Oktober 1957 (4 Cs 122/57) Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 1 Absatz 1 Satz 1 des Gesetzes über Maßnahmen auf dem Gebiete der tierischen Erzeugung (Tierzuchtgesetz) vom 7. Juli 1949 (WiGBl. S. 181) und § 9 dieses Gesetzes, soweit er Verstöße gegen § 1 Absatz 1 Satz 1 mit Strafe bedroht, sind mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Amtsgericht Sulingen hat mit Beschluß vom 15. Oktober 1957 ein Strafverfahren auf Grund des Art. 100 Abs. 1 GG ausgesetzt und die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber erbeten, ob § 1 Abs. 1 und § 9 des Gesetzes über Maßnahmen auf dem Gebiete der tierischen Erzeugung vom 7. Juli 1949 (WiGBl. S. 181) sowie §§ 13 und 28 der niedersächsischen Verordnung zur Durchführung des Tierzuchtgesetzes vom 24. Mai 1951 (GVBl. S. 135) mit dem Grundgesetz vereinbar sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die gesetzlichen Vorschriften lauten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 1 (1) Männliche Tiere (Hengste, Bullen, Eber, Schafböcke, Ziegenböcke und nach näherer Bestimmung andere männliche Tiere) dürfen nur dann zum Decken oder zur künstlichen Besamung verwendet werden, wenn sie gekört sind und für sie eine Deckerlaubnis nach § 5 erteilt ist. Für die Verwendung zur künstlichen Besamung können weitere Anforderungen gestellt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 9 (1) Mit einer Geldstrafe bis zu zehntausend Deutsche Mark wird bestraft, wer vorsätzlich oder fahrlässig a) entgegen den Vorschriften des § 1 Absatz 1 Satz 1, des § 5 und des § 6 Absatz 1 Satz 2 ein nicht gekörtes oder abgekörtes männliches Tier zum Decken oder zur künstlichen Besamung verwendet oder von einem solchen männlichen Tier ein weibliches Tier decken oder bei einem weiblichen Tier eine künstliche Besamung durchführen läßt, b) entgegen den Vorschriften des § 3 Satz 3 und 4 ein männliches Tier nicht auf einer Körung vorführt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Ebenso wird bestraft, wer vorsätzlich oder fahrlässig den zur Durchführung dieses Gesetzes ergangenen Bestimmungen zuwiderhandelt, wenn darin die Strafbarkeit der Zuwiderhandlung angedroht und auf diese Vorschrift verwiesen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 13 der Durchführungsverordnung enthält Vorschriften über die Kennzeichnung, Unfruchtbarmachung und Schlachtung abgekörter oder nicht gekörter männlicher Tiere, § 28 die entsprechenden Strafbestimmungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Beschuldigte des Ausgangsverfahrens ist Landwirt. Er hatte auf seinem abgelegenen Hof einen ungekörten Bullen zur Tierzucht benutzt und dadurch gegen die zur Prüfung gestellten Vorschriften verstoßen. Das vorlegende Gericht hält diese Vorschriften für verfassungswidrig. Zur Begründung führt es aus, daß der züchterische Versuch "eine elementar schöpferische Betätigung menschlicher Persönlichkeit" sei. Seine Freiheit erscheine von dem Grundrecht des Art. 2 Abs. 1 GG umfaßt. Soweit eine Lenkung wünschenswert sei, werde sie bedenklich, wenn sie mit Mitteln des Strafrechts den Züchter bis zur Aufgabe jeder Eigenentscheidung an Leitbilder binde, die von Behörden oder Verbänden geprägt worden seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Bundesregierung und die Bayerische Staatsregierung halten die zur Prüfung gestellten Vorschriften für gültig. Sie begründen ihre Auffassung damit, daß bei der überaus großen Bedeutung der tierischen Erzeugung für die Ernährung der Bevölkerung ein leistungsfähiger Viehbestand erzielt und erhalten werden müsse; dies sei nur bei allgemeinem Körzwang garantiert, weil sonst die Gefahr bestehe, daß minderwertige Vatertiere zur Nachzucht verwendet würden. Im übrigen könne von einer völligen Aufhebung züchterischer Freiheit keine Rede sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Da kein Verfassungsorgan dem Verfahren beigetreten ist, kann ohne mündliche Verhandlung entschieden werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit hier die verfassungsrechtliche Prüfung von Vorschriften des Tierzuchtgesetzes in Betracht kommt, ist die Vorlage zulässig, denn das Tierzuchtgesetz ist ein nach Inkrafttreten des Grundgesetzes erlassenes formelles Gesetz (BVerfGE 2, 124 [128 ff.]; 4,331 [339 ff.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für das Ausgangsverfahren entscheidungserheblich ist nach dem im Vorlagebeschluß mitgeteilten Sachverhalt nur § 1 Abs. 1 Satz 1 des Gesetzes, ferner § 9 insoweit, als er Verstöße gegen § 1 Abs. 1 Satz 1 unter Strafe stellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit §§ 13 und 28 der niedersächsischen Verordnung zur Durchführung des Tierzuchtgesetzes vom 24. Mai 1951 zur Prüfung gestellt werden, ist die Vorlage unzulässig (BVerfGE 1, 184 [189 ff.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 1 Abs. 1 Satz 1 des Tierzuchtgesetzes ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Amtsgericht hält die Vorschrift für unvereinbar mit Art. 2 Abs. 1 GG. Vorher muß aber geprüft werden, ob sie andere Bestimmungen des Grundgesetzes verletzt, vor allem besondere Grundrechtsnormen, die für ihren Bereich die Anwendung des Art. 2 Abs. 1 ausschließen würden (BVerfGE 6, 32 [37]; 9, 63 [73]; Beschluß vom 16. Juni 1959 1 BvR 71/57).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Unter dem Gesichtspunkt des Art. 12 Abs. 1 GG stellt sich die Vorschrift als eine reine Berufausübungsregelung dar. Sie ist durch die von der Bundesregierung und der Bayerischen Staatsregierung im einzelnen dargelegten ernährungspolitischen Gründe gerechtfertigt und geht inhaltlich nicht über das Maß des Gebotenen und für den Tierhalter Zumutbaren hinaus (vgl. BVerfGE 7, 377 [405 f.]); die Bayerische Staatsregierung hat im einzelnen dargelegt, welch weites Feld züchterischer Möglichkeiten dem Landwirt und Tierhalter noch verbleibt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Unter dem Gesichtspunkt des Art. 14 GG handelt es sich um eine Bestimmung von Inhalt und Schranken des Eigentums, die aus den gleichen Gründen zulässig ist (vgl. BVerfGE 8, 71 [80]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Begründung des Vorlagebeschlusses deutet darauf hin, daß das Amtsgericht in § 1 Abs. 1 Satz 1 des Gesetzes eine unerträgliche Einengung der persönlichen Entscheidungsfreiheit sehen will, also einen Einbruch in jenen Bereich menschlicher Freiheit, der der Einwirkung der öffentlichen Gewalt schlechthin entzogen ist (BVerfGE 6, 32 [41]; 6, 389 [433]). Wie nicht näher ausgeführt zu werden braucht, ist dieser Kernbereich der menschlichen Persönlichkeit hier nicht berührt; es liegt eine bloße Beschränkung der wirtschaftlichen Betätigungsfreiheit vor, die nach den Ausführungen zu 1) von dem Einzelnen hinzunehmen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gegen § 1 Abs. 1 Satz 1 des Gesetzes bestehen somit keine verfassungsrechtlichen Bedenken. Dasselbe gilt auch für § 9, soweit er sich auf § 1 Abs. 1 Satz 1 bezieht; selbständige Bedenken gegen diese Bestimmung sind nicht ersichtlich.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="58">
   1 s. BVerfGE 9, 338 ff. (343).
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



