<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 11. Juli 1974 gemäß § 24 BVerfGG - 1 BvQ 5/74 - in dem Verfahren über den Antrag, durch einstweilige Anordnung die Unterzeichnung der Ratifikationsurkunden zum Vertrag vom 11. Dezember 1973 über die gegenseitigen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik, im Falle der Unterzeichnung den Austausch der Ratifikationsurkunden auszusetzen, Antragsteller: K ...
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung wird verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antragsteller wendet sich mit seiner Verfassungsbeschwerde gegen das Gesetz zum Vertrag vom 11. Dezember 1973 über die gegenseitigen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik (BTDrucks. 7/1832). Er begehrt zunächst den Erlaß einer einstweiligen Anordnung, durch welche die Unterzeichnung der Ratifikationsurkunden durch den Bundespräsidenten ausgesetzt werden soll; für den Fall einer bereits erfolgten Unterzeichnung der Ratifikationsurkunden soll deren Austausch ausgesetzt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antragsteller macht geltend, er werde durch Artikel 1 des Vertrages gehindert, allein und zusammen mit anderen für die Wiedergewinnung der sudetendeutschen Gebiete einzutreten, und sei dadurch in seinen Grundrechten aus Art. 5 und 9 GG verletzt. Da er Eigentümer eines in diesen Gebieten gelegenen Grundstücks sei, werde durch den Vertrag auch in sein durch Art. 14 GG geschütztes Eigentum eingegriffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Erlaß der einstweiligen Anordnung sei dringend geboten, weil die Rechtsnachteile nach dem Inkrafttreten des Vertrages nicht mehr beseitigt werden könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bundesregierung hält den Antrag für unzulässig, jedenfalls aber für offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung kann keinen Erfolg haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist bei der Prüfung der Voraussetzungen des § 32 Abs. 1 BVerfGG ein strenger Maßstab anzulegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit der Antragsteller den Erlaß einer einstweiligen Anordnung zum Schutze vor Beeinträchtigungen seiner in Art. 5 und 9 GG gewährleisteten Rechte begehrt, ist seine Verfassungsbeschwerde von vornherein unzulässig. Der Vertrag vom 11. Dezember 1973 in Verbindung mit dem dazu ergangenen Zustimmungsgesetz enthält keine Bestimmungen, die geeignet sein könnten, den Antragsteller in seiner Meinungs- oder Vereinigungsfreiheit einzuschränken. Eine einstweilige Anordnung kann daher nicht ergehen (vgl. BVerfGE 7, 367 [371]; 24, 252 [259]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit der Antragsteller vom Inkrafttreten des Vertrages zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik den endgültigen Verlust von Grundeigentum in dem hiervon betroffenen Gebiet befürchtet, kann die Zulässigkeit seines Antrages dahingestellt bleiben. Auch wenn zu seinen Gunsten davon auszugehen wäre, daß das Inkrafttreten des Vertrages die von ihm beanspruchte vermögensrechtliche Position unmittelbar verschlechterte, könnte nicht außer Betracht bleiben, daß einerseits die Rechte, die er durch den Vertrag beeinträchtigt sieht, schon bisher faktisch nicht ausgeübt werden konnten und daß andererseits die Möglichkeit eines irgendwie gearteten Ausgleichs durch die Ratifizierung des Vertrages jedenfalls nicht ausgeschlossen wird (vgl. BVerfGE 33,195 [198]). Die von dem Antragsteller für den Erlaß einer einstweiligen Anordnung vorgebrachten Gründe reichen daher nicht aus, um die Verzögerung des Inkrafttretens eines nach der politischen Beurteilung der Bundesregierung und der gesetzgebenden Körperschaften bedeutsamen Vertrages zu rechtfertigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Benda	Ritterspach	Dr. Haager Rupp-v. Brünneck	Dr. Böhmer	Dr. Faller Dr. Brox	Dr. Simon
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



