<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Art. 100 Abs. 1 GG bezieht sich nur auf solche Fälle, in denen die Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes Inzidentfrage ist; er geht davon aus, daß die Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes, das unter dem Grundgesetz erlassen worden ist, als Hauptfrage nur vom Bundesverfassungsgericht entschieden werden kann.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Eine Anrufung des Großen Senats nach § 137 GVG zur Entscheidung der Frage der Verfassungsmäßigkeit eines unter der Geltung des Grundgesetzes erlassenen Gesetzes ist unzulässig, da die mit einem solchen Verfahren unlöslich verbundenen gesetzlichen Folgen der §§ 136, 138 Abs. 3 GVG mit Art. 100 Abs. 1 GG unvereinbar wären. Gesetzlicher Richter zur Entscheidung dieser verfassungsrechtlichen Inzidentfrage ist auch bei den oberen Bundesgerichten ausschließlich der einzelne Senat, für dessen Entscheidung es auf die inzidente Klärung der verfassungsrechtlichen Frage ankommt. Wenn er die Verfassungsmäßigkeit verneinen will, muß er unmittelbar das Bundesverfassungsgericht anrufen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Kein Gericht, das eine Rechtsnorm, die für die ihm obliegende Entscheidung zur Sache erheblich ist, für verfassungswidrig hält, kann durch einfaches Gesetz von seiner verfassungsrechtlichen Pflicht zur Anrufung des Bundesverfassungsgerichts entbunden werden - unbeschadet der Bindung des unteren Gerichts an die Auffassung der höheren Instanz über die Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes im Falle der Zurückverweisung, z. B. nach §§ 539 und 565 Abs. 2 ZPO (vgl. BVerfGE 2, 406 ff.).
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 19. Februar 1957 - 1 BvL 13/54 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 77 des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen vom 11. Mai 1951 (BGBl. I S. 307) auf Antrag des Bundesgerichtshofs - Großer Senat für Zivilsachen - (GSZ 6/53) in dem Rechtsstreit des Regierungsvermessungsrats i. R. Sch. gegen das Land Niedersachsen - III. Zivilsenat des Bundesgerichtshofs - (III ZR 111/52).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. In dem Rechtsstreit des Regierungsvermessungsrats i. R. Sch. gegen das Land Niedersachsen hat der III. Zivilsenat des Bundesgerichtshofs durch Beschluß vom 21. Mai 1953 - III ZR 111/52 - den Großen Senat für Zivilsachen des Bundesgerichtshofs nach § 137 GVG zur Entscheidung über folgende Rechtsfrage angerufen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Verstößt § 77 des Gesetzes zu Art. 131 GrundG gegen das Grundgesetz, soweit darin bestimmt ist, daß Beamten, die vor dem Zusammenbruch als preußische Landesbeamte im Gebiet des jetzigen Landes Niedersachsen in den Ruhestand versetzt worden sind und die ihr Ruhegehalt zunächst von einer preußischen Kasse dieses Gebietes, nach der kriegsbedingten Verlegung ihres Aufenthaltsorts in eine preußische Provinz der jetzigen sowjetischen Besatzungszone auf Grund einer Überweisung an die für jenes Gebiet zuständige Kasse von dieser ausgezahlt erhalten haben, nach ihrer nach dem Zusammenbruch erfolgten Rückkehr in das Gebiet des jetzigen Landes Niedersachsen gegen dieses Land Ansprüche aus ihrem früheren Dienstverhältnis für die Zeit vor dem 1. April 1951 nicht zustehen?
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Große Senat für Zivilsachen hat durch Beschluß vom 20. Mai 1954 - GSZ 6/53 - das Verfahren ausgesetzt und "die Sache . . . gemäß Art. 100 Abs. 1 GrundG, § 80 BVerfGG dem Bundesverfassungsgericht zur Entscheidung über die vom III. Zivilsenat des Bundesgerichtshofs in seinem Vorlagebeschluß vom 21. Mai 1953 - III ZR 111/52 - formulierte Frage" vorgelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Dem Rechtsstreit liegt folgender Sachverhalt zugrunde: Der Kläger war von 1906 bis 1935 Leiter des Katasteramts in Itzehoe, von 1935 bis 1938 des Katasteramts Harburg-Wilhelmsburg, das nach Eingliederung von Harburg in Hamburg unter der Bezeichnung "Katasteramt Harburg-Land" preußische Behörde unter dem Regierungspräsidenten Lüneburg blieb. Der Kläger, der in Hamburg wohnte, wurde am 31. Juli 1938 wegen Erreichung der Altersgrenze in den Ruhestand versetzt und bezog sein Ruhegehalt von der Regierungshauptkasse in Lüneburg. Nachdem seine Hamburger Wohnung im Juli 1943 durch Bomben zerstört worden war, begab er sich mit seiner Familie zu Verwandten nach Kirchhain in der Niederlausitz. Sein Ruhegehalt wurde ihm zunächst weiterhin von der Regierungshauptkasse Lüneburg überwiesen, die ihm auch am 30. September 1943 eine "Gehaltsbescheinigung" und am 5. April 1944 eine "Mitteilung über die Veränderung seiner Versorgungsbezüge betreffs Wegfalls des örtlichen Sonderzuschlags für Hamburg" übersandte. Ende Mai 1944 erhielt der Kläger eine Gehaltsbescheinigung von der für Kirchhain örtlich zuständigen Regierungshauptkasse in Frankfurt/Oder. Vom 1. Juni 1944 ab wurde ihm sein Ruhegehalt von dieser Kasse überwiesen, nachdem ihr von der Regierungshauptkasse in Lüneburg die Versorgungspapiere des Klägers - ohne dessen Zutun - als der für Kirchhain zuständigen Pensionsregelungs- und Auszahlungsbehörde übersandt worden waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Kläger hat in der Zeit von 1943 bis 1945 mehrfach vergeblich versucht, nach Hamburg zurückzukehren. Im Oktober 1945 siedelte er mit seiner Familie nach Brunsbüttelkoog über, wo er bei einem Verwandten Aufnahme fand. Wegen seiner Versorgungsbezüge wandte er sich an die Regierungshauptkassen in Schleswig und Lüneburg. Das Land Schleswig-Holstein bewilligte ihm mit Wirkung vom 1. Februar 1946 einen Ruhegehaltsvorschuß, der bis zum 31. Dezember 1946 monatlich 300.- RM, später 258.78 RM bzw. DM betrug. Von der Regierungshauptkasse in Lüneburg und vom niedersächsischen Ministerium des Innern wurde der Kläger abschlägig beschieden. Seit dem 1. April 1951 erhält er Ruhegehalt auf Grund des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen vom 11. Mai 1951 - BGBl. I S. 307 - (im folgenden: G 131).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der am 18. Oktober 1949 erhobenen Klage hat der Kläger vom Land Niedersachsen Zahlung seines vollen Ruhegehalts für die Zeit seit dem 1. Mai 1945 - abzüglich der ihm vom Land Schleswig-Holstein gezahlten Vorschüsse - verlangt. Das Landgericht Lüneburg hat die Klage durch Urteil vom 19. Januar 1951 - 3 0 291/49 - abgewiesen, das Oberlandesgericht Celle hat ihr durch Teilurteil vom 15. Februar 1952 - 8 U 342/51 - in Höhe von 5 587.04 DM stattgegeben; hiergegen hat das Land Niedersachsen Revision eingelegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der III. Zivilsenat hat zur Begründung seiner Vorlage an den Großen Senat folgendes ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der I. Zivilsenat des Bundesgerichtshofs habe sich in seiner Zuständigkeit für Vorlagesachen gutachtlich dahin geäußert, Art. 131 GG habe dem Gesetzgeber "keineswegs die Ermächtigung erteilt, die sich aus dem Grundrechtsteil des Grundgesetzes und der institutionellen Garantie des Berufsbeamtentums ergebenden Schranken zu überschreiten". Diese Schranke habe der I. Zivilsenat in dem Schutz der wohlerworbenen Rechte, dem Gleichheitssatz und insbesondere in der Eigentumsgarantie erblickt. Demgegenüber habe der - fachlich für das Beamtenrecht allein zuständige - III. Zivilsenat bei seiner eigenen gutachtlichen Stellungnahme zu jener Vorlagesache die Auffassung vertreten, "daß der Verfassungsgesetzgeber den Bundesgesetzgeber ermächtigt hat, die nach Art. 131 vorgesehene gesetzliche Regelung auch unter Verletzung der sog. wohlerworbenen Rechte dieser Beamten und des Verbots der entschädigungslosen Enteignung zu treffen". Zur Frage des Gleichheitssatzes habe der III. Zivilsenat nicht grundsätzlich Stellung genommen, jedoch ausgeführt, daß in der Ungleichbehandlung einheimischer entnazifizierter und einheimischer nicht entnazifizierter Beamter ein Verstoß gegen den Gleichheitssatz nicht liege.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die von der Rechtsansicht des III. Zivilsenats abweichende Meinung des I. Zivilsenats zwinge nicht zu einer Vorlage nach § 136 GVG, weil die Stellungnahme des I. Zivilsenats in der Vorlagesache nicht eine "Entscheidung eines anderen Zivilsenats", sondern eben lediglich ein Gutachten sei. Bei der Frage nach der Rechtsgültigkeit des § 77 G 131 handle es sich jedoch um eine Frage von grundsätzlicher Bedeutung im Sinne des § 137 GVG, weil sie für eine sehr große Zahl von Einzelfällen Bedeutung habe und ihrem sachlichen Gehalt nach die Grundlagen unserer Rechtsordnung berühre. Gerade im Hinblick auf diesen sachlichen Gehalt habe der III. Zivilsenat die Frage nach der Rechtsgültigkeit des § 77 G 131 als eine Frage von grundsätzlicher Bedeutung im Sinne des § 137 GVG dem Großen Zivilsenat vorgelegt, obgleich die Frage nach der Rechtsgültigkeit des § 77 als eine Frage aus dem Beamtenrecht fast ausschließlich für den III. Zivilsenat als den für das Beamtenrecht allein zuständigen Senat von praktischer Bedeutung sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Große Senat für Zivilsachen hält § 77 G 131 in dem in seinem Vorlagebeschluß angegebenen Umfang wegen Verstoßes gegen Art. 3, 14 und 33 Abs. 5 GG für verfassungswidrig. Zur Begründung des Aussetzungs- und Vorlagebeschlusses hat er im wesentlichen folgendes ausgeführt (BGHZ 13, 265 ff):
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Die Vorlage des III. Zivilsenats sei gemäß § 137 GVG zulässig, wenn die mit ihr gestellte Frage für die Sachentscheidung des vorlegenden Senats unter irgendeinem rechtlich vertretbaren Gesichtspunkt erheblich sein könne. Das sei nach den Gründen des Vorlagebeschlusses der Fall; denn der III. Zivilsenat habe - im Gegensatz zum Oberlandesgericht Celle - unter näherer Begründung angenommen, daß der Kläger deshalb unter das Gesetz zu Art. 131 GG falle, weil die Regierungshauptkasse Frankfurt/Oder infolge ordnungsmäßiger Überweisung die zur Pensionszahlung verpflichtete Kasse gewesen sei und der Kläger aus anderen als beamtenrechtlichen Gründen von dieser Kasse keine Versorgungsbezüge erhalten habe. Obgleich das Bundesverfassungsgericht sich nach Erlaß des Vorlagebeschlusses des III. Zivilsenats in mehreren Entscheidungen zur Frage der Verfassungsmäßigkeit des § 77 G 131 geäußert habe, hält der Große Senat sich weder für berechtigt noch für verpflichtet, die bei ihm anhängig gewordene Sache an den III. Zivilsenat zurückzuleiten. Durch die neue Sachlage habe sich die Vorfrage nicht erledigt, sondern es sei nur ein Entscheidungselement für den Großen Senat verändert worden. Es würde nach Auffassung des Großen Senats auf eine Rechtsverweigerung hinauslaufen, wenn er die Entscheidung der bei ihm anhängig gewordenen Rechtsfrage ablehnen würde. Selbst wenn eine solche rechtliche Möglichkeit bestehen sollte, wäre die Rückgabe an den vorlegenden Senat nicht angebracht; denn sowohl die Frage des Ausmaßes der Bindung der Gerichte an die Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts gemäß § 31 BVerfGG wie "die eigentliche Sachfrage" nach der Rechtsgültigkeit des § 77 G 131 sei von großer und weittragender Bedeutung; ihre beschleunigte Klärung liege daher im Interesse der Allgemeinheit und dürfe keinesfalls verzögert werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die verfahrensrechtliche Vorfrage, ob seine Befugnis zur Entscheidung im Rahmen des § 137 GVG gegeben sei, wenn es sich bei der "eigentlichen Sachfrage" ausschließlich um die Verfassungsmäßigkeit eines unter der Geltung des Grundgesetzes ergangenen Gesetzes handelt, hat der Große Senat nicht erörtert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Große Senat prüft sodann, "ob und gegebenenfalls in welchem Umfang" er noch in der Lage sei, "über die ihm vorgelegte Frage frei zu entscheiden", oder ob er hieran etwa durch die einschlägigen Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts gehindert sei. In eingehenden Ausführungen verneint er für den vorliegenden Fall eine solche Bindung nach § 31 Abs. 1 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Während das Bundesverfassungsgericht in BVerfGE 3, 58 ff. [153] die Frage, ob und gegebenenfalls in welchem Umfang Versorgungsansprüche mit dem Zeitpunkt der Kapitulation erloschen seien, dahingestellt lassen konnte, weil es auch bei Annahme des Fortbestehens dieser Ansprüche in der Regelung nach dem G 131 keinen Verstoß gegen das Grundgesetz erblickte, hält der große Senat für Zivilsachen es für unerläßlich, zu prüfen, ob dem Kläger für die Zeit nach dem 8. Mai 1945 Versorgungsansprüche gegen das Land Niedersachsen zugestanden haben; nur je nach dem Ergebnis dieser Prüfung könne über die Frage der Vereinbarkeit des § 77 G 131 mit dem Grundgesetz entschieden werden. Da der Große Senat ein automatisches Erlöschen der Rechtsverhältnisse sowohl der aktiven Beamten als auch der Versorgungsempfänger verneint, haftet seiner Auffassung nach das Land Niedersachsen für den Versorgungsanspruch des Klägers aus dem Gesichtspunkt der Funktionsnachfolge.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Denn der Kläger sei "jahrelang" (von 1935 bis 1938) im Gebiete dieses Landes aktiver Beamter gewesen. Wenn er auch während des größten Teils seiner aktiven Dienstzeit, nämlich 29 Jahre hindurch, im Gebiete des jetzigen Landes Schleswig-Holstein tätig gewesen sei, so komme es doch für seinen Versorgungsanspruch entscheidend darauf an, wo er den letzten Teil seiner Dienstzeit verbracht habe und in den Ruhestand versetzt worden sei. Dort sei sein Pensionsanspruch "verwurzelt"; er habe ihn nicht dadurch verloren, daß er aus kriegsbedingten Gründen vorübergehend in die sowjetische Besatzungszone habe verziehen müssen. Soweit § 77 G131 den Versorgungsanspruch des Klägers mindere oder entziehe, verstoße er gegen das Grundgesetz.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht ist dem Bundestag, dem Bundesrat, der Bundesregierung, sämtlichen Landesregierungen und den Prozeßparteien Gelegenheit zur Äußerung gegeben worden. Der Kläger hat vornehmlich auf § 18 des Bundesevakuiertengesetzes vom 14. Juli 1953 (BGBl. I S. 586) hingewiesen, nach welchem ihm für die fragliche Zeit ein Anspruch auf unverkürztes Ruhegehalt zustehe. Die niedersächsische Landesregierung hat sich mit eingehenden Ausführungen gegen die Annahme einer Haftung aus dem Gesichtspunkt der Funktionsnachfolge gewandt. Wenn man mit dem Großen Senat zutreffend davon ausgehe, daß es sich bei dem Versorgungsverhältnis "nicht um eine örtlich gebundene Pensionslast, sondern um eine von Tätigkeit und Pensionsort abgelöste allgemeine Staatsschuld" handle, sei der Grundsatz der Funktionsnachfolge nicht anwendbar. Andernfalls müsse man annehmen, daß alle vor dem 8. Mai 1945 in den Ruhestand getretenen Beamten, deren letzte Dienstbehörde im Bereich des heutigen Landes Niedersachsen gelegen habe, einen fortlaufenden Versorgungsanspruch gegen das Land Niedersachsen hätten, auch wenn sie jetzt noch in der sowjetischen Besatzungszone oder in einem ändern Land der Bundesrepublik wohnen würden. Andererseits hätten alle diejenigen Ruhestandsbeamten, deren letzte Dienstbehörde keine niedersächsische Behörde sei, keinen Anspruch gegen Niedersachsen, auch wenn sie seit ihrer Zurruhesetzung und lange vor dem Zusammenbruch einer Pensionsregelungsbehörde der Provinz Hannover überwiesen worden seien. Durch eine solche Annahme müßte das ganze gegenwärtige Versorgungssystem aufs schwerste erschüttert werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister des Innern hält es für einen Widerspruch in sich, wenn der Große Senat einerseits annehme, der Kläger falle unter den von Art. 131 erfaßten Personenkreis, andererseits aber feststelle, er habe trotz Überweisung nach Frankfurt (Oder) aus dem Gesichtspunkt der Funktionsnachfolge von jeher einen vollen Versorgungsanspruch gegen Niedersachsen gehabt. Treffe letzteres zu, so würde der Kläger gar nicht unter den Personenkreis des G 131 fallen, die Vorlage also prozessual unzulässig sein. Im übrigen verneint der Bundesminister des Innern einen Verstoß gegen das Grundgesetz. Insbesondere sei die Anknüpfung an das Kassenprinzip sachlich gerechtfertigt und vom Gesetzgeber nach eingehenden Erörterungen verfügt worden. Würde man übrigens der Auffassung des Großen Senats beitreten, so ergebe sich die merkwürdige Folge, daß das Land Niedersachsen aus dem Gesichtspunkt der Funktionsnachfolge die ganze Versorgungslast des Klägers trotz seiner nur dreijährigen aktiven Dienstzeit tragen müßte, während das Land Schleswig-Holstein frei ausginge, obgleich der Kläger dort 29 Jahre gedient habe. Bei dem rechtsschöpferisch gefundenen Grundsatz der Haftung kraft Funktionsnachfolge habe also der Bundesgerichtshof offenbar die Beachtung des Grundsatzes der Gleichheit gegenüber dem Leistungspflichtigen gänzlich außer acht gelassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I. Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der Große Zivilsenat hat die Vorlage an das Bundesverfassungsgericht in einem Verfahren nach § 137 GVG beschlossen, nachdem der III. Zivilsenat ihm auf Grund dieser Bestimmung die Frage zur Entscheidung vorgelegt hatte, ob § 77 G 131 mit dem Grundgesetz vereinbar sei. Die Frage nach der Verfassungsmäßigkeit dieser Bestimmung war also für den Großen Zivilsenat die Hauptfrage seines Verfahrens. Er selbst bezeichnet sie mit Recht als "die eigentliche Sachfrage", über die er entscheiden solle.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für Fälle solcher Art ist jedoch das Vorlageverfahren nach Art. 100 Abs. 1 GG nicht bestimmt. Der Fall, daß die Frage nach der Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes für die Entscheidung eines Gerichts die Hauptfrage sein und zur Vorlage derselben Frage an das Bundesverfassungsgericht führen könne, ist von Art. 100 Abs. 1 GG nicht mit umfaßt. Nach dieser Vorschrift hat ein Gericht die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts dann einzuholen, wenn es ein Gesetz für grundgesetzwidrig hält, auf dessen Gültigkeit es bei der von ihm zu treffenden Entscheidung ankommt, d. h. also, wenn die Frage der Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes für das Gericht eine Inzidentfrage ist. Die Regelung des "richterlichen Prüfungsrechts" geht also davon aus, daß die Vereinbarkeit oder Unvereinbarkeit eines Gesetzes, das unter der Geltung des Grundgesetzes erlassen worden ist (BVerfGE 2, 124 ff.), mit dem Grundgesetz als Hauptfrage, als "eigentliche Sachfrage", nur vom Bundesverfassungsgericht entschieden werden darf, wohingegen sie für alle anderen Gerichte nur als Inzidentfrage auftreten kann (vgl. auch Holtkotten in Bonner Kommentar, Art. 100 Anm. II A 2 f. S. 154). Bejaht ein Gericht bei seiner Inzidentprüfung die Vereinbarkeit mit dem Grundgesetz, so hat es das betreffende Gesetz seiner Sachentscheidung zu Grunde zu legen, andernfalls das Verfahren nach Art. 100 Abs. 1 GG auszusetzen. In dieser von Art. 100 Abs. 1 GG vorausgesetzten Lage ist der Große Zivilsenat nicht. Für ihn wäre die Frage, die er gemäß § 137 GVG selbst entscheiden soll, mit der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts erledigt; er könnte die gesetzeskräftige Antwort, die das Bundesverfassungsgericht auf seine Vorlage gibt, nicht einer "Entscheidung" gemäß § 137 GVG zu Grunde legen. Mit der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, sei sie positiv oder negativ, wird die Frage abschließend entschieden. Die Möglichkeit, daß ein Gericht außerhalb der Verfassungsgerichtsbarkeit gesetzlicher Richter zur Entscheidung der Frage nach der Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes als Hauptfrage sein könne, ist vom Grundgesetz eben deshalb nicht berücksichtigt worden, weil sie wegen des von ihm begründeten Entscheidungsmonopols des Bundesverfassungsgerichts ausgeschlossen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der Große Zivilsenat geht offensichtlich davon aus, daß eine solche Möglichkeit gleichwohl im Rahmen des Verfahrens nach §§ 137, 138 GVG bestehe. Er kommt dann folgerichtig zur Aussetzung seines Verfahrens und zur Vorlage an das Bundesverfassungsgericht nicht in unmittelbarer, sondern in analoger Anwendung des Art. 100 Abs. 1 GG; denn er folgert aus Sinn und Zweck dieser Vorschrift eine Einschränkung seiner Entscheidungsbefugnis im Verfahren nach § 137 GVG dahin, daß er zwar die Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes bejahen dürfe, aber zur Vorlage an das Bundesverfassungsgericht verpflichtet sei, wenn er das Gesetz für verfassungswidrig halte. Deshalb hat er das Verfahren ausgesetzt, um die Entscheidung der "eigentlichen Sachfrage", zu deren Klärung er vom III. Zivilsenat angerufen worden war, dem Bundesverfassungsgericht zu übertragen. Dessen Entscheidung müßte, wie ihr Tenor auch lauten würde, das gesamte Verfahren vor dem Großen Zivilsenat erledigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine Beschränkung seiner Entscheidungskompetenz aus § 137 GVG nimmt also auch der Große Zivilsenat insofern an, als er das "Verwerfungsmonopol" des Bundesverfassungsgerichts beachtet. Im übrigen geht er jedoch davon aus, daß Art. 100 Abs. 1 GG die in § 137 GVG begründete Entscheidungskompetenz der Großen Senate unberührt lasse.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Auslegung des Verhältnisses des Art. 100 Abs. 1 GG zu §§ 137, 138 GVG, die dem Vorlagebeschluß zu Grunde liegt, ohne daß sich der Große Zivilsenat allerdings im einzelnen dazu äußert, ist mit dem Grundgesetz nicht vereinbar. Sie übersieht, daß Art. 100 Abs. 1 GG den Anwendungsbereich des § 137 GVG (ebenso wie denjenigen der entsprechenden § 45 Abs. 2 ArbGG, § 43 SGG, § 4 BVerwGG) in noch weitergehendem Umfang einschränkt. Eine mit Art. 100 Abs. 1 GG übereinstimmende Auslegung des § 137 GVG muß schon die Anrufung der Großen Senate zur Entscheidung über die Frage der Verfassungsmäßigkeit eines unter dem Grundgesetz erlassenen Gesetzes ausschließen, so daß - worauf es hier ankommt - aus einem etwa dennoch nach dieser Vorschrift eingeleiteten Verfahren Vorlagen gemäß Art. 100 Abs. 1 GG nicht zulässig sind. Das ergibt sich daraus, daß die Folgen, zu denen die entgegengesetzte Rechtsauffassung notwendigerweise führt, mit Sinn und Zweck des Art. 100 Abs. 1 GG nicht vereinbar sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Nach § 137 GVG kann der erkennende Senat "in einer Frage von grundsätzlicher Bedeutung die Entscheidung des Großen Senats herbeiführen, wenn nach seiner Auffassung die Fortbildung des Rechts oder die Sicherung einer einheitlichen Rechtsprechung es erfordert." Der Große Senat entscheidet nach § 138 Abs. 1 GVG nur über die Rechtsfrage; seine Entscheidung ist für den in der Sache erkennenden Senat nach § 138 Abs. 3 GVG bindend und hat zur Folge, daß jeder andere Zivilsenat, der etwa später von der Entscheidung des Großen Senats abweichen möchte, nach § 136 Abs. 2 GVG wiederum den Großen Senat anrufen muß. Sinn und Zweck dieser Bestimmungen deuten daraufhin, daß der Gesetzgeber hier nur an solche Fragen von grundsätzlicher Bedeutung gedacht hat, zu deren abschließender Entscheidung der Große Senat nach allen Richtungen hin befugt ist. Für die Frage der Vereinbarkeit eines Gesetzes mit dem Grundgesetz fehlt es dem Großen Senat jedoch an dieser umfassenden Entscheidungskompetenz. Schon aus diesem Grunde kann man die Anrufung des Großen Zivilsenats gemäß § 137 GVG zur Klärung dieser Frage für ausgeschlossen halten. Vor allem aber führt eine nähere Prüfung anhand des Art. 100 Abs. 1 GG eindeutig zu diesem Ergebnis.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Nach dem Grundgesetz ist jeder Richter verpflichtet, die Verfassungsmäßigkeit eines von ihm anzuwendenden Gesetzes selbständig zu prüfen. Hält er es für verfassungsmäßig, so muß er es anwenden; hält er es dagegen für verfassungswidrig, so ist er berechtigt und verpflichtet, die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts einzuholen. Dagegen ist er nicht befugt, die Entscheidung der Frage, ob er ein von ihm für verfassungswidrig gehaltenes Gesetz anwenden muß, einer anderen richterlichen Instanz zu überlassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nun ließe sich denken, daß § 137 GVG den Senaten des Bundesgerichtshofs bei Prüfung der Verfassungsmäßigkeit von Gesetzen noch einen weiteren Weg habe eröffnen wollen, indem er sie ermächtigte, nach ihrem Ermessen den Großen Senat dann anzurufen, wenn sie die Verfassungsmäßigkeit zwar nicht verneinen, aber doch anzweifeln und der Rechtsfrage grundsätzliche Bedeutung beimessen. Dürfte der Große Senat dann wenigstens die Verfassungsmäßigkeit des betreffenden Gesetzes in eigener Zuständigkeit feststellen, so könnte man sagen, eine solche "Entscheidung" diene der Fortbildung des Rechts und der Sicherung einer einheitlichen Rechtsprechung bei dem oberen Bundesgericht und sei mit Art. 100 Abs. 1 GG vereinbar. Eine nähere Prüfung der Wirkungen, die eine solche "Entscheidung" des Großen Senats haben würde, zeigt jedoch, daß das nicht der Fall ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Bejahung der Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes durch den Großen Senat würde nicht nur den erkennenden Senat in der betreffenden Sache binden, sondern hätte darüber hinaus nach § 136 GVG für alle anderen Senate die dort bezeichnete Bindungswirkung. Dies aber ist mit Art. 100 Abs. 1 GG nicht vereinbar. Zwar könnte sie keinen der anderen Senate von der ihm verfassungsrechtlich obliegenden Pflicht befreien, die Vereinbarkeit der betreffenden Norm mit dem Grundgesetz in einem bei ihm anhängigen Rechtsstreit inzidenter selbständig zu prüfen. Wenn aber ein Senat hierbei zur Annahme der Verfassungswidrigkeit und mithin zu einem von der Entscheidung des Großen Senats abweichenden Ergebnis käme, wäre er nunmehr nach § 136 GVG zur Anrufung des Großen Senats verpflichtet, an dessen Entscheidung er, wenn sie die Verfassungsmäßigkeit erneut bestätigte, nach § 138 Abs. 3 GVG gebunden wäre, ohne die Möglichkeit zuhaben, seine Auffassung von der Verfassungswidrigkeit des Gesetzes dem Bundesverfassungsgericht vorzulegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Auffassung liegt offensichtlich auch der Rechtsprechung des III. Zivilsenats des Bundesgerichtshofs (BGHZ 14, 138 [142/143]) zugrunde. Dort wird im Hinblick auf den Vorlagebeschluß des Großen Zivilsenats, über den hier zu entscheiden ist, folgendes ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    "Der Beschluß des Großen Senats für Zivilsachen hindert auch nicht, im vorliegenden Falle die Frage der Gültigkeit des § 77 Gesetz zu Artikel 131 GG selbständig zu prüfen. Denn der dort getroffenen Entscheidung liegt ein extremer Sonderfall zugrunde, der sich von dem hier zu entscheidenden wesentlich unterscheidet. Die Feststellung, daß dort die Anwendung des § 77 aaO zu einer Verletzung des Grundgesetzes . . . führe, schließt deshalb nicht aus, daß hier durch die Regelung des § 77 die genannten Verfassungsrechtssätze nicht berührt werden."
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der III. Zivilsenat ist der Ansicht, daß er schon durch einen Beschluß, mit dem der Große Zivilsenat nicht "entscheidet", sondern lediglich seine Auffassung von der Verfassungswidrigkeit eines Gesetzes niederlegt und die Frage dem Bundesverfassungsgericht zur "Entscheidung" vorlegt, an einer abweichenden Entscheidung, nämlich an der inzidenten Bejahung der Verfassungsmäßigkeit gehindert sei, sofern es sich um dieselbe Rechtsfrage im Sinne des § 136 GVG handelt. Folgerichtig müßte er sich auch an eine Entscheidung des Großen Zivilsenats, die im Verfahren nach § 137 GVG die Verfassungsmäßigkeit feststellt, im Sinne des § 136 GVG für gebunden halten; bei abweichender Auffassung wäre er also zur Anrufung des Großen Zivilsenats nach § 136 GVG verpflichtet, nicht jedoch zur Herbeiführung einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts berechtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Folgen einer solchen Bindungswirkung könnten noch weiter reichen. Auf Grund von Vorschriften wie § 120 Abs. 3 und § 121 Abs. 2 GVG (vgl. etwa auch § 546 Abs. 3 ZPO, § 28 Abs. 2 und 3 FGG) könnten sich im praktischen Ergebnis "Sekundärwirkungen" der Bindung in den Bereich der Oberlandesgerichte hinein ergeben (vgl. BGH in JZ 52 S. 149 ff. [150] und Baur in JZ 53, 326 ff.). Einer noch weiter gehenden Bindung könnten die Oberlandesgerichte im Rahmen des § 43 Abs. 4 des Baulandbeschaffungsgesetzes vom 3. August 1953 (BGBl. I S. 720) unterliegen, indem sie verpflichtet wären, alle die Verfassungswidrigkeit des Gesetzes betreffenden Rechtsfragen vorzulegen, und zwar nur dem Bundesgerichtshof und nicht dem Bundesverfassungsgericht (vgl. dagegen BVerfGE 4, 387 ff.). Schließlich würde die Bindungswirkung allgemein über die zu prüfende Rechtsnorm hinausgehen. Denn nach der Rechtsprechung des Großen Zivilsenats (BGHZ 9,179 [181] erfordert der Zweck des § 136 GVG seine Anrufung schon dann, "wenn der gleiche Rechtsgrundsatz, mag er auch in mehreren Gesetzesbestimmungen seinen Niederschlag gefunden haben, von zwei Senaten unterschiedlich aufgefaßt und behandelt wird."
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese weitgehende Bindung, die der Bundesgerichtshof mit Recht aus Wortlaut, Sinn und Zweck der §§ 136, 137, 138 GVG folgert, zeigt, daß diese Bestimmungen innerhalb des Wirkungsbereichs des Art. 100 Abs. 1 GG keine Geltung haben können. Denn kein Gericht, das eine Rechtsnorm, die für die ihm obliegende Entscheidung zur Sache erheblich ist, für verfassungswidrig hält, kann durch ein einfaches Gesetz von seiner verfassungsrechtlichen Pflicht zur Anrufung des Bundesverfassungsgerichts entbunden werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Die Anrufung des Großen Senats nach § 137 GVG zur Entscheidung über die Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes läßt sich auch nicht mit der Annahme rechtfertigen, die oberen Bundesgerichte müßten im Interesse der Einheitlichkeit ihrer Rechtsprechung auch in diesen Fragen als Einheit behandelt werden, so daß die Feststellung der Verfassungsmäßigkeit durch den Großen Senat für die einzelnen Senate maßgeblich sei und ihre Befugnis und Pflicht zur Einholung einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts nach Art. 100 Abs. 1 GG entfalle. Wäre diese Auffassung, die den Begriff des "Gerichts" im Sinne des Art. 100 Abs. 1 GG für die oberen Bundesgerichte anders als für alle sonstigen Gerichte abgrenzen würde, richtig, dann dürfte kein Senat, der ein Gesetz für verfassungswidrig hält, ohne vorherige Anrufung des Großen Senats nach § 137 GVG eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts herbeiführen. Vor allem aber dürfte ein Senat, der ein von einem anderen Senat bereits als verfassungsmäßig angewandtes Gesetz für verfassungswidrig halten würde, nicht das Bundesverfassungsgericht anrufen, sondern er wäre auf eine Vorlage an den Großen Senat nach § 136 GVG beschränkt. Damit wäre praktisch jeder einzelne Senat der oberen Bundesgerichte von der Anwendung des Art. 100 Abs. 1 GG ausgeschlossen; er wäre nicht mehr als "Gericht" im Sinne des Art. 100 Abs. 1 GG anzusehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine solche, dem Grundgesetz offenbar widersprechende Auffassung ist bisher von keinem Senat eines oberen Bundesgerichts vertreten worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das gilt zunächst für diejenigen Fälle, in denen ein Senat eines oberen Bundesgerichts erstmals die Frage der Verfassungswidrigkeit eines unter dem Grundgesetz erlassenen Gesetzes aufwirft. Hier sind die einzelnen Senate mit Selbstverständlichkeit davon ausgegangen, daß sie nicht etwa aus Gründen der Einheit des oberen Bundesgerichts zunächst den Großen Senat anrufen könnten und müßten, sondern sich unmittelbar an das Bundesverfassungsgericht wenden müssen. Aus der Fülle der praktischen Fälle seien etwa erwähnt die Vorlagen des I. Senats des Bundesarbeitsgerichts zur Frage der Verfassungsmäßigkeit von Landesurlaubsgesetzen (1 AZR 23/55 und 88/55), des 6. Strafsenats des Bundesgerichtshofs zur Frage der Verfassungsmäßigkeit des Bayerischen Pressegesetzes (6 StR 71/54), des I. Senats des Bundesverwaltungsgerichts zur Frage der Verfassungsmäßigkeit des Bayerischen Bodenreformgesetzes und des Milchgesetzes und des IV. Senats des Bundesverwaltungsgerichts zur Frage der Verfassungsmäßigkeit des Gesetzes über die Entschädigung ehemaliger. deutscher Kriegsgefangener (BVerwG I C 171.53, I C 142.54, IV C 160.55).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das weitere Problem, ob ein Senat den Großen Senat anrufen muß, wenn ein von ihm für verfassungswidrig gehaltenes Gesetz bereits vorher von einem anderen Senat ohne besondere Prüfung als verfassungsmäßig angewendet worden ist, scheint noch nicht praktisch geworden zu sein. Immerhin betont der 6. Strafsenat des Bundesgerichtshofs bei der Prüfung der Gültigkeit des § 13 des Hessischen Pressegesetzes (BGHSt. 7, 40 [44]) in anderem Zusammenhang, daß § 136 GVG "keine Zwischenentscheidungen der hier in Betracht kommenden Art im Auge" habe. Der Senat hält sich dort zu eigener Entscheidung für befugt, obgleich der 3. Strafsenat vorher in derselben Frage (Fortgeltung als Bundesrecht) das Bundesverfassungsgericht - freilich unzulässigerweise - angerufen hatte (BVerfGE 4, 214 [216]). Aus der Bemerkung des 6. Strafsenats ergibt sich weiterhin, daß er sich für befugt hält, im Rahmen einer Zwischenentscheidung nach Art. 100 Abs. 1 GG abweichende Auffassungen zu vertreten, ohne vorher zur Anrufung des Großen Senats nach § 136 GVG verpflichtet zu sein. Der 6. Strafsenat lehnt also jedenfalls die Auffassung ab, daß eine Vorlage nach Art. 100 Abs. 1 GG dem Einzelsenat deshalb versagt sei, weil die oberen Bundesgerichte im Rahmen des Art. 100 Abs. 1 GG als Einheit behandelt werden müßten, der einzelne Senat also keine abweichenden Auffassungen vertreten dürfe, sondern gegebenenfalls vorher den Großen Senat anzurufen habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch die neue Fassung, die § 80 BVerfGG durch das Gesetz vom 21. Juli 1956 (BGBl. I S. 662) erhalten hat, spricht dafür, daß die einzelnen Senate der oberen Bundesgerichte die "Gerichte" im Sinne des Art. 100 Abs. 1 GG sind. Wäre der Gesetzgeber davon ausgegangen, daß die oberen Bundesgerichte bei der Beantwortung der Frage nach der Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes als Einheit zu behandeln seien, dann hätte § 80 Abs. 4 BVerfGG das Äußerungsrecht des zuständigen oberen Bundesgerichts nicht ausdrücklich dem Fachsenat vorbehalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Man kann die Anwendbarkeit des § 137 GVG für die Rechtsfrage der Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes auch nicht in beschränktem Umfange durch die Auslegung rechtfertigen, daß Art. 100 Abs. 1 GG nicht der Bindung des erkennenden Senats nach § 138 Abs. 3 GVG, sondern nur den weiteren Bindungswirkungen entgegenstehe, die sich aus § 136 GVG ergeben. Eine solche Auslegung würde den eigentlichen Zweck des § 137 GVG vereiteln und dadurch gerade insoweit seine Unvereinbarkeit mit Art. 100 Abs. 1 GG bestätigen. Die Sicherung einer einheitlichen Rechtsprechung im Sinne des § 137 GVG wäre durch eine solche Auslegung nicht zu erreichen. Denn jeder von der Auffassung des Großen Senats abweichende Senat wäre dann nicht zur Vorlage an den Großen Senat nach § 136 GVG genötigt, sondern zur unmittelbaren Anrufung des Bundesverfassungsgerichts berechtigt und verpflichtet. Das aber müßte er auch ohne den § 137 GVG tun, da er ja ein von ihm für verfassungswidrig gehaltenes Gesetz ohnehin nicht anwenden dürfte. Auch der Fortbildung des Rechts könnte eine solche einschränkende Auslegung des § 137 GVG nicht dienen. Da Art. 100 Abs. 1 GG das erkennende Gericht zur Anrufung des Bundesverfassungsgerichts verpflichtet, falls es ein Gesetz für verfassungswidrig hält, könnte nur ein Senat, der die Gültigkeit des Gesetzes inzidenter bejahen oder lediglich bezweifeln würde, eine Entscheidung des Großen Senats herbeiführen. Würde nun der Große Senat selbst das Gesetz für verfassungswidrig halten, so könnte er nicht entscheiden, also weder zur Fortbildung des Rechts noch zur einheitlichen Rechtsprechung beitragen. Würde er dagegen die Verfassungsmäßigkeit bejahen, so würde das zu keinem anderen Ergebnis führen, als wenn er nicht angerufen worden wäre; denn auch der erkennende Senat hätte ohne Anrufung des Bundesverfassungsgerichts das Gesetz - dessen Verfassungsmäßigkeit er nur bezweifelt, aber nicht verneint - seiner Entscheidung zugrunde legen müssen. Eine rechtliche Wirkung für die anderen Senate aber im Sinne des § 136 GVG würde gerade bei dieser einschränkenden Auslegung des § 137 GVG entfallen, und zwar gleichgültig, ob die Verfassungsmäßigkeit vom Großen Senat durch Beschluß oder vom erkennenden Senat inzidenter bejaht worden wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Bedeutung einer Anrufung des Großen Senats nach § 137 GVG würde sich also darin erschöpfen, daß sein Beschluß über die Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes größere tatsächliche Autorität haben könnte als die entsprechende Inzidententscheidung eines Senats. Das allein aber entspricht nicht dem Zweck des § 137 GVG und dem mit ihm verbundenen besonderen Verfahren. Denn das Gesetz will die Autorität des Großen Senats nur da einschalten, wo mit ihr zugleich die Wirkung des § 136 GVG verbunden ist, so daß ein Senat seine abweichende Meinung nicht gegen den Großen Senat, gegebenenfalls gegen die Vereinigten Großen Senate in einer Sachentscheidung zur Geltung bringen kann. Gerade eine derartige Bindung im Sinne des § 136 GVG aber wäre mit Art. 100 Abs. 1 GG unvereinbar (vgl. hierzu die Ausführungen unter b).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im übrigen ist zur Fortbildung des Verfassungsrechts in erster Linie das Bundesverfassungsgericht berufen. Jedes erkennende Gericht soll ihm seine gegen die Verfassungsmäßigkeit eines Gesetzes sprechenden Gründe unmittelbar vortragen. Die Voroder Zwischenentscheidung jeder anderen als der in der Sache selbst entscheidenden Instanz wird daher in Art. 100 Abs. 1 GG abgelehnt. Der Zweck einer unmittelbaren Klärung der verfassungsrechtlichen Inzidentfrage durch das Bundesverfassungsgericht würde also die Einschaltung des Großen Senats als besonderer Zwischeninstanz nach '§ 137 GVG auch dann ausschließen, wenn sie nur eine Bindung nach § 138 Abs. 3 GVG herbeiführen, nicht jedoch Wirkungen gemäß § 136 GVG zur Folge haben würde.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Somit ist weder eine Anrufung des Großen Senats nach § 137 GVG zur Entscheidung der Frage nach der Verfassungsmäßigkeit einer unter der Geltung des Grundgesetzes erlassenen Rechtsnorm zulässig noch kann der Große Senat zur Entscheidung über diese ihm unzulässigerweise vorgelegte Rechtsfrage von sich aus das Bundesverfassungsgericht nach Art. 100 Abs. 1 GG anrufen. Die unzulässige Anrufung im Rahmen des § 137 GVG macht den Großen Senat nicht zum gesetzlichen Richter für die "Entscheidung" über die eigentliche Sachfrage nach der Verfassungsmäßigkeit des Gesetzes. Weder Gründe der Beschleunigung noch die Bedeutung anderer mit der eigentlichen Sachfrage zusammenhängender Rechtsfragen - etwa die Frage der Bindungswirkung nach § 31 Abs. 1 BVerfGG - hätten die Zuständigkeit des Großen Senats herbeiführen können. Gesetzlicher Richter zur Entscheidung der verfassungsrechtlichen Inzidentfrage bleibt ausschließlich der fachlich zuständige Senat des Bundesgerichtshofs, für dessen Entscheidung es auf die inzidente Klärung der betreffenden Rechtsfrage ankommt. Nur dann - aber auch stets dann - wenn er die Verfassungsmäßigkeit verneinen will, muß er unmittelbar eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts herbeiführen. Wenn der Fachsenat in einem solchen Falle irrigerweise nicht das Bundesverfassungsgericht, sondern den Großen Senat angerufen hat, könnte freilich die Frage auftauchen, ob dieser nicht formlos die Vorlage an das Bundesverfassungsgericht weiterleiten dürfe. Die unerläßliche Voraussetzung hierfür - daß der Fachsenat die Verfassungsmäßigkeit nicht lediglich bezweifelt, sondern verneint - ist jedoch im vorliegenden Falle nicht gegeben (vgl. unter V).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II. Anders wäre die Rechtslage dann, wenn der Große Senat nach § 137 GVG aus anderem Anlaß angerufen ist und nun ein Gesetz, auf das es zur Beantwortung der ihm vorgelegten Rechtsfrage ankommt, für verfassungswidrig hält. Da sich hier die Frage der Verfassungswidrigkeit eines Gesetzes als Vorfrage seiner Entscheidung zur Sache stellt, dürfte und müßte er nach Art. 100 Abs. 1 GG das Bundesverfassungsgericht anrufen. Soweit er dagegen die von ihm anzuwendenden Gesetze bei der ihm obliegenden Inzidentprüfung für verfassungsmäßig hält, hat er sie anzuwenden. Seine darauf beruhende Entscheidung über die ihm vorgelegte "eigentliche Sachfrage" würde den vorlegenden Senat bei der eigentlichen Sachentscheidung gemäß § 138 Abs. 3 GVG und alle Senate gemäß § 136 GVG binden. Dagegen könnte und müßte jeder Senat, der ein vom Großen Senat inzidenter angewandtes Gesetz für verfassungswidrig halten würde, nach Art. 100 Abs. 1 GG verfahren und unmittelbar das Bundesverfassungsgericht anrufen. Denn die Bindungswirkung im Sinne des § 136 GVG ist insoweit hinsichtlich der Frage der Verfassungsmäßigkeit durch Art. 100 Abs. 1 GG beseitigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="26" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III. Die Anrufung des Großen Senats hinsichtlich der Verfassungsmäßigkeit vorkonstitutioneller Gesetze wird durch Art. 100 Abs. 1 GG nicht eingeschränkt. Denn hier würde der Große Senat lediglich darüber entscheiden, ob ein früheres Gesetz durch ein späteres - ohne Rücksicht auf seinen höheren Rang - geändert oder aufgehoben worden ist. Insoweit wären die §§ 136 bis 138 GVG ohne Einschränkung anwendbar (vgl. hierzu BVerfGE 2, 124 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="27" rn="NA" tbeg="eg">
   
    IV. Die Feststellung, daß eine verfassungskonforme Auslegung des § 137 GVG die Anrufung des Großen Senats zur Entscheidung der Frage nach der Verfassungsmäßigkeit der unter dem Grundgesetz erlassenen Gesetze ausschließt, berührt nicht die andersartige Bindungswirkung der §§ 539 und 565 Abs. 2 ZPO (BVerfGE 2, 406 ff.). Das Revisions- oder Berufungsgericht, welches die Sache an die zweite oder erste Instanz zurückverweist, ist hier das zuständige "Gericht", welches die für seine Entscheidung anzuwendenden Gesetze inzidenter auf ihre Verfassungsmäßigkeit zu prüfen und gegebenenfalls nach Art. 100 Abs. 1 GG zu verfahren hat. Das Gericht, an welches das Verfahren zurückverwiesen wird, hat insoweit nicht mehr zu entscheiden. Erst auf Grund und im Rahmen der bereits erfolgten Revisions- oder Berufungsentscheidung wird es für das weitere Verfahren erneut zuständig. Da das zurückverweisende Gericht über die Frage der Verfassungsmäßigkeit der von ihm für anwendbar erklärten Gesetze bereits entschieden haben muß, ist das Gericht zweiter oder erster Instanz nicht mehr Gericht im Sinne des Art. 100 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="28" rn="NA" tbeg="eg">
   
    V. Die Vorlage des Großen Senats kann nicht in eine Vorlage des III. Zivilsenats umgedeutet werden. Dazu wäre nötig, daß der III. Zivilsenat § 77 G 131 für verfassungswidrig hält. Seine Begründung für die Anrufung des Großen Senats ergibt das jedoch nicht. Vielmehr deuten seine Ausführungen in Übereinstimmung mit seiner sonstigen Rechtsprechung darauf hin, daß er zur Annahme der Verfassungsmäßigkeit neigt. Allerdings weist der Senat in seiner in BGHZ 14, 138 [145] veröffentlichten Entscheidung bei Prüfung der Verfassungsmäßigkeit des § 77 G 131 unter dem Gesichtspunkt des Art. 3 GG darauf hin, daß die Ermessensgrenze des Gesetzgebers überschritten sein kann, "wo reinen Zufälligkeiten ein Einfluß eingeräumt ist, so beispielsweise der Tatsache, daß die Zahlung der Versorgungsbezüge aus einer deutschen Kasse erfolgte, die nicht im Gebiet der heutigen Bundesrepublik lag, wie in dem Falle, den der Große Senat vorgelegt hat". Diese Ausführungen könnten auf die Auffassung schließen lassen, daß das nach § 1 Nr. 2 G 131 für die Ruhestandsbeamten maßgebliche "Kassenprinzip" insoweit mit Art. 3 GG unvereinbar sein könne, als es Ruhestandsbeamte betrifft, deren Bezüge am 8. Mai 1945 auf Grund ordnungsmäßiger Überweisung von einer Kasse außerhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes gezahlt wurden, obgleich sie - wie der Kläger des Ausgangsverfahrens - innerhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes in den Ruhestand versetzt worden waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="29" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Solche beiläufigen Bemerkungen in einem späteren Urteil darf das Bundesverfassungsgericht jedoch nicht zur Umdeutung des Beschlusses des III. Zivilsenats heranziehen, mit dem dieser den Großen Senat angerufen hat; denn die umstrittene Rechtsfrage der Verfassungsmäßigkeit des § 77 G 131 erfordert eine eingehende Prüfung jedes Teilkomplexes, die dem für die Sachentscheidung zuständigen Gericht - also dem III. Zivilsenat - nicht vorenthalten werden darf. Für den Bereich der Versorgungsverhältnisse ist dabei zu beachten, daß der Beamtenrechtsausschuß des Bundestags in seiner 43. Sitzung am 26. September 1950 die Schwierigkeiten, den betroffenen Personenkreis abzugrenzen, eingehend erörtert und in voller Erkenntnis der Tatsache, daß jede Abgrenzung Härten mit sich bringen muß, das "Kassenprinzip" als die am besten geeignete Grundlage angesehen hat. Der III. Zivilsenat will, wie weitere Ausführungen seines Urteils (BGHZ 14, 141) ergeben, im Rahmen des Art. 3 Abs. 1 GG durchaus der Tatsache Bedeutung beimessen, daß frühere deutsche Beamte oder Wartestandsbeamte in einem Gebiet tätig gewesen oder in den Ruhestand versetzt worden sind, das infolge der willkürlichen Trennung Deutschlands in mehrere Besatzungszonen nicht zum Geltungsbereich des Grundgesetzes gehört. Berücksichtigt man nun, daß unter der nationalsozialistischen Herrschaft die Versetzungsmöglichkeiten für Beamte stark erweitert worden sind (vgl. besonders das Gesetz über die Vereinheitlichung im Behördenaufbau vom 5. Juli 1939 - RGBl. I S. 1197 - und dazu eingehend BVerfGE 4, 115 [124-126]) und daß namentlich im Zuge der Angliederung neuer Gebiete im Osten tatsächlich sehr viele Beamte gerade dorthin (also außerhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes) versetzt wurden, so müssen, wenn man das Kassenprinzip verwirft und mit dem Großen Zivilsenat nur die Haftung aus dem Gesichtspunkt der Funktionsnachfolge gelten lassen will, in großem Umfang Ergebnisse eintreten, die ebenfalls den Charakter des "Zufälligen" und damit Ungerechten an sich tragen. Wäre z.B. der Kläger des Ausgangsverfahrens im Jahre 1935 an ein preußisches Katasteramt außerhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes versetzt worden und dort während der letzten drei Jahre seiner aktiven Dienstzeit verblieben, dann würde die Rechtsansicht des Großen Zivilsenats zu der Annahme führen, sein Versorgungsverhältnis sei an diesem letzten Dienstort "verwurzelt". Diese Verwurzelung hätte, selbst wenn der Kläger nach seiner Versetzung in den Ruhestand wieder nach Hamburg zurückgekehrt und seine Pensionszahlung einer Hamburger Kasse übertragen worden wäre, durch die Kassenüberweisung nicht beseitigt werden können; kein Land der Bundesrepublik Deutschland könnte Funktionsnachfolger hinsichtlich des Versorgungsverhältnisses sein. Diese Überlegungen zeigen, daß für die Versorgungsbezüge von Beamten die Verpflichtung aus dem Gesichtspunkt der Funktionsnachfolge keineswegs weniger unbillige Ergebnisse herbeiführen könnte, als die Zahlungsverpflichtung aus dem Kassenprinzip. Auch der Gedanke der Funktionsnachfolge ist ein reiner Zweckgedanke, nach der Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs (BGHZ 14, 184 [187f.]) "eine Hilfskonstruktion,um dringende Ansprüche durchzusetzen, deren Befriedigung wegen ihres öffentlich-rechtlichen Charakters nicht bis zum Erlaß eines Gesetzes aufgeschoben werden kann, ohne daß Berechtigte und die Rechtsordnung Schaden erleiden". Andererseits läßt sich für die Wahl des Kassenprinzips sagen, daß die "Gehaltszahlungs- und Überweisungsbestimmungen" auf einem hergebrachten Verwaltungsprinzip zu Gunsten einer angemessenen und reibungslosen Versorgung der Berufsbeamten beruhen, das in Teilbereichen auch eine besondere gesetzliche Grundlage gefunden hat (vgl. z.B. § 39 des Gesetzes über das Verfahren in Versorgungssachen vom 10. Januar 1922 - RGBl. S. 59 - in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. November 1934 - RGBl. I S. 1113 -). Es zeigt sich also deutlich, wie schwierig es ist, zu entscheiden, ob die Abgrenzung nach dem "zufälligen" letzten Dienstsitz oder nach der "zufälligen" letzten Versorgungskasse gerechtere Ergebnisse herbeiführt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="30" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Frage wird um so schwieriger, als die Trennung Deutschlands in verschiedene Besatzungszonen nach dem 8. Mai 1945 sofortige Regelungen notwendig gemacht hatte, die von der Tatsache dieser Trennung ausgehen mußten und sicherlich als ungerecht bezeichnet worden wären, wenn sie die Versorgungsempfänger, die von Kassen in den westlichen Besatzungszonen versorgt wurden, danach unterschiedlich behandelt hätten, ob ihre Versorgungsverhältnisse in dieser oder jener Besatzungszone "verwurzelt" waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="31" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Unter dem Gesichtspunkt des Art. 3 Abs. 1 GG wird die Lösung dieser Frage - will man nicht überhaupt auf eine eindeutige Abgrenzung verzichten, was im Interesse der Rechtssicherheit kaum vertretbar wäre - ohne Härten in vielen Einzelfällen nicht möglich sein. Es darf daher nicht unterstellt werden, der III. Zivilsenat habe mit der angeführten Bemerkung in BGHZ 14, 141 den § 77 G 131 in dem hier in Betracht kommenden Bereich bereits abschließend als verfassungswidrig bezeichnen wollen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



