<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 6. Juli 1982 - 2 BvR 856/81 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn K... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. A. E. Wächter, Dr. Helmut Vogg, Dr. W. Wächter, N. Wingerter, G. Rauschenbusch, Klaus Mall, Parkweg 4, Heilbronn - gegen a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 27. Juli 1981 - 2 AR 2/79, Ausl. 4/79 -, b) den Auslieferungshaftbefehl des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 28. Juli 1981 - 2 AR 2/79, Ausl. 4/79.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen, soweit sie sich gegen den Auslieferungshaftbefehl des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 28. Juli 1981 richtet.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 27. Juli 1981, in dem die Auslieferung des Beschwerdeführers an Italien zur Strafvollstreckung für zulässig erklärt wurde, und gegen die Anordnung der Haft zum Zwecke der Auslieferung durch Beschluß des Oberlandesgerichts vom 28. Juli 1981.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer ist Österreicher. Er wurde durch rechtskräftiges Berufungsurteil des Schwurgerichts für Berufungssachen in Florenz vom 1. Dezember 1971 unter anderem für schuldig befunden, an der Planung, Vorbereitung und Durchführung eines am 25. Juni 1967 erfolgten Sprengstoffanschlages an der Porzescharte (Cima Vallona) maßgeblich beteiligt gewesen zu sein, bei dem vier Personen getötet und eine weitere schwer verletzt worden waren; er wurde zu lebenslanger Freiheitsstrafe verurteilt. Das Verfahren war in Abwesenheit des Beschwerdeführers durchgeführt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Verbalnoten vom 7. März und 24. November 1978 hat Italien um Auslieferung des mittlerweile in Deutschland lebenden Beschwerdeführers zum Zwecke der Strafvollstreckung ersucht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 16. März 1979 legte die Staatsanwaltschaft dem örtlich zuständigen Oberlandesgericht Nürnberg die Akten zur Entscheidung über die Zulässigkeit der Auslieferung vor und beantragte, die Auslieferungshaft anzuordnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit Beschluß vom 17. Mai 1979 stellte das Oberlandesgericht die Entscheidung über die Verhaftung zurück und legte gemäß § 27 des Deutschen Auslieferungsgesetzes (DAG) dem Bundesgerichtshof die Rechtsfrage vor, ob im Auslieferungsverkehr mit Italien der Begriff der "politischen Straftat", wie er in § 3 DAG verwendet werde, nach dem von Italien noch nicht ratifizierten Europäischen Übereinkommen zur Bekämpfung des Terrorismus zu definieren sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 7. Februar 1980 entschied der Bundesgerichtshof die Vorlagefrage dahin, daß sich im Auslieferungsverkehr zwischen Deutschland und Italien der Begriff der politischen Straftat allein nach Art. 3 des Europäischen Auslieferungsübereinkommens (EuAlÜbk) in Verbindung mit § 3 DAG bestimme (NJW 1980, S. 1237).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht lehnte daraufhin mit Beschluß vom 14. März 1980 den Erlaß eines Auslieferungshaftbefehls ab; die Auslieferung erscheine von vornherein unzulässig. Die dem Auslieferungsbegehren zugrundeliegenden Taten seien politische Taten im Sinne des § 3 Abs. 1 DAG. Zwar verlören solche Taten, wenn sie vorsätzliche Verbrechen gegen das Leben darstellten, gemäß § 3 Abs. 3 DAG "den Schutz der politischen Tat"; die Auslieferung sei gleichwohl nicht zulässig, da die Gegenseitigkeit nicht verbürgt sei (§ 4 Nr. 1 DAG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 16. Juni 1980 hörte das Oberlandesgericht den Beschwerdeführer im Verfahren über die Zulässigkeit der Auslieferung erstmals an.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 26. Juni 1980 erließ es einen zweiten Vorlagebeschluß nach § 27 DAG, in dem es dem Bundesgerichtshof unter anderem die Frage vorlegte, ob im Geltungsbereich des Europäischen Auslieferungsübereinkommens das Gegenseitigkeitserfordernis des § 4 Nr. 1 DAG abbedungen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesgerichtshof entschied am 11. März 1981, daß das Europäische Auslieferungsübereinkommen in Verbindung mit dem deutschen Zustimmungsgesetz für seinen Geltungsbereich § 4 Nr. 1 DAG ausgeschlossen habe (NJW 1981, S. 1166).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nunmehr erklärte das Oberlandesgericht mit Beschluß vom 27. Juli 1981 die Auslieferung des Beschwerdeführers für zulässig, soweit seine Verurteilung wegen des Sprengstoffanschlags an der Porzescharte erfolgt ist. Am 28. Juli 1981 erließ es einen Auslieferungshaftbefehl. Es sei zu besorgen, daß sich der Beschwerdeführer in Erwartung der Bewilligung seiner Auslieferung durch die Bundesregierung und damit der Vollstreckung einer lebenslangen Freiheitsstrafe in Italien der Durchführung der Auslieferung entziehen werde. Seine sozialen Bindungen in Nürnberg könnten diese Gefahr nicht mehr neutralisieren, weil es naheliege, daß er seinen Lebensbereich, um der Auslieferung zu entgehen, in sein Heimatland Österreich verlegen werde. Weniger einschneidende Maßnahmen (§ 16 DAG, § 116 StPO) erschienen unter den gegebenen Umständen nicht vertretbar. Der Beschwerdeführer wurde noch am gleichen Tag in Auslieferungshaft genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit der am 31. Juli 1981 eingelegten Verfassungsbeschwerde wendet sich der Beschwerdeführer sowohl gegen den Beschluß über die Zulässigkeit der Auslieferung als auch gegen den Auslieferungshaftbefehl.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Er sieht sich durch die Feststellung der Zulässigkeit seiner Auslieferung an Italien in seinen Grundrechten aus Art. 1 und 2 GG in Verbindung mit dem Rechtsstaatsprinzip verletzt. Das gegen ihn in Italien durchgeführte Abwesenheitsverfahren sei, wie er im einzelnen darlegt, mit elementaren Rechtsgrundsätzen unvereinbar gewesen. Zudem beruhe seine Verurteilung auf erkauften und erfolterten Zeugenaussagen und verstoße gegen italienisch-österreichische völkerrechtliche Vereinbarungen im Zusammenhang mit der Südtirol-Frage.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht sei im übrigen bei der Entscheidung über die Zulässigkeit der Auslieferung über von ihm erhobene Einwände ohne genügende Sachaufklärung hinweggegangen und habe dadurch seinen Anspruch auf rechtliches Gehör verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Gegen die Anordnung und Fortdauer der Auslieferungshaft macht er darüber hinaus geltend: Er habe einen festen Wohnsitz und sei seiner in Nürnberg lebenden Familie eng verbunden. Trotz jahrelanger Kenntnis von dem Auslieferungsbegehren sei er nicht geflohen, obgleich ihm dies ohne Schwierigkeiten möglich gewesen wäre. Zudem sei er auch zur Sicherheitsleistung bereit. Bei dieser Sachlage entbehrten der Haftbefehl - jedenfalls seine Vollstreckung - jeglicher Grundlage.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Zu der Verfassungsbeschwerde haben sich der Präsident des Bundesgerichtshofs, der Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof und der Bayerische Staatsminister der Justiz geäußert. Der Bundestag, der Bundesrat, die Bundesregierung, die übrigen Landesregierungen sowie der Generalstaatsanwalt bei dem Oberlandesgericht Nürnberg, denen die Verfassungsbeschwerde mit einer Äußerungsfrist bis zum 15. Januar 1982 zugeleitet worden war, haben von einer Stellungnahme abgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Mit Beschluß vom 26. Januar 1982 (BVerfGE 59, 280) ordnete das Bundesverfassungsgericht im Wege der einstweiligen Anordnung die Aussetzung der Wirksamkeit des Beschlusses des Oberlandesgerichts über die Zulässigkeit der Auslieferung des Beschwerdeführers bis zur Entscheidung über die von dem Beschwerdeführer gegen diesen Beschluß erhobene Verfassungsbeschwerde an. In den Beschlußgründen stellte es klar, daß die einstweilige Anordnung weder eine Ablehnung der Auslieferung durch die Bundesregierung nach § 44 Abs. 1 DAG hindere noch die Entscheidungen des Oberlandesgerichts über die Auslieferungshaft berühre. Mit Beschlüssen vom 20. April 1982 und vom heutigen Tage wiederholte das Bundesverfassungsgericht die einstweilige Anordnung mit Wirkung vom 26. April und vom 26. Juli 1982.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Soweit sich die zulässige Verfassungsbeschwerde gegen den Beschluß über die Zulässigkeit der Auslieferung richtet, ist wegen der Schwierigkeit der Sach- und Rechtslage in naher Zukunft eine Sachentscheidung noch nicht möglich.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Soweit sich die Verfassungsbeschwerde gegen den Auslieferungshaftbefehl richtet, ist sie nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Anordnung der Auslieferungshaft, die ebenso wie die Untersuchungshaft einen staatlichen Eingriff in das Grundrecht auf persönliche Freiheit darstellt, der nur aufgrund eines Gesetzes erfolgen darf und von überwiegenden Belangen des Gemeinwohls zwingend geboten sein muß (vgl. BVerfGE 53, 152 [158]), findet ihre erforderliche gesetzliche Grundlage in der Vorschrift des § 10 Abs. 1 DAG. Danach kann ein Ausländer zum Zwecke der Auslieferung an eine ausländische Regierung nach dem Eingang des Ersuchens um Auslieferung unter anderem dann in Haft genommen werden, wenn die Gefahr besteht, daß er sich dem Auslieferungsverfahren oder der Durchführung der Auslieferung entziehen werde. Dies gilt nach § 10 Abs. 1 Satz 2 DAG nicht, wenn die Auslieferung von vornherein unzulässig erscheint.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Verfassungsrechtliche Bedenken gegen diese Vorschrift bestehen nicht. Durch die nach § 20 DAG vorgesehene Haftprüfung in zweimonatigen Abständen, durch die Möglichkeit des Verfolgten, jederzeit eine Entscheidung über Einwendungen gegen den Haftbefehl zu erwirken (§ 16 Abs. 1 DAG), und durch die Möglichkeit der Anordnung, daß die Vollstreckung des Haftbefehls wegen Sicherheitsleistung unterbleibt (§ 16 Abs. 2 DAG), liegt für die Auslieferungshaft eine verfahrensmäßige Ausgestaltung vor, durch welche den verfassungsrechtlichen Anforderungen, insbesondere den in der Auslieferungshaft liegenden Eingriff in die persönliche Freiheit des Verfolgten zeitlich auf das Notwendige und Erforderliche zu begrenzen, hinreichend Rechnung getragen wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die Anordnung der Auslieferungshaft durch das Oberlandesgericht hat Grundrechte des Beschwerdeführers nicht verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein Fall, in dem die Auslieferungshaft nach § 10 Abs. 1 Satz 2 DAG ausgeschlossen ist, weil die Auslieferung von vornherein unzulässig erscheint, liegt ersichtlich nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die in § 10 Abs. 1 Satz 1 DAG geforderten Voraussetzungen für den Erlaß eines Auslieferungshaftbefehls hat das Oberlandesgericht verfassungsrechtlich bedenkenfrei bejaht. Das Auslieferungsersuchen bezweckt die Strafvollstreckung einer gegen den Beschwerdeführer wegen einer schweren Straftat verhängten lebenslangen Freiheitsstrafe in Italien. Bei dieser Sachlage war es ungeachtet der Einwendungen des Beschwerdeführers weder sachfremd noch sonst verfassungsrechtlich bedenklich, daß das Oberlandesgericht davon ausging, der Beschwerdeführer werde sich ohne Erlaß eines Auslieferungshaftbefehls der Durchführung der Auslieferung entziehen, und daß es davon abgesehen hat, gemäß § 16 Abs. 2 DAG anzuordnen, daß dessen Vollstreckung gegen Sicherheitsleistung unterbleibe.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Anordnung und Vollstreckung des Auslieferungshaftbefehls wahrten auch im Blick auf das Grundrecht des Beschwerdeführers auf persönliche Freiheit das Prinzip der Verhältnismäßigkeit. Dies versteht sich angesichts der Schwere der dem Beschwerdeführer in Italien zur Last gelegten Tat, der gegen ihn verhängten lebenslangen Freiheitsstrafe sowie der im Auslieferungsverkehr gebotenen Rücksichtnahme auf die Wirksamkeit der Strafrechtspflege des ersuchenden Staates von selbst.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="IV" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Oberlandesgericht hat auf Einwendungen des Beschwerdeführers und von Amts wegen gemäß § 20 DAG, zuletzt am 26. Mai 1982, die Fortdauer der Auslieferungshaft und ihrer Vollstreckung angeordnet. Diese Beschlüsse hat der Beschwerdeführer - abgesehen von einer Verfassungsbeschwerde gegen den die Fortdauer der Auslieferungshaft anordnenden Beschluß vom 28. September 1981, die gemäß § 93 a Abs. 3 BVerfGG nicht zur Entscheidung angenommen wurde - nicht mit der Verfassungsbeschwerde angegriffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei dieser Sachlage ist es dem Bundesverfassungsgericht verwehrt, eine Sachentscheidung darüber zu treffen, ob auch die fortwährende Vollstreckung des Auslieferungshaftbefehls mit dem Grundrecht des Beschwerdeführers aus Art. 2 Abs. 2 Satz 2 GG in Verbindung mit dem Verhältnismäßigkeitsprinzip noch vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Gleichwohl sieht der Senat Veranlassung, diese Frage nicht unerörtert zu lassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Für die Beurteilung der Dauer der Auslieferungshaft und ihrer Vollstreckung kann es, ebenso wie bei der Untersuchungshaft (vgl. BVerfGE 20, 45 [49 f.]; 36, 264 [269 ff.]), nicht allein auf das Gewicht des Tatvorwurfs ankommen. Die Auslieferungshaft ist als Maßnahme der internationalen Rechtsund Amtshilfe Teil der gegen den Verfolgten durchgeführten Strafverfolgung insgesamt. Sie ist im Zusammenhang mit dem Gewicht des Tatvorwurf s und der verwirkten Sanktion zu sehen, unterliegt jedoch von Verfassungs wegen - ebenso wie das gesamte Strafverfahren - dem Gebot größtmöglicher Verfahrensbeschleunigung.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dies bedeutet, daß ab einer gewissen, für die verfahrensmäßige und technische Abwicklung der notwendigen Entscheidungen unabdingbaren Mindestdauer des Verfahrens besondere, das Auslieferungsverfahren selbst betreffende Gründe vorliegen müssen, um die weitere Aufrechterhaltung, jedenfalls aber die weitere Vollstreckung der Auslieferungshaft zu rechtfertigen (vgl. OLG Stuttgart, GA 1977, S. 80; auch OLG Schleswig, GA 1977, S. 315; OLG Frankfurt am Main, Beschluß vom 28. April 1982 - 2 Ausl. 18/81 -). Auch wenn im Ausland eine schwere Straftat festgestellt und deswegen auf eine hohe Strafe erkannt worden ist, über deren Geeignetheit als Grundlage der Auslieferung letztlich noch entschieden werden muß, kann also eine längere Fortdauer der Auslieferungshaft oder ihre weitere Vollstreckung mit dem Grundsatz der Verhältnismäßigkeit unvereinbar werden, wenn derartige besondere Gründe für das Andauern des Auslieferungsverfahrens fehlen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Insoweit bestehen in der Tat ernstliche Bedenken:
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nachdem das Oberlandesgericht die Auslieferung für zulässig erklärt hatte, war es zunächst Sache der Bundesregierung, durch ihre Entschließung nach § 44 Abs. 1 DAG das Auslieferungsverfahren zum Abschluß zu bringen, sei es durch Bewilligung der Auslieferung, sei es durch ihre Ablehnung. Bis zum Erlaß der einstweiligen Anordnung des Bundesverfassungsgerichts vom 26. Januar 1982 war der Bundesregierung insoweit jede Entscheidung möglich.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Warum es bis zu diesem Zeitpunkt nicht zur Entschließung der Bundesregierung nach § 44 Abs. 1 DAG gekommen ist, kann derzeit nicht abschließend geklärt werden. Mangels einer Äußerung der Bundesregierung zu der Verfassungsbeschwerde fehlen zuverlässige Informationen über die Gründe der Verzögerung der Regierungsentschließung. Immerhin mögen die Umstände des Falles die Annahme nahelegen, daß angesichts der erkennbaren und auch im Verfassungsbeschwerdeverfahren deutlich gewordenen internationalen Dimensionen und der aufgeworfenen schwierigen verfassungsrechtlichen Fragen sowohl die Meinungsbildung innerhalb der Bundesregierung als auch die außenpolitische Abklärung erheblichen Zeitaufwand erfordern mußten. Im Januar 1982 konnte angesichts dieser besonderen Umstände des Falles von einer Unverhältnismäßigkeit der weiteren Haftfortdauer noch nicht die Rede sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die einstweilige Anordnung des Bundesverfassungsgerichts vom 26. Januar 1982 hat der Bundesregierung die Möglichkeit verwehrt, die Bewilligung der Auslieferung gegenüber dem ersuchenden Staat auszusprechen. Weder an der Ablehnung der Bewilligung - wie in den Gründen des Beschlusses vom 26. Januar 1982 ausdrücklich dargelegt - noch an der Abgabe einer in ihrer Wirkung auf die Bundesrepublik Deutschland beschränkten, gegebenenfalls nur an das Bundesverfassungsgericht gerichteten Erklärung, die Auslieferung bewilligen zu wollen, war sie indes gehindert. Jedenfalls im Hinblick auf die mittlerweile abgelaufene Zeit kann mangels förmlich in das Verfahren eingebrachter Angaben über die Gründe dafür, daß die Bundesregierung bis jetzt keine Entschließung gefaßt hat, nicht mehr angenommen werden, daß hinreichend gewichtige sachliche Gründe dafür bestehen, daß das Auslieferungsverfahren im Verfahrensstadium nach § 44 Abs. 1 DAG noch nicht abgeschlossen werden konnte. Mit den Erfordernissen dieses Verfahrensabschnitts kann deshalb von Verfassungs wegen die weitere Vollstreckung der Auslieferungshaft nicht mehr gerechtfertigt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Einem endgültigen Abschluß des Auslieferungsverfahrens zum Nachteil des Beschwerdeführers steht weiterhin die einstweilige Anordnung des Bundesverfassungsgerichts vom 26. Januar 1982 entgegen, die die Wirksamkeit der für die Auslieferung nach § 7 DAG unabdingbaren Zulässigkeitsentscheidung des Oberlandesgerichts bis zur Entscheidung über die dagegen erhobene Verfassungsbeschwerde einstweilen ausgesetzt hat. Die Dauer des Auslieferungsverfahrens ist damit von der Dauer des insoweit beim Bundesverfassungsgericht anhängigen Verfassungsbeschwerdeverfahrens in der Hauptsache abhängig. Das Bundesverfassungsgericht hat diese Entscheidung bisher nicht treffen können. Dieser Umstand darf indes nicht zu Lasten des Beschwerdeführers gehen (vgl. BVerfGE 36, 264 [271 ff.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Zur Wahrung des Freiheitsgrundrechts des Beschwerdeführers in Verbindung mit dem Verhältnismäßigkeitsprinzip wird es Sache des Oberlandesgerichts sein, bei der folgenden Haftprüfung nach § 20 DAG, gegebenenfalls zuvor von Amts wegen oder auf Einwendungen des Beschwerdeführers hin gemäß § 16 Abs. 1 DAG, im Blick auf das Ausgeführte zu prüfen, ob der weitere Vollzug der Auslieferungshaft noch Rechtens ist, ob also die Vollstreckung des Auslieferungshaftbefehls nicht unter angemessenen Sicherungsauflagen (vgl. § 16 Abs. 2 und 3 DAG) zu unterbleiben hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="IV" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="5" zeichen="V" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="5" ebene1zeichen="V" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    V.
   </absatz><absatz ebene1nr="5" ebene1zeichen="V" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist mit sieben gegen eine Stimme ergangen. Der Richter Steinberger ist der Auffassung, daß der Verfassungsbeschwerde hätte stattgegeben werden müssen, soweit die gegenwärtige Fortdauer der Vollstreckung in Rede stand, weil sich im Hinblick auf die Auswirkungen der einstweiligen Anordnung vom 26. Januar 1982 ausnahmsweise eine unmittelbare Verantwortung und Entscheidungsbefugnis des Bundesverfassungsgerichts für die Verhältnismäßigkeit der Dauer der Auslieferungshaft ergeben hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="5" ebene1zeichen="V" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Dr. Rottmann Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger Mahrenholz
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



