<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Das Verfahren nach § 74 Abs. 5 der Bundesrechtsanwaltsordnung ist mit Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG vereinbar. Daß ein sachlich nicht gerechtfertigter Rügebescheid im Urteilstenor nicht formell aufgehoben werden kann, fällt deshalb nicht entscheidend ins Gewicht, weil das Ehrengericht den Sachverhalt tatsächlich und rechtlich überprüft und weil die Rüge keiner besonderen Vollziehung zugänglich ist und durch die nachfolgende gerichtliche Entscheidung gegenstandslos wird.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 10. November 1964 - 2 BvL 14/61 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 74 der Bundesrechtsanwaltsordnung vom 1. August 1959 (BGBl. I S. 565) - Vorlagebeschluß des Ehrengerichts für den Bezirk der Rechtsanwaltskammer Hamm, I. Kammer, in Herne vom 21. Juni 1961 - EV 157/60.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 74 Absatz 5 der Bundesrechtsanwaltsordnung vom 1. August 1959 (BGBl. I S. 565) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. § 74 der Bundesrechtsanwaltsordnung vom 1. August 1959 (BGBl. I S. 565) - im folgenden: BRAO - lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Rügerecht des Vorstandes (1) Der Vorstand kann das Verhalten eines Rechtsanwalts, durch das dieser ihm obliegende Pflichten verletzt hat, rügen, wenn die Schuld des Rechtsanwalts gering ist und ein Antrag auf Einleitung eines ehrengerichtlichen Verfahrens nicht erforderlich erscheint.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Das Rügerecht erlischt, sobald das ehrengerichtliche Verfahren gegen den Rechtsanwalt eingeleitet ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Bevor die Rüge erteilt wird, ist der Rechtsanwalt zu hören.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Der Bescheid des Vorstandes, durch den das Verhalten des Rechtsanwalts gerügt wird, ist zu begründen. Er ist dem Rechtsanwalt zuzustellen. Eine Abschrift des Bescheides ist der Staatsanwaltschaft bei dem Oberlandesgericht mitzuteilen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) Gegen den Bescheid kann der Rechtsanwalt binnen zwei Wochen nach der Zustellung bei dem Vorstand Einspruch erheben. Über den Einspruch entscheidet der Vorstand; Absatz 4 ist entsprechend anzuwenden. Wird der Einspruch zurückgewiesen, so kann der Rechtsanwalt binnen zwei Wochen nach der Zustellung bei dem Ehrengericht beantragen, die ehrengerichtliche Voruntersuchung gegen ihn zu eröffnen (§ 121 Abs. 3)."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Als ehrengerichtliche Strafen können im förmlichen Ehrengerichtsverfahren nach § 114 Abs. 1 BRAO nur verhängt werden: eine Warnung, ein Verweis, eine Geldbuße bis zu zehntausend Deutsche Mark oder die Ausschließung aus der Rechtsanwaltschaft. Die ehrengerichtlichen Strafen des Verweises und der Geldbuße können nebeneinander verhängt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Vorstand der Rechtsanwaltskammer in Hamm/Westf. hat dem Rechtsanwalt Dr. H. in M. durch Beschluß vom 23. März 1960 wegen Verstoßes gegen die Pflicht zu strenger Sachlichkeit eine Rüge erteilt (§ 4 Abs. 1 der Richtlinien für die Ausübung des Anwaltsberufs). Der Rechtsanwalt hatte in einem Privatklageverfahren, in dem er die Angeklagten vertrat, in einem Schriftsatz über den Privatkläger folgendes ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Ein brutaler, sittenloser, rücksichtsloser und kaltberechnender Charakter ändert sich jedoch in seinem Alter ebensowenig, wie sich etwa ein Wolf ändert, der zwar mit zunehmendem Alter vorsichtiger wird, aber seine Raubtiernatur niemals abzustreifen vermag."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den Einspruch des Rechtsanwalts gegen den Rügebescheid hat der Kammervorstand zurückgewiesen. Auf Antrag des Rechtsanwalts hat die I. Kammer des Ehrengerichts für den Bezirk der Rechtsanwaltskammer Hamm/Westf. am 27. Juli 1960 beschlossen, gegen ihn die ehrengerichtliche Voruntersuchung gemäß § 121 Abs. 3 BRAO zu eröffnen. Der Generalstaatsanwalt bei dem Oberlandesgericht Hamm hat nach Abschluß der Voruntersuchung (§ 128 Abs. 1 BRAO) gegen den Rechtsanwalt eine Anschuldigungsschrift eingereicht mit der Anschuldigung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "zu Münster im Jahre 1959 gegen die Pflicht, seinen Beruf gewissenhaft auszuüben, dadurch schuldhaft verstoßen zu haben, daß er in zwei Schriftsätzen den inzwischen verstorbenen Invaliden Franz R. wie folgt charakterisierte:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    ‚Ein brutaler, sittenloser, rücksichtsloser und kaltberechnender Charakter ändert sich jedoch in seinem Alter ebensowenig, wie sich etwa ein Wolf ändert, der zwar mit zunehmendem Alter vorsichtiger wird, aber seine Raubtiernatur niemals abzustreifen vermag.' Pflichtwidrigkeit nach §§ 43, 113, 114 BRAO in Verbindung mit § 42 der Richtlinien für die Ausübung des Anwaltsberufes vom 11.5.1957."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach erneuter Anhörung des Beschuldigten hat das Ehrengericht wegen dieser Anschuldigung das Hauptverfahren gegen ihn eröffnet (vgl. § 131 BRAO).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Termin zur Hauptverhandlung (§§ 134 ff. BRAO) am 21. Juni 1961 hat die I. Kammer des Ehrengerichts für den Bezirk der Rechtsanwaltskammer Hamm/Westf. beschlossen, dem Bundesverfassungsgericht gemäß Art. 100 Abs. 1 GG zur Entscheidung die Frage vorzulegen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Ist § 74 Bundesrechtsanwaltsordnung, der die ehrengerichtliche Nachprüfung einer vom Vorstand der Rechtsanwaltskammer einem Rechtsanwalt erteilten Rüge ausschließt, mit Artikel 19 IV BGG vereinbar?"
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gericht möchte die dem Beschuldigten vom Vorstand der Rechtsanwaltskammer in Hamm erteilte Rüge bestätigen, sieht sich aber daran aus folgenden Gründen gehindert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Ehrengericht sei aus einem doppelten Grunde mit der Sache befaßt, nämlich einmal auf Grund der von der Staatsanwaltschaft eingereichten Anschuldigungsschrift, auf die hin das Hauptverfahren gegen den Beschuldigten eröffnet worden sei, und weiterhin auf Grund des Antrages des Beschuldigten, gemäß § 74 Abs. 5 BRAO gegen ihn die ehrengerichtliche Voruntersuchung zu eröffnen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Soweit das Gericht im ehrengerichtlichen Verfahren auf Grund der von der Staatsanwaltschaft erhobenen Anschuldigung zu entscheiden habe, stehe der Zulässigkeit des ehrengerichtlichen Verfahrens nicht entgegen, daß wegen des gleichen Sachverhalts dem Beschuldigten zuvor eine Rüge durch den Kammervorstand erteilt worden sei; das ergebe sich aus § 115 Abs. 2 BRAO.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Urteil könne nach der eindeutigen Bestimmung des § 139 Abs. 2 BRAO nur auf Freisprechung, Verurteilung oder Einstellung des Verfahrens lauten. Eine Freisprechung oder Einstellung des Verfahrens komme nicht in Frage. Würde das Ehrengericht aber zu einer Verurteilung kommen, so müßte es den Beschuldigten mindestens mit einer Warnung bestrafen, weil diese gemäß § 114 BRAO die geringste ehrengerichtliche Strafe sei. Das Ehrengericht sei aber der Meinung, daß der Beschuldigte zwar eine Pflichtwidrigkeit begangen habe, daß aber schon die geringste ehrengerichtliche Strafe angesichts des geringen Maßes seiner Schuld zu hoch wäre. Es habe vielmehr ausgereicht, daß dem Beschuldigten eine Rüge erteilt worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Einer Bestätigung der Rüge stehe § 139 Abs. 2 und § 74 BRAO entgegen. Aus dem Wortlaut von § 74 BRAO ergebe sich, daß die im Aufsichtsweg dem Anwalt erteilte Rüge der Nachprüfung durch das Ehrengericht entzogen sein solle. Nach dem Willen des Gesetzgebers solle eine klare Trennung zwischen dem Rügeverfahren und dem ehrengerichtlichen Verfahren bestehen. Das Ehrengericht könne zwar eine Pflichtwidrigkeit verneinen und den Beschuldigten im ehrengerichtlichen Verfahren freisprechen. Die vom Kammervorstand erteilte Rüge bleibe aber trotzdem bestehen. Der Rechtsanwalt müsse die Zurückweisung seines nach § 74 Abs. 5 Satz 1 BRAO erhobenen Einspruchs durch den Kammervorstand als letzte Entscheidung in der Sache hinnehmen. Die ihm weiterhin durch § 74 Abs. 5 Satz 3 BRAO eingeräumte Befugnis, die Voruntersuchung gegen sich selbst zu beantragen, berühre die Rügeentscheidung unmittelbar nicht mehr; eine gerichtliche Entscheidung über die Rüge könne er dadurch nicht erreichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Die Regelung des § 74 BRAO, die dem Anwalt die Möglichkeit nehme, gegen eine ihm vom Vorstand der Rechtsanwaltskammer erteilte Rüge die Entscheidung des Ehrengerichts anzurufen, sei aber mit Art. 19 Abs. 4 GG nicht vereinbar und daher verfassungswidrig. Die Rüge sei eine die Rechte des Betroffenen verletzende Amtshandlung des Vorstands. Sie sei zwar keine ehrengerichtliche Strafe, wiege aber schwerer als eine nur mißbilligende Äußerung. Sie enthalte die Feststellung und den Vorwurf, daß sich der Rechtsanwalt einer Verletzung der Standespflichten schuldig gemacht habe (§ 74 Abs. 1 BRAO), und einen Tadel wegen dieser Pflichtverletzung. Das disziplinarrechtliche Gewicht der Rüge werde noch dadurch besonders hervorgehoben, daß sie nicht nur dem Rechtsanwalt förmlich zugestellt und zu seinen Personalakten genommen, sondern auch dem Generalstaatsanwalt mitgeteilt werde. Die Rüge könne also eine Rechtsverletzung durch die öffentliche Gewalt im Sinne des Art. 19 Abs. 4 GG sein. Dem betroffenen Rechtsanwalt müsse um so mehr Schutz durch die Möglichkeit der Anrufung des Ehrengerichts gewährt werden, als über seinen Einspruch gegen die Rüge dieselbe Instanz entscheide, die die Rüge erteilt habe. Der Rechtsbehelf des Einspruchs genüge nicht den Anforderungen des Art. 19 Abs. 4 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Bundesverfassungsgericht hat dem Deutschen Bundestag, dem Bundesrat, der Bundesregierung und den Landesregierungen Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben; den oberen Bundesgerichten hat es von dem Aussetzungs- und Vorlagebeschluß gemäß § 80 Abs. 4 BVerfGG Kenntnis gegeben. Die Beteiligten des Ausgangsverfahrens haben Gelegenheit erhalten, sich zu äußern.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Bundesminister der Justiz, der sich für die Bundesregierung geäußert hat, hält § 74 BRAO für mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Die Möglichkeit, gegen die den Einspruch zurückweisende Entscheidung des Kammervorstands das Ehrengericht anzurufen, sei ebenso wie im Beamtenrecht nicht vorgesehen, weil die Rüge lediglich eine Maßnahme der besonderen Aufsicht darstelle, die den Rechtsanwalt nicht in seinen Rechten verletze und deshalb nach allgemeinen Grundsätzen der gerichtlichen Nachprüfung nicht unterliege.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dem Rechtsanwalt solle nicht das Recht genommen werden, den ihm gemachten Vorwurf gerichtlich überprüfen zu lassen, nur solle die sofortige Anrufung des Gerichts ausgeschlossen sein; von dem Rechtsanwalt werde zuvor ein Einspruch verlangt. Ein derartiges Widerspruchsverfahren sei nichts Außergewöhnliches, wie § 68 Abs. 1 Satz 1 VerwGO zeige, und sei mit dem Grundgesetz vereinbar (BVerfGE 4, 387 [409]).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Gegenstand der gerichtlichen Nachprüfung sei allerdings nicht die vom Vorstand der Rechtsanwaltskammer erteilte Rüge als solche oder der Einspruchsbescheid, sondern der in der Rüge enthaltene Vorwurf. Dem Gewicht nach sei die Rüge nach § 74 Abs. 1 BRAO der Rüge vergleichbar, die der Dienstvorgesetzte formlos einem ihm unterstellten Beamten erteile; sie enthalte nur den Ausdruck der Mißbilligung. Den Rechtsanwalt beschwere also nicht die Rüge, sondern allenfalls der in der Rüge enthaltene Vorwurf. Die Rüge als solche habe keine weitere rechtliche Bedeutung als der in ihr enthaltene Vorwurf. Sie sei insbesondere nicht selbständig vollstreckbar. Dem Art. 19 Abs. 4 GG werde dadurch genügt, daß der in der Rüge enthaltene Vorwurf einer gerichtlichen Nachprüfung zugänglich sei, wenn der Rechtsanwalt - wie im Ausgangsverfahren geschehen - die gerichtliche Voruntersuchung gegen sich beantrage. Komme das Ehrengericht zu dem Ergebnis, daß die Schuld des Rechtsanwalts gering und die Folgen der Tat unbedeutend seien, so könne es das Verfahren nach § 116 Satz 2 BRAO in Verbindung mit § 153 Abs. 3 StPO einstellen, wenn die Staatsanwaltschaft zustimme. Ein solcher Beschluß würde bedeuten, daß die Rüge berechtigt gewesen sei. Dagegen würde ein Freispruch bedeuten, daß der Rechtsanwalt keine Pflichtverletzung begangen habe und daher auch die Rüge unberechtigt gewesen sei. Sei dagegen das Ehrengericht der Ansicht, daß eine Pflichtverletzung vorliege, so müsse es mindestens eine Warnung aussprechen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Die Ausführungen des Ehrengerichts darüber, daß es eine Pflichtverletzung für gegeben halte, aber Bedenken trage, eine Warnung auszusprechen, verkennten das Verhältnis von Rüge und Warnung. Eine Warnung sei die geeignete Strafe für eine Pflichtverletzung, bei der die Schuld nur gering sei. Nach § 74 Abs. 1 BRAO könne der Vorstand der Rechtsanwaltskammer sich bei einer Pflichtverletzung nur dann auf eine Rüge beschränken, wenn außer einer geringen Schuld das weitere Erfordernis erfüllt sei, daß ein Antrag auf Einleitung eines ehrengerichtlichen Verfahrens nicht erforderlich erscheine. Liege nur die erste, nicht aber die zweite Voraussetzung vor, so müsse ein ehrengerichtliches Verfahren eingeleitet werden; die ehrengerichtlichen Strafen seien in § 114 BRAO abschließend aufgezählt. Habe der Rechtsanwalt selbst die Einleitung des ehrengerichtlichen Verfahrens beantragt, so müsse er es in Kauf nehmen, daß ihm bei festgestellter Pflichtverletzung eine ehrengerichtliche Straf e auf erlegt werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Rüge und Warnung seien also nicht verschieden hohe Strafen, vielmehr sei die Rüge nur eine leichte und deshalb der Rechtsanwaltskammer überlassene Form der Warnung. Die Rüge nach § 74 Abs. 1 BRAO stehe zu der Warnung nach § 114 Abs. 1 Nr. 1 BRAO etwa in demselben Verhältnis wie die gebührenpflichtige Verwarnung nach § 22 Abs. 1 Satz 1 StVG zu der von dem Gericht wegen einer etwaigen Übertretung zu verhängenden Geldstrafe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Würde das Rügerecht des Vorstandes der Rechtsanwaltskammer nicht bestehen, so wäre in jedem Falle einer Pflichtwidrigkeit das ehrengerichtliche Verfahren einzuleiten. Der Rechtsanwalt könne nicht dadurch beschwert sein, daß der Vorstand der Rechtsanwaltskammer berechtigt sei, es bei einer Rüge zu belassen, wenn die Schuld gering sei und ein Antrag auf Einleitung eines ehrengerichtlichen Verfahrens nicht erforderlich erscheine.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Generalstaatsanwalt bei dem Oberlandesgericht Hamm hält die richterliche Kontrolle des Rügerechts nach der Bundesrechtsanwaltsordnung für so unvollständig, daß dem Grundgesetz nicht Genüge getan sei. Der von einer Rüge betroffene Rechtsanwalt laufe, wenn er die ehrengerichtliche Voruntersuchung gegen sich selbst beantrage, Gefahr, mit einer Strafe belegt zu werden, obwohl nur das Aufsichtsmittel der Rüge angemessen gewesen wäre. Die richterliche Kontrolle gestatte eine Nachprüfung der Ausübung des Rügerechts nicht in vollem Umfang, sondern nur hinsichtlich der Frage, ob überhaupt eine Verletzung der Standespflichten vorliege. Dagegen sei die rechtsfehlerhafte Ermessensausübung bei Erteilung der Rüge nicht nachprüfbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die nach § 74 BRAO lückenhafte gerichtliche Kontrolle könne auch nicht über § 223 BRAO vervollständigt werden, der allgemein für Verwaltungsakte, die nach dem Gesetz ergingen, eine Anfechtung durch Antrag auf gerichtliche Entscheidung vorsehe. Diese Vorschrift habe nur subsidiären Charakter und könne nicht zusätzlich Anwendung finden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B. - I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die vorgelegte verfassungsrechtliche Frage ist entscheidungserheblich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Ehrengericht ist der Auffassung, der Beschuldigte habe zwar durch sein Verhalten seine Pflichten als Rechtsanwalt schuldhaft verletzt, seine Schuld sei aber so gering, daß sie durch die ihm vom Kammervorstand erteilte Rüge hinreichend gesühnt sei und daß deswegen schon die mildeste ehrengerichtliche Strafe - die Warnung (§ 114 Abs. 1 Nr. 1 BRAO) - zu schwer wäre. Das Ehrengericht möchte die Rüge bestätigen, sieht sich aber daran durch § 74 BRAO gehindert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 74 Abs. 5 BRAO kann der Rechtsanwalt gegen den Rügebescheid binnen zwei Wochen nach der Zustellung beim Vorstand der Rechtsanwaltskammer Einspruch erheben; über den Einspruch entscheidet wiederum der Vorstand. Wird der Einspruch zurückgewiesen, so hat der Rechtsanwalt weder gegen diesen Bescheid noch gegen den vorangegangenen Rügebescheid unmittelbar einen Rechtsweg: Er kann vielmehr nur binnen zwei Wochen nach Zustellung des den Einspruch zurückweisenden Beschlusses beim Ehrengericht beantragen, die ehrengerichtliche Voruntersuchung gemäß § 121 Abs. 3 BRAO gegen ihn zu eröffnen. Daß der Rügebescheid selbst vom Ehrengericht nicht überprüft und nicht aufgehoben oder bestätigt werden kann, ergibt sich zwar nicht aus § 74 Abs. 5 BRAO allein, sondern nur in Verbindung mit den Vorschriften der §§ 139 Abs. 2 und 114 Abs. 1 BRAO, die bestimmen, daß das in der Hauptverhandlung zu verkündende Urteil nur auf Freisprechung, Verurteilung oder Einstellung des Verfahrens lauten kann und daß im Falle der Verurteilung nur auf eine Warnung, einen Verweis, eine Geldbuße oder auf Ausschluß aus der Rechtsanwaltschaft erkannt werden darf. Trotzdem ist § 74 BRAO insoweit entscheidungserheblich, als er dem Rechtsanwalt nach Zurückweisung seines Einspruchs nur die Möglichkeit gibt, durch Antrag auf Eröffnung der Voruntersuchung ein ehrengerichtliches Verfahren gegen sich selbst in Gang zu setzen, in dem die Frage, ob die Rüge berechtigt war, nicht unmittelbarer Gegenstand des Verfahrens ist. Durch diesen obligatorischen "Umweg" ist aber jedenfalls ein Rechtsweg unmittelbar gegen den Rügebescheid ausgeschlossen. Würde § 74 BRAO insoweit mit Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG nicht vereinbar sein, als er den unmittelbaren Rechtsweg gegen die Rüge zum Ehrengericht ausschließt, so könnte sie das Ehrengericht überprüfen und sie entweder bestätigen oder aufheben. Ist die Bestimmung dagegen mit dem Grundgesetz vereinbar, so kann das Ehrengericht die Rüge weder bestätigen noch aufheben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG eröffnet jedem, der durch die öffentliche Gewalt in seinen Rechten verletzt wird, den Rechtsweg. Der durch Art. 19 Abs. 4 Satz 1 gewährleistete Rechtsweg muß die vollständige Nachprüfung des Aktes der öffentlichen Gewalt in rechtlicher und tatsächlicher Hinsicht durch ein Gericht ermöglichen (BVerfGE 15, 275 [282]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. a) Die Rechtsanwaltskammern sind Körperschaften des öffentlichen Rechts (§ 62 BRAO); sie erfüllen öffentliche Aufgaben. Der Kammervorstand, der gemäß § 74 Abs. 1 BRAO eine Rüge ausspricht, übt öffentliche Gewalt aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Dieser Akt der öffentlichen Gewalt ist auch geeignet, den Rechtsanwalt in seinen Rechten zu verletzen. Die Rüge enthält den Vorwurf der Pflichtverletzung. Sie wird erteilt in einem förmlichen, mit Gründen versehenen Beschluß, der dem Anwalt förmlich zugestellt und zu seinen Personalakten genommen wird, und der auch abschriftlich der Staatsanwaltschaft bei dem Oberlandesgericht mitgeteilt wird. Er hat damit eine "Außenwirkung" erhalten. Die förmliche Rüge durch den Kammervorstand nach § 74 Abs. 1 BRAO ist mehr als eine formlose Belehrung über Standespflichten. Die in dem Rügebescheid getroffene Feststellung, daß der Anwalt schuldhaft seine Standespflichten verletzt habe, beeinträchtigt seine Standesehre, da er nun nicht mehr tadelfrei dasteht. Sie greift also in erheblichem Maße in seine Rechtsstellung ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. a) Der Rechtsanwalt kann nach § 74 Abs. 5 BRAO das Ehrengericht nicht unmittelbar um Entscheidung darüber anrufen, ob die Rüge berechtigt war oder nicht; er kann nur im Anschluß an das Rügeverfahren die Einleitung eines ehrengerichtlichen Verfahrens beantragen, um sich in diesem Verfahren von dem Verdacht der Pflichtverletzung zu reinigen, die der Rügebescheid als vorliegend erachtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gegenstand des ehrengerichtlichen Verfahrens ist derselbe Sachverhalt, der dem Rügebescheid zugrunde liegt, aber nicht der Rügebescheid selbst. Das Hauptverfahren, das nach Schluß der Voruntersuchung und nach Einreichung der Anschuldigungsschrift der Staatsanwaltschaft gemäß § 131 BRAO vor dem Ehrengericht eröffnet worden ist, schließt ab mit dem am Schluß der Hauptverhandlung gemäß § 139 BRAO zu verkündenden Urteil, das nur auf Freisprechung, Verurteilung oder Einstellung des Verfahrens lauten kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Freisprechen kann das Gericht nur, wenn es zu dem Ergebnis kommt, daß der Beschuldigte sich keiner Pflichtverletzung schuldig gemacht hat. Hält das Gericht den Beschuldigten jedoch für schuldig, so muß es ihn mit einer der in § 114 BRAO erschöpfend aufgezählten ehrengerichtlichen Strafen belegen; es muß also mindestens eine Warnung aussprechen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Es ergibt sich also, daß in dem ehrengerichtlichen Verfahren, das der Rechtsanwalt durch seinen Antrag auf Eröffnung der Voruntersuchung gemäß § 74 Abs. 5 BRAO in Gang setzen kann, formell über die Bestätigung oder Aufhebung der Rüge nicht entschieden werden kann. Trotzdem wird der vom Beschuldigten mit seinem Antrag auf Eröffnung der Voruntersuchung erstrebte Zweck erreicht: Es wird in einem gerichtlichen Verfahren geklärt, ob er sich durch sein Verhalten, dessentwegen er gerügt worden ist, einer Pflichtverletzung schuldig gemacht hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) Lehnt das Ehrengericht die Eröffnung der Voruntersuchung mit der Begründung ab, der vom Vorstand der Rechtsanwaltskammer gerügte Sachverhalt stelle aus rechtlichen oder aus tatsächlichen Gründen keine Pflichtverletzung dar (§ 123 Abs. 1 BRAO), so steht damit fest, daß der dem Beschuldigten gemachte Vorwurf unbegründet und die Rüge daher unberechtigt war.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Auch wenn das Gericht auf Antrag der Staatsanwaltschaft den Beschuldigten nach Beendigung der Voruntersuchung außer Verfolgung setzt (§ 129 Abs. 2 BRAO in Verbindung mit §§ 198, 204 Abs. 2 StPO) oder wenn es gemäß § 131 Abs. 3 BRAO, § 204 Abs. 2 StPO entgegen dem Antrag der Staatsanwaltschaft die Eröffnung des Hauptverfahrens ablehnt und den Beschuldigten außer Verfolgung setzt, weil das ihm zur Last gelegte Verhalten keine Pflichtverletzung darstelle oder er nicht hinreichend tatverdächtig sei (§§ 131 Abs. 3, 116 Satz 2 BRAO, § 203 StPO), so ergibt sich daraus ebenfalls, daß die Rüge unberechtigt war.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    cc) Kommt das Ehrengericht im Laufe des Verfahrens zu dem Ergebnis, daß die Schuld des Rechtsanwalts gering und die Folgen der Tat unbedeutend sind, so kann es das Verfahren gemäß § 116 Satz 2 BRAO in Verbindung mit § 153 Abs. 3 StPO mit Zustimmung der Staatsanwaltschaft einstellen. Dieser Beschluß würde bedeuten, daß die Rüge berechtigt war, da ein - wenn auch geringes - Verschulden festgestellt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    dd) Ein Freispruch ist nur denkbar, wenn das Gericht jegliches - auch ein geringes - Verschulden verneint. Die Rüge würde sich dann als unberechtigt erweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    ee) Bejaht das Ehrengericht eine schuldhafte Pflichtverletzung, so muß es in seinem Urteil mindestens eine Warnung aussprechen. In diesem Falle erweist sich die Rüge als berechtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Der durch Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG gewährleistete Rechtsweg muß die vollständige Nachprüfung des Aktes der öffentlichen Gewalt in rechtlicher und tatsächlicher Hinsicht durch ein Gericht ermöglichen. Diesem Erfordernis ist durch das in § 74 Abs. 5 BRAO vorgesehene Verfahren Genüge getan. Das Ehrengericht prüft, ob die Tatsachen, die dem Rügebescheid vom Kammervorstand zugrunde gelegt worden sind, richtig sind; es würdigt den so festgestellten Sachverhalt rechtlich und zieht daraus entweder die Folgerung, daß der Rechtsanwalt sich einer Pflichtverletzung schuldig gemacht hat, oder die Folgerung, daß er frei von Schuld ist. Der Rechtsanwalt kann also nach § 74 Abs. 5 BRAO die Nachprüfung und rechtliche Würdigung des der Rüge zugrunde liegenden Sachverhalts durch ein Gericht erreichen. Mehr garantiert Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG in einem solchen Fall nicht. Der Gesichtspunkt, daß der vorangegangene Rügebescheid im Urteilstenor nicht formell bestätigt oder aufgehoben werden kann, fällt hier deshalb nicht entscheidend ins Gewicht, weil das Ehrengericht den Sachverhalt tatsächlich und rechtlich überprüft, weil die Rüge keiner besonderen Vollziehung zugänglich ist und durch die nachfolgende gerichtliche Entscheidung unter Umständen gegenstandslos wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Art. 19 Abs. 4 Satz 1 GG ist nicht verletzt; § 74 Abs. 5 BRAO verstößt auch nicht gegen andere Bestimmungen des Grundgesetzes.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



