<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 23. Oktober 1973 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvC 5/73 - in dem Verfahren über die Beschwerde des Herrn Ludwig V... gegen den Beschluß des Deutschen Bundestags vom 14. Juni 1973 (Drucks. 7/708) wegen Einspruchs gegen die Gültigkeit der Wahl zum 7. Deutschen Bundestag vom 19. November 1972.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Wahlprüfungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Im Bundestagswahlkreis 219 (Burglengenfeld) wurde zur Bundestagswahl 1972 ein Kreiswahlvorschlag "der Bayernpartei, welche als Wählergruppe auftritt" eingereicht, der auf den Beschwerdeführer lautete. Der Wahlvorschlag war von über zweihundert Wahlberechtigten des Wahlkreises unterzeichnet und entsprach den Erfordernissen für "andere Kreiswahlvorschläge" gemäß § 21 Abs. 3 BWahlG, nicht aber denen der Kreiswahlvorschläge von Parteien gemäß § 22 BWahlG und war nicht gemäß § 30 Abs. 2 BWahlO von drei Mitgliedern des Landesvorstandes der Bayernpartei unterzeichnet. Als Vertrauensmann war der Beschwerdeführer benannt, als Kennwort (§ 21 Abs. 4 BWahlG) sollte "Wählergruppe Bayernpartei" gelten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Kreiswahlausschuß hat den Kreiswahlvorschlag zugelassen, jedoch gemäß § 32 Abs. 3 Satz 2 BWahlO dem Kreiswahlvorschlag das Kennwort "Wählergruppe Volkholz" gegeben, da das angegebene Kennwort den Eindruck erwecke, als handele es sich um den Kreiswahlvorschlag einer Partei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Mehrheit im Bundestagswahlkreis 219 lag bei der Bundestagswahl 1972 (150 552 abgegebene gültige Stimmen) bei 75 277 Stimmen. Den Sitz im Wahlkreis hat die CSU mit 97 934 Erststimmen erhalten. Auf den Wahlvorschlag Volkholz entfielen 1128 Stimmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Beschwerdeführer hat gegen die Gültigkeit der Wahl im Wahlkreis 219 Einspruch eingelegt. Die Wahlvorschlagsbezeichnung sei eigenmächtig abgeändert worden; dadurch sei für seinen Wahlvorschlag ein großer Stimmenverlust eingetreten, auf jeden Fall wäre ein anderes Wahlergebnis herausgekommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Deutsche Bundestag hat mit Beschluß vom 14. Juni 1973 den Einspruch zurückgewiesen. Der Kreiswahlvorschlag sei nach den gesetzlichen Bestimmungen behandelt worden; als Wahlvorschlag einer Partei habe er nicht angesehen werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Beschwerdeführer hat hiergegen fristgerecht und unter Beifügung von Beitrittserklärungen mit den Unterschriften von über hundert Personen, deren Wahlberechtigung von den jeweiligen Gemeindebehörden bestätigt ist, Wahlprüfungsbeschwerde erhoben. Er bringt vor: Es habe sich nicht um einen Parteiwahlvorschlag gehandelt, sondern um den einer Wählergruppe. Diese sei berechtigt gewesen, das Kennwort "Bayernpartei" zu wählen. Durch die Umstellung des Kennwortes sei seine gesamte Wahlpropaganda entscheidend behindert worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Wahlprüfungsbeschwerde ist offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der Kreiswahlvorschlag sollte nach den Erklärungen des Beschwerdeführers selbst nicht als Parteivorschlag angesehen werden; nach den gesetzlichen Bestimmungen war das auch nicht möglich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. § 32 Abs. 3 Satz 2 BWahlO - "Fehlt bei dem Kreiswahlvorschlag einer Wählergruppe das Kennwort oder erweckt es den Eindruck, als handele es sich um den Kreiswahlvorschlag einer Partei, oder ist es geeignet, Verwechslungen mit einem früher eingereichten Kreiswahlvorschlag hervorzurufen, so erhält der Kreiswahlvorschlag den Namen des Bewerbers als Kennwort" - will Verwechslungsgefahren, die aus den Kennworten von Wahlvorschlägen entstehen könnten, auschließen; das gehört zu den selbstverständlichen Voraussetzungen einer ordnungsmäßigen Durchführung der Wahl. § 32 Abs. 3 Satz 2 BWahlO ist also durch die Ermächtigung in § 53 BWahlG, welche Durchführungsbestimmungen über die Prüfung der Wahlvorschläge und die Beseitigung von Mängeln vorsieht, gedeckt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Kreiswahlausschuß hat nach dieser Vorschrift gehandelt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Es kommt also nicht mehr darauf an, daß die Beschwerde auch dann, wenn ein Wahlfehler der behaupteten Art vorläge, unbegründet wäre, weil die Sitzverteilung davon nicht berührt sein konnte (BVerfGE 4, 370 [374]). Eine Änderung der Sitzverteilung im Wahlkreis, auf die es hier allein ankommen kann, hätte vorausgesetzt, daß die obsiegende CSU über 22 000 Stimmen weniger erhalten hätte. Eine derartige Auswirkung der Änderung des Kennwortes ist auszuschließen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. v. Schlabrendorff Dr. Rupp Dr. Geiger Hirsch Dr. Rinck Dr. Rottmann Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



