<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Subsidiarität des Verfahrens nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 31. März 1987 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvH 1/87 - in dem Verfahren über den Antrag festzustellen: Das Land Hessen hat die der Antragstellerin aus den Art. 3, 21 und 28 des Grundgesetzes zustehenden Rechte dadurch verletzt, daß es den Termin zur Wahl des 12. Hessischen Landtags durch eine Verordnung der Landesregierung vom 17. Februar 1987 auf den 5. April 1987 festgelegt hat, es aber aufgrund der gleichfalls vom Land Hessen zu verantwortenden Rechtslage der Antragstellerin nicht möglich ist, die zur Wahlzulassung gesetzten Bedingungen innerhalb des zur Verfügung stehenden Zeitraums zu erfüllen und den Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung, Antragsteller: Nationaldemokratische Partei Deutschlands, Landesverband Hessen, vertreten durch den Landesvorsitzenden Herrn Erich Gutjahr, Hinter der schönen Aussicht 5, Frankfurt/M. l, - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Werner Ehrhardt, Mailänder Straße 8, Frankfurt/M. 70 -, Antragsgegner: Hessische Landesregierung, vertreten durch den Ministerpräsidenten, Bierstadter Straße 2, Wiesbaden.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Der Antrag wird verworfen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Damit erledigt sich der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand des Verfahrens ist die Frage, ob durch die Bestimmung des 5. April 1987 zum Wahltag das Recht der Nationaldemokratischen Partei Deutschlands (Landesverband Hessen) auf chancengleiche Teilnahme an der Wahl zum 12. Hessischen Landtag verletzt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Hessische Landtag hat sich am 17. Februar 1987 durch Beschluß gemäß Art. 80 der Verfassung des Landes Hessen (HV) selbst aufgelöst. Gemäß Art. 81 HV muß nach Auflösung des Landtags die Neuwahl binnen 60 Tagen stattfinden. § 1 Abs. 2 des Gesetzes über die Wahlen zum Landtag des Landes Hessen (Landtagswahlgesetz - LWG -) schreibt vor, daß der Wahltag ein Sonntag oder gesetzlicher Feiertag ist und von der Landesregierung durch Verordnung bestimmt wird. Die Hessische Landesregierung bestimmte mit Verordnung vom 17. Februar 1987 (GVBl. I S. 25, ausgegeben am 18. Februar 1987), daß die Wahl zum 12. Hessischen Landtag am 5. April 1987 stattfindet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Nationaldemokratische Partei Deutschlands, Landesverband Hessen, erhob am 13. März 1987 beim Staatsgerichtshof des Landes Hessen eine Klage zur Verteidigung der Grundrechte (Art.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    131 Abs. 1 und 3 HV i.V.m. §§ 45 ff. des Gesetzes über den Staatsgerichtshof vom 12. Dezember 1947 [GVBl. 1948 S. 3] -StGHG -) und beantragte zugleich, der Staatsgerichtshof möge im Wege der einstweiligen Verfügung den Termin der Wahl zum Hessischen Landtag auf einen nach dem 5. April 1987 liegenden Zeitpunkt, der in das Ermessen des Gerichts gestellt werde, verschieben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 16. März 1987 beantragte sie beim Staatsgerichtshof des Landes Hessen zusätzlich, im Wege der einstweiligen Verfügung zur Neuwahl des Hessischen Landtages die Bestimmungen der §§ 21 Abs. 3, 22 Abs. 3 LWG vorläufig außer Kraft zu setzen und die Fristen der §§ 23 Abs. 1, 28 Abs. 1 und 4, 29 Abs. 1 LWG zweckentsprechend vorläufig zu ändern, da auch eine Verschiebung der Wahl um einen relativ geringen Zeitraum nur dann geeignet sei, ihre Rechte zu wahren, wenn zugleich die erschwerenden Regelungen des Landtagswahlgesetzes außer Wirksamkeit gesetzt würden und die Einreichungsfrist für Wahlvorschläge auf ein organisatorisches Mindestmaß verkürzt werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Staatsgerichtshof des Landes Hessen wies die Anträge auf Erlaß einer einstweiligen Verfügung am 25. März 1987 zurück.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit ihrem am 20. März 1987 eingegangenen Antrag nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG i. V. m. §§ 13 Nr. 8, 71 Abs. 1 Nr. 3 BVerfGG beantragt die Nationaldemokratische Partei Deutschlands, Landesverband Hessen, festzustellen, das Land Hessen habe die ihr aus den Art. 3, 21 und 28 des Grundgesetzes zustehenden Rechte dadurch verletzt, daß es den Termin zur Wahl des 12. Hessischen Landtages durch eine Verordnung der Landesregierung vom 17. Februar 1987 auf den 5. April 1987 festgelegt habe, es ihr aber aufgrund der gleichfalls vom Land Hessen zu verantwortenden Rechtslage unmöglich sei, die zur Wahlzulassung gesetzten Bedingungen innerhalb des zur Verfügung stehenden Zeitraums zu erfüllen. Vorab möge das Bundesverfassungsgericht im Wege einer einstweiligen Anordnung sicherstellen, daß die Antragstellerin sich an der Wahl zum 12. Hessischen Landtag beteiligen könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Als Antragsgegner wird die Landesregierung bezeichnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung trägt die Antragstellerin vor, ihr stehe das Recht auf Wählbarkeit im Land Hessen aus den Art. 21 und 28 GG zu. Sie sei berechtigt, sich an den Wahlen zum Hessischen Landtag zu beteiligen, sofern sie bestimmte Mindestbedingungen erfülle, die sich aus dem Erfordernis ergäben, die Funktionsfähigkeit des Parlaments sicherzustellen. Dieses System setze jedoch voraus, daß der von ihr geforderte Nachweis, daß sie ernsthafter Wahlbewerber sei, auch tatsächlich erbracht werden könne. Dies sei bei der geplanten Wahl zum Hessischen Landtag nicht der Fall. Der Landtag sei am 17. Februar 1987 aufgelöst worden, von diesem Tag bis zum 34. Tag vor der Wahl, dem 2. März 1987, hätte sie eine Vielzahl von Aufgaben erfüllen müssen. Bei Anwendung der in ihrer Satzung vorgesehenen Einladungsfristen wäre sie nicht in der Lage gewesen, innerhalb dieses Zeitraumes sowohl einen außerordentlichen Landesparteitag als auch außerordentliche Kreisversammlungen abzuhalten, Kandidaten zu wählen, organisatorische Maßnahmen zur Unterschriftensammlung zu treffen, diese anschließend durchzuführen und schließlich die Unterschriften den zuständigen Stellen des Landes Hessen zur Prüfung vorzulegen. Nach ihrer Satzung müßten die Delegierten zu Wahlversammlungen mit einer Frist von mindestens 7 Tagen eingeladen werden. Hinzuzurechnen seien die Postlaufzeiten für die Einladungsschreiben. Parteiversammlungen auf Landesebene könnten nur an Wochenenden stattfinden, da eine große Anzahl von Delegierten berufstätig sei. Unter diesen Umständen sei im vorliegenden Fall zur Wahl der Delegierten nur das Wochenende 28. Februar/1. März 1987 in Frage gekommen. Demnach hätten erst am Montag Unterstützungsunterschriften von Wahlberechtigten gesammelt werden können. An diesem Tag habe aber bereits um 18.00 Uhr die Einreichungsfrist geendet. Diese Anforderungen habe sie nicht erfüllen können. Demgegenüber hätten die bereits im Landtag vertretenen Parteien ihre Delegiertenversammlungen am genannten Wochenende abhalten und unmittelbar danach ihre Wahlvorschläge bei den zuständigen Institutionen einreichen können. Damit sei die Antragstellerin gegenüber den bereits parlamentarisch vertretenen Parteien in eine aussichtslose Wettbewerbsposition gestellt worden. Diese Benachteiligung sei auch aus dem Gesichtspunkt der parlamentarischen Stabilität nicht zu rechtfertigen und damit verfassungswidrig. Die Erfüllung der durch das Landtagswahlgesetz auferlegten Pflichten in einem Zeitraum zwischen Landtagsauflösung und Neuwahl wäre der Antragstellerin allenfalls möglich, wenn der Zeitpunkt der Neuwahl an die äußerste Grenze des durch Art. 81 HV vorgegebenen Zeitraums geschoben würde. Der Gesetzgeber habe es unterlassen, einen frühest zulässigen Termin für die Wahl innerhalb der 60 Tage nach Auflösung des Landtages festzusetzen. Andererseits habe er in das Wahlgesetz auch keine ergänzenden Ausnahmeregelungen für den Fall einer vorzeitigen Landtagsauflösung aufgenommen. Indem der Landesgesetzgeber sowohl die eine als auch die andere Maßnahme zur Lösung des Problems unterlassen habe, beeinträchtige er die Rechte der Antragstellerin.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung sei begründet, weil durch die Verordnung vom 17. Februar 1987 Rechtsfolgen aus dem hessischen Landesrecht ausgelöst würden, die in besonderem Maße das Gemeinwohl gefährdeten. Im Ergebnis würde ein Parlament konstituiert, das aus mit schweren Fehlern behafteten Wahlen hervorgegangen sei. Demgegenüber wögen die Nachteile, die eine einstweilige Anordnung mit sich brächte, erheblich geringer.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine einstweilige Anordnung, die geeignet sei, die Rechte der Antragstellerin zu wahren, müsse sich unbeschadet ihrer Ausgestaltung im einzelnen über die 60-Tage-Frist des Art. 81 HV hinwegsetzen. Dies liege nicht in der Befugnis des Hessischen Staatsgerichtshofs. Anzurufen sei daher das Bundesverfassungsgericht, das in verfassungsrechtlichen Streitigkeiten die übergeordnete Instanz bilde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Hessische Ministerpräsident hält den Antrag für unzulässig, weil das Bundesverfassungsgericht nicht zur Entscheidung dieser Streitigkeit berufen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht entscheidet in öffentlich-rechtlichen Streitigkeiten innerhalb eines Landes nur, soweit nicht ein anderer Rechtsweg gegeben ist (Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 GG). Im vorliegenden Fall ist ein anderer Rechtsweg gegeben. Die Antragstellerin konnte den Hessischen Staatsgerichtshof anrufen und hat von dieser Möglichkeit auch Gebrauch gemacht (vgl. BVerfGE 60,175 [205 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts können politische Parteien die behauptete Verletzung ihres verfassungsrechtlichen Status durch ein Verfassungsorgan im Wege des Organstreits geltend machen (vgl. BVerfGE 4,27 [30f.]; 44, 125 [137]; 60, 53 [61 f.]; 66, 107 [115]). Antragsteller können insoweit auch die Landesverbände der politischen Parteien sein (vgl. BVerfGE 6, 367 [372]; 14, 121 [129]; 27, 10 [17]; 60, 53 [61]; 66, 107 [115]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gemäß Art. 131 HV i.V.m. § 44 StGHG entscheidet dieser unter anderem über Verfassungsstreitigkeiten. Antragsberechtigt sind insoweit nach Art. 131 Abs. 2 HV, § 44 Satz 2 i. V. m. mit § 17 Abs. 2 StGHG: eine Gruppe von Stimmberechtigten, die mindestens ein Hundertstel aller Stimmberechtigten des Volkes umfaßt; der Landtag; ein Zehntel der gesetzlichen Zahl seiner Mitglieder; die Landesregierung; der Ministerpräsident und der Landesanwalt. Ob diese Aufzählung abschließend ist, die Antragstellerin als Untergliederung einer politischen Partei also nicht Beteiligter einer Landesverfassungsstreitigkeit sein kann, kann dahinstehen, da politische Parteien ihre Rechte auf gleiche Behandlung im Verfahren zur Wahl des Parlaments jedenfalls mit der Klage zur Verteidigung der Grundrechte geltend machen können. Davon geht offensichtlich auch der Staatsgerichtshof des Landes Hessen in seinem Beschluß vom 25. März 1987 aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antragstellerin ist mithin der Rechtsweg zum Bundesverfassungsgericht verschlossen, weil sie mit der vorliegenden verfassungsrechtlichen Streitigkeit den Staatsgerichtshof des Landes Hessen befassen kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger	Mahrenholz Böckenförde Klein	Graßhof
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



