<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Für eine Regelung, die Oberlandesgerichtsräte, Landessozialgerichtsräte und Oberverwaltungsgerichtsräte sowie die Senatspräsidenten am Oberlandesgericht, Landessozialgericht und Oberverwaltungsgericht in verschiedene Besoldungsgruppen einstuft, fehlt es an einem sachlich vertretbaren Grund; sie ist unvereinbar mit Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. In Nordrhein-Westfalen fehlt es an einem sachlich vertretbaren Grund, die Präsidenten und Vizepräsidenten der Oberlandesgerichte besoldungsrechtlich niedriger einzustufen als den Präsidenten und den Vizepräsidenten des Oberverwaltungsgerichts; diese Ungleichbehandlung ist unvereinbar mit Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 4. Juni 1969 - 2 BvR 86, 245/66 - in den Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. a) des Oberlandesgerichtsrats Dr..., b) des Senatspräsidenten Dr..., c) des Vizepräsidenten Dr..., d) des Oberlandesgerichtsrats..., e) des Senatspräsidenten Dr..., f) des Vizepräsidenten..., g) des Oberlandesgerichtspräsidenten Dr..., h) des Oberlandesgerichtsrats Dr..., i) des Senatspräsidenten... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt... - 2 BvR 86/66 - 2. a) des Senatspräsidenten am Landessozialgericht Nordrhein-Westfalen..., b) des Landessozialgerichtsrats... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte ... - 2 BvR 245/66 - gegen das Dritte Gesetz zur Änderung des Besoldungsgesetzes für das Land Nordrhein-Westfalen vom 15. Juni 1965 (GVBl. S. 165), soweit darin die Beschwerdeführer niedriger eingestuft sind als die entsprechenden Richter am Oberverwaltungsgericht.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Dritte Gesetz zur Änderung des. Besoldungsgesetzes für das Land Nordrhein-Westfalen vom 15. Juni 1965 (GVBl. S. 165) verstößt insoweit gegen Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes, als es die Oberlandesgerichtsräte, Landessozialgerichtsräte und Oberverwaltungsgerichtsräte, die Senatspräsidenten am Oberlandesgericht, Landessozialgericht und Oberverwaltungsgericht sowie die Vizepräsidenten und die Präsidenten des Oberlandesgerichts und des Oberverwaltungsgerichts in jeweils verschiedene statt in gleiche Besoldungsgruppen einstuft.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I. 1. Richter der drei nordrhein-westfälischen Oberlandesgerichte (drei Oberlandesgerichtsräte, drei Senatspräsidenten, zwei Vizepräsidenten und ein Oberlandesgerichtspräsident) sowie ein Landessozialgerichtsrat und ein Senatspräsident des nordrheinwestfälischen Landessozialgerichts greifen die Besoldungsregelung im Lande Nordrhein-Westfalen als unvereinbar mit dem Gleichheitssatz und mit einem hergebrachten Grundsatz des deutschen Richterrechts an, soweit sie die Richter an den genannten Gerichten ungünstiger einstuft als die Richter am nordrhein-westfälischen Oberverwaltungsgericht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Nach dem nordrhein-westfälischen Besoldungsgesetz vom 8. November 1960 (GVBl. S. 357) waren eingestuft:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    die Oberlandesgerichtsräte und die Landessozialgerichtsräte in Besoldungsgruppe (BesGr.) A 15, die Oberverwaltungsgerichtsräte in BesGr. A 16, die Senatspräsidenten am Oberlandesgericht und am Landessozialgericht in BesGr. A 16, die Senatspräsidenten am Oberverwaltungsgericht in BesGr. B 4, der Vizepräsident des Landessozialgerichts in BesGr. B 2, der Vizepräsident des Oberlandesgerichts in BesGr. B 3, der Vizepräsident des Oberverwaltungsgerichts in BesGr. B 5, der Präsident des Landessozialgerichts in BesGr. B 6, der Oberlandesgerichtspräsident in BesGr. B 8, der Oberverwaltungsgerichtspräsident in BesGr. B 9.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach dem Dritten Gesetz zur Änderung des Besoldungsgesetzes für das Land Nordrhein-Westfalen vom 15. Juni 1965 (GVBl. S. 165) - Besoldungsänderungsgesetz 1965 - wurden eingestuft:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    die Oberlandesgerichtsräte und die Landessozialgerichtsräte in BesGr. A 15, die Oberverwaltungsgerichtsräte in BesGr. A 16, die Senatspräsidenten am Oberlandesgericht und am Landessozialgericht in BesGr. B 2, die Senatspräsidenten am Oberverwaltungsgericht in BesGr. B 4, der Vizepräsident des Landessozialgerichts in BesGr. B 3, der Vizepräsident des Oberlandesgerichts in BesGr. B 4, der Vizepräsident des Oberverwaltungsgerichts in BesGr. B 5, der Präsident des Landessozialgerichts in BesGr. B 7, der Oberlandesgerichtspräsident in BesGr. B 8, der Oberverwaltungsgerichtspräsident in BesGr. B 9.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Vergleicht man die Besoldungsregelung 1960 mit der Besoldungsregelung 1965, dann blieb die Einstufung der Richter des Oberverwaltungsgerichts unverändert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei den Richtern der Oberlandesgerichte und des Landessozialgerichts änderte sich für die Oberlandesgerichtsräte und die Landessozialgerichtsräte sowie für die Oberlandesgerichtspräsidenten durch die Besoldungsregelung 1965 ebenfalls nichts; die Senatspräsidenten am Oberlandesgericht und am Landessozialgericht wurden von BesGr. A 16 nach BesGr. B 2, der Vizepräsident am Oberlandesgericht von BesGr. B 3 nach BesGr. B 4 gehoben; außerdem wurden der Vizepräsident und der Präsident des Landessozialgerichts je um eine Stufe gehoben. Innerhalb der vier vergleichbaren Richtergruppen bleibt nach wie vor die Einstufung der Richter an den Oberlandesgerichten und am Landessozialgericht hinter der der Richter am Oberverwaltungsgericht zurück.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Richter des Oberlandesgerichts Hamm hatten schon einmal gegen die sie betreffende nordrhein-westfälische Besoldungsregelung nach dem Besoldungsanpassungsgesetz vom 13. Mai 1958 (GVBl. S. 149) und nach dem Besoldungsgesetz vom 8. November 1960 (GVBl. S. 359) eine Verfassungsbeschwerde (2 BvR 49/60) eingelegt, weil sie ohne sachlich zureichenden Grund schlechter gestellt seien als die Richter am Oberverwaltungsgericht; das sei unvereinbar mit Art. 3 und Art. 33 Abs. 5 GG. Diese Verfassungsbeschwerde ist mit Beschluß des Zweiten Senats vom 9. Mai 1961 (BVerfGE 12, 326 ff.) als unbegründet zurückgewiesen worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung hat das Bundesverfassungsgericht ausgeführt: Zwar lasse sich aus den allgemeinen Gesichtspunkten "Rang", "besondere Bedeutung" und "Eigenart" eines Gerichtszweigs, aus einer grundsätzlichen Verschiedenheit der richterlichen Aufgaben beim Oberlandesgericht und beim Oberverwaltungsgericht, aus Qualifikationserfordernissen für die Richter des einen und anderen Gerichtszweigs, aus der Tätigkeit, Leistung und Verantwortung sowie Arbeitslast der Richter des Oberlandesgerichts einerseits und der Richter des Oberverwaltungsgerichts andererseits und aus einer besonderen Tradition des Oberverwaltungsgerichts die Differenzierung in der Besoldung nicht rechtfertigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundesverfassungsgericht könne aber in einer Zeit des Übergangs, die nötig sei zur Verwirklichung der grundgesetzlichen Ordnung einer grundsätzlichen Gleichstellung der fünf Gerichtszweige, dem Gesetzgeber nicht entgegengetreten, wenn er gemeint habe, er müsse zur Gewinnung qualifizierter Richter mit großer Verwaltungserfahrung und mit Rücksicht darauf, daß das Oberverwaltungsgericht in weit größerem Umfang als die Oberlandesgerichte letzte Instanz sei, die Richter am Oberverwaltungsgericht besoldungsrechtlich höher als die Richter des Oberlandesgerichts einstufen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Die Landesregierung hatte in ihrem Regierungsentwurf zum Besoldungsänderungsgesetz 1965 die Gleichstellung der Oberverwaltungsgerichtsräte mit den Oberlandesgerichtsräten unter Berufung auf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 9. Mai 1961 herbeigeführt, indem sie beide besoldungsrechtlich in die Besoldungsstufe A 15 einreihte. Im Landtag wurde die damit verbundene Rückstufung der Oberverwaltungsgerichtsräte als unvereinbar mit der Tendenz des neuen Besoldungsgesetzes abgelehnt. Es wurde aber auch nicht die Gleichstellung dadurch herbeigeführt, daß die Oberlandesgerichtsräte mit den Oberverwaltungsgerichtsräten in der BesGr. A 16 zusammengefaßt wurden. Der Landtag beließ es vielmehr in Abweichung vom Regierungsentwurf dabei, die Oberlandesgerichtsräte in BesGr. A 15 und die Oberverwaltungsgerichtsräte in BesGr. A 16 einzustufen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II. 1. Zur Begründung der Verfassungsbeschwerden, die die Verletzung des Art. 3 Abs. 1 und des Art. 33 Abs. 5 GG rügen, wird im wesentlichen ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die dem Gesetzgeber in der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 9. Mai 1961 eingeräumte Übergangszeit zur Verwirklichung der Gleichstellung der fünf Gerichtszweige im Besoldungsrecht der Richter sei abgelaufen; spätestens mit dem Inkrafttreten des Richtergesetzes vom 8. September 1961, das die materielle und statusrechtliche Gleichstellung der Richter der verschiedenen Gerichtszweige verwirklicht habe, sei der Landesgesetzgeber gehalten gewesen, unverzüglich daraus die Folgerungen für das Richterbesoldungsrecht zu ziehen. Seit der Entscheidung vom 9. Mai 1961 hätten sich außerdem die Verhältnisse so geändert, daß nun für eine besoldungsrechtliche Heraushebung der Richter des Oberverwaltungsgerichts gegenüber den Richtern des Oberlandesgerichts und des Landessozialgerichts schlechterdings kein Raum mehr sei: Heute wie früher sei das Oberverwaltungsgericht ausschließlich, das Oberlandesgericht weitaus überwiegend Berufungsgericht. Infolge der Erhöhung der amtsgerichtlichen Streitwertgrenze sei aber außerdem das Oberlandesgericht nun ausschließlich für bedeutsamere Zivilsachen das Berufungsgericht, während das Oberverwaltungsgericht auch für bloße Bagatellsachen als Berufungsgericht zuständig sei. Das Oberlandesgericht sei außerdem anders als das Oberverwaltungsgericht in Strafsachen und in Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit auch Revisionsgericht, dessen Entscheidungen über den Einzelfall hinaus eine weitreichende Bindungskraft besitzen; in gewissen Staatsschutzsachen trete es anstelle des Bundesgerichtshofs und sei Gericht erster und letzter Instanz. Schließlich sei die Verantwortung der Oberlandesgerichte in Zivilsachen infolge der Erhöhung der Revisionssumme auf 15 000 DM erheblich gestiegen, insofern nun in Zivilprozessen mit geringerem Streitwert die Oberlandesgerichte letztinstanzlich entscheiden. Während bei den Oberlandesgerichten nur rund sechs vom Hundert der Berufungssachen in die Revisionsinstanz gelangen, würden von 100 Vorgängen bei den Oberverwaltungsgerichten zwischen 27 und 30 Eingänge zum Bundesverwaltungsgericht gedeihen. Im übrigen sei die angegriffene Differenzierung auch unvereinbar mit § 53 BBesG, indem es nunmehr ausdrücklich heiße: "Gleichwertige Ämter mit anderen Amtsbezeichnungen sind entsprechend einzureihen"; daraus folge der zwingende Rechtssatz, daß gleichwertige Ämter besoldungsrechtlich gleichbehandelt werden müssen. Daß aber Oberlandesgerichtsräte, Oberverwaltungsgerichtsräte, Landessozialgerichtsräte, Senatspräsidenten an den Oberlandesgerichten und Oberverwaltungsgerichten sowie Landessozialgerichten völlig gleichwertige Ämter seien, liege auf der Hand und habe das Bundesverfassungsgericht schon in seiner früheren Entscheidung ausdrücklich festgestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Entsprechendes gelte für die Vizepräsidenten und Präsidenten an den drei genannten Gerichten. Daß der Präsident des Oberverwaltungsgerichts zugleich Präsident des nordrhein-westfälischen Verfassungsgerichtshofs sei, rechtfertige seine besoldungsrechtliche Heraushebung keinesfalls; denn seine Bezüge als Verfassungsgerichtspräsident seien durch die Verordnung vom 4. November 1952 besonders geregelt worden. Zudem sei die Verwaltungsverantwortung und die mit Verwaltungsgeschäften verbundene Arbeitslast jedes der drei nordrhein-westfälischen Oberlandesgerichtspräsidenten ungleich größer als die des Oberverwaltungsgerichtspräsidenten. Während das Oberverwaltungsgericht 43 Planrichterstellen und 9 Planbeamtenstellen zähle, sei das Oberlandesgericht Düsseldorf mit 95 Planrichtern, das Oberlandesgericht Hamm mit 89 Planrichtern und das Oberlandesgericht Köln mit 59 Planrichtern besetzt; dem Oberverwaltungsgericht seien 7 Verwaltungsgerichte mit insgesamt 120 Richtern, dem Oberlandesgericht Hamm 10 Landgerichte und 111 Amtsgerichte mit insgesamt 1062 Planrichtern, dem Oberlandesgericht Düsseldorf 6 Landgerichte und 38 Amtsgerichte mit insgesamt 648 Planrichtern nachgeordnet; dazu komme bei den Oberlandesgerichten die Angliederung der Justizprüfungsämter und die Leitung der Ausbildung des gesamten juristischen Nachwuchses während der ganzen Dauer des Vorbereitungsdienstes. Vergleiche man den größten Oberlandesgerichtsbezirk Hamm mit dem Geschäftsbereich des Oberverwaltungsgerichts, so seien dort innerhalb der Justiz insgesamt 3857 Planrichter und Planbeamte beschäftigt, während im Geschäftsbereich des Oberverwaltungsgerichts insgesamt 204 Planrichter und Planbeamte tätig seien; zähle man Angestellte, Arbeiter und der Dienstaufsicht unterstellte sonstige Personen (Referendare und Notare) hinzu, so führe der Oberlandesgerichtspräsident in Hamm die Dienstaufsicht über mehr als 10 000 Personen, der Oberverwaltungsgerichtspräsident die Dienstaufsicht über rund 500 Personen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für die Richter am Landessozialgericht wird zusätzlich noch geltend gemacht: Das Landessozialgericht sei ebenso wie das Oberverwaltungsgericht das höchste Gericht des Landes innerhalb seines Zuständigkeitsbereichs; es sei ebenso wie das Oberverwaltungsgericht materiell ein Verwaltungsgericht. Seine Materien seien von demselben Gewicht und von derselben Bedeutung wie die des Oberverwaltungsgerichts; es entscheide mindestens in demselben Umfang wie das Oberverwaltungsgericht über bei ihm anhängig werdende Verfahren als letzte Instanz, insbesondere in allen landesrechtlichen Streitigkeiten seiner Zuständigkeit. Das Landessozialgericht übe schließlich dieselbe Kontrolle der öffentlichen Verwaltung im weiten Bereich des Sozialrechts aus wie das Oberverwaltungsgericht innerhalb seines Zuständigkeitsbereichs. Deshalb müßten jedenfalls die beiden rechtlichen Gesichtspunkte, unter denen das Bundesverfassungsgericht für eine Übergangszeit eine Heraushebung der Richter des Oberverwaltungsgerichts gegenüber den Richtern des Oberlandsgerichts noch für tolerabel gehalten habe, in gleicher Weise für das Landessozialgericht gelten: Es sei genauso wie das Oberverwaltungsgericht darauf angewiesen, richterlichen Nachwuchs mit spezieller Verwaltungserfahrung zu gewinnen; und es erfülle wie das Oberverwaltungsgericht die besondere, für das Land bedeutsame Funktion, als oberstes Gericht des Landes die rechtsstaatliche Kontrolle der Landesverwaltung in dem ihm zugewiesenen Zuständigkeitsbereich auszuüben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Landesregierung hat sich wie folgt geäußert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde müsse wohl für zulässig gehalten werden, weil die Ausschlußfrist des § 93 Abs. 2 BVerfGG sonst "niemals eine sachliche Berücksichtigung der Frage zulassen (würde), ob eine Übergangsregelung noch verfassungsmäßige Wirksamkeit beanspruchen kann oder nicht".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Materiellrechtlich sei davon auszugehen, daß das Besoldungsänderungsgesetz 1965 noch immer im Zuge einer Entwicklung stehe, die von noch ausstehenden bundesrechtlichen Rahmenvorschriften abhängig sei. Das Landesgesetz habe deshalb die endgültige Richterbesoldung noch nicht bringen können. Es sei Rücksicht zu nehmen gewesen auf die - inhaltlich nicht übereinstimmenden - verschiedenen besoldungsrechtlichen Regelungen in den übrigen Ländern. Bei dieser Lage könne die angegriffene Regelung, die jedenfalls teilweise günstiger sei als die abgelöste, noch nicht als willkürlich bezeichnet werden; insbesondere gälten die vom Bundesverfassungsgericht anerkannten Gründe - besonderes Bedürfnis nach qualifiziertem Richternachwuchs und richtungweisende Rechtsprechung des Oberverwaltungsgerichts in landesverwaltungsrechtlichen Streitigkeiten - für die Differenzierung auch heute noch fort. Die Oberverwaltungsgerichtsräte aus BesGr. A 16 nach BesGr. A 15 zurückzustufen, sei besoldungspolitisch unvertretbar gewesen. Die Oberlandesgerichtsräte von BesGr. A 15 nach BesGr. A 16 zu heben, sei aber nicht möglich gewesen, weil sie in allen Ländern nach BesGr. A 15 eingestuft seien und der mit dem Oberlandesgerichtsrat seit 1909 gleichbewertete Landgerichtsdirektor in der Rahmenvorschrift des § 53 BBesG der BesGr. A 15 zugeordnet sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Verein der Verwaltungsrichter des Landes Nordrhein-Westfalen, der Gelegenheit zur Äußerung erhalten hat, macht geltend: Die Verfassungsbeschwerde sei unzulässig wegen Versäumung der Frist des § 93 Abs. 2 BVerfGG und mangels Rechtsschutzbedürfnisses. Sie sei auch unbegründet. Die in der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 9. Mai 1961 anerkannten Gründe zu einer besoldungsrechtlichen Besserstellung der Richter des Oberverwaltungsgerichts gegenüber den Richtern des Oberlandesgerichts seien auch heute noch gegeben: die besondere Bedeutung des Oberverwaltungsgerichts für die rechtsstaatliche Ordnung innerhalb der Verwaltung des Landes und das besondere Bedürfnis dieses Gerichts nach qualifiziertem Nachwuchs mit spezieller Verwaltungserfahrung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Da die Verfassungsbeschwerden der Richter des Oberlandesgerichts und der Richter des Landessozialgerichts dieselben Rechtsfragen betreff en, wurden sie zur gemeinsamen Entscheidung verbunden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I. Die Verfassungsbeschwerden sind zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Angegriffen wird die Regelung der Besoldung der Richter des Oberlandesgerichts, Oberverwaltungsgerichts und Landessozialgerichts im Besoldungsänderungsgesetz 1965. Zwar wird in diesem Gesetz teilweise die besoldungsrechtliche Einstufung des genannten Kreises von Richtern unverändert aus der bisherigen Regelung übernommen und für einige der Richterposten das Besoldungsrecht gegenüber dem bisherigen Recht sogar etwas verbessert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aber diese isolierte Betrachtung wird der Neuregelung nicht gerecht. Man muß vielmehr die neue Regelung der Besoldungsverhältnisse des genannten Kreises von Richtern in ihrer Gesamtheit und in ihrem inneren Zusammenhang vergleichen mit der früheren Regelung. Dann ergibt sich, daß sich die Proportionen zwischen den verschiedenen Gehältern innerhalb dieses Teils des Besoldungsgefüges durch die zwischen 1961 und 1965 liegenden Gehaltserhöhungen verändert haben, daß die Veränderungen in der Verbesserung des Wohnungsgeldzuschlags und insbesondere die Hebungen der Dienstposten der Senatspräsidenten und Vizepräsidenten zu erheblichen Veränderungen des Verhältnisses, das bisher zwischen den verschiedenen richterlichen Dienstposten bestand, geführt haben. Insbesondere die formal unverändert gebliebene Einstufung der Oberlandesgerichtsräte stellt sich in dieser Sicht als eine erhebliche Verschlechterung ihrer Position gegenüber der im bisherigen Recht dar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführer sind deshalb alle, auch soweit das Gesetz von 1965 keine Änderung ihrer Einstufung bringt, durch die Neuregelung neuerdings materiell betroffen, so daß die Jahresfrist des § 93 Abs. 2 BVerfGG nicht von der Verkündung des alten Gesetzes an zu rechnen ist, sondern mit der Verkündung des Gesetzes vom 15. Juni 1965 zu laufen begann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind also rechtzeitig erhoben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Beschwerdeführer können nach Sachlage unmittelbar durch das Gesetz in ihrem Recht auf Gleichbehandlung (Art. 3 GG) und auf Beachtung eines hergebrachten Grundsatzes des Richterrechts (Art. 33 Abs. 5 GG) betroffen sein (vgl. BVerfGE 12, 326 [332]). Auch ihr Rechtsschutzinteresse ist zu bejahen. Sie begehren nicht die Nichtigkeit der Regelung, sie begehren auch nicht die Änderung des günstigeren besoldungsrechtlichen Status der Richter des Oberverwaltungsgerichts, sondern sie wollen die Feststellung, daß die sie unmittelbar nachteilig berührende Differenzierung in der Einstufung der Richter des Oberlandesgerichts und des Landessozialgerichts einerseits und der Richter des Oberverwaltungsgerichts andererseits unvereinbar mit ihrem Recht auf Gleichbehandlung und mit ihrem Recht auf Beachtung eines hergebrachten Grundsatzes des Richterrechts sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II. Die Verfassungsbeschwerden sind begründet:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der Senat hält an den Gründen seiner Entscheidung vom 9. Mai 1961 fest, die gegen die Zulässigkeit einer besoldungsrechtlichen Differenzierung zwischen den Richtern des Oberlandesgerichts und den Richtern des Oberverwaltungsgerichts sprechen, mit denen sich also in Ansehung des Gleichheitssatzes (Art. 3 GG) eine ungleiche Behandlung dieser beiden Richtergruppen nicht rechtfertigen läßt (BVerfGE 12, 326 [333 ff.]). Diese Erwägungen gelten auch für das Verhältnis zwischen den Richtern am Landessozialgericht und den Richtern am Oberverwaltungsgericht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Bei einem Vergleich der Funktionen und Kompetenzen des Landessozialgerichts und den Funktionen und Kompetenzen des Oberverwaltungsgerichts lassen sich nicht einmal die Argumente für eine mit dem Gleichheitssatz zu vereinbarende Differenzierung ins Feld führen, die das Gericht damals noch als Begründung einer unterschiedlichen Behandlung der Richter am Oberlandesgericht und der Richter am Oberverwaltungsgericht für tolerabel gehalten hat: Landessozialgericht und Oberverwaltungsgericht sind gleicherweise das eine höchste Landesverwaltungsgericht innerhalb ihres Zuständigkeitsbereichs. Das Sozialrecht ist heute sowohl für den Einzelnen wie für die Gesellschaft, für die öffentliche Ordnung und das Gemeinwohl von derselben fundamentalen Bedeutung wie das allgemeine Verwaltungsrecht. Auch im Sozialrecht gibt es einen gewissen Bestand an Landesrecht. Die Rechtskontrolle der Verwaltung des Landes im Sozialbereich ist im modernen Staat der Daseinsvorsorge und sozialen Sicherung von keiner geringeren Bedeutung als im Bereich der Eingriffsverwaltung. Es müßte deshalb, wenn es darauf heute noch ankäme, auch für das Landessozialgericht gelten, daß ein Bedürfnis anzuerkennen ist, die Besoldung der Richter so zu gestalten, "daß deren Amt auch für qualifizierte Verwaltungsbeamte reizvoll erscheint, die sonst möglicherweise durch bessere Aufstiegsmöglichkeiten in höher besoldete Ämter der Zentralverwaltungsbehörden davon abgehalten würden" (BVerfGE 12, 326 [335]), und daß die Verwaltungsgerichte speziell der Kontrolle der öffentlichen Verwaltung dienen und deshalb die Funktionen gerade des Oberverwaltungsgerichts (- hier: des Landessozialgerichts -) für die rechtsstaatliche Ordnung innerhalb der öffentlichen Verwaltung des Landes von besonderer Bedeutung sind (BVerfGE 12, 326 [336]). Es gibt also vom Boden jener Entscheidung aus kein sachliches Argument, bei der besoldungsrechtlichen Einstufung die Richter des Landessozialgerichts anders zu behandeln als die Richter des Oberverwaltungsgerichts.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Hinzu kommt: Bei der Neufassung des § 53 BBesG (BGBl. I 1963, S. 930) wurde der Satz angefügt:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    "Gleichwertige Ämter mit anderer Amtsbezeichnung sind entsprechend einzureihen." Aus diesem Satz folgt nun zwingend, daß die entsprechenden richterlichen Ämter beim Oberlandesgericht, Landessozialgericht und Oberverwaltungsgericht, über deren materielle Gleichwertigkeit sowohl in der Literatur wie auch nach dem Deutschen Richtergesetz und vor allem seit der Entscheidung des Gerichts vom 9. Mai 1961 kein Zweifel mehr bestehen kann, besoldungsrechtlich gleichbehandelt werden müssen. Damit ist der Argumentation der Entscheidung vom 9. Mai 1961 unter B II 2 Buchst. b (BVerfGE 12, 326 [335/336]) der Boden entzogen. Es ist nun davon auszugehen, daß die hier in Vergleich gezogenen Gerichte des Landes gleich bedeutsam sind für die Erhaltung der rechtsstaatlichen Verfassungsordnung im Lande, daß ihre Rechtsprechung, was die richtungweisende Funktion für die Verwaltung anlangt,. gleich wichtig ist, daß jedes dieser Gerichte in gleicher Weise auf möglichst qualifizierten Nachwuchs, auch aus dem Kreis der leitenden Beamten der Ministerialbürokratie, angewiesen ist und daß weder die Ausgestaltung des Verfahrens - Verhandlungs- oder Offizialmaxime oder größerer oder geringerer Anteil an Berufungs- oder Revisionszuständigkeiten - noch das Verhältnis von revisiblen und nicht revisiblen Entscheidungen einen zureichenden Grund abgeben kann, bei der besoldungsrechtlichen Einstufung der Richter an einem dieser Gerichte zu differenzieren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Seit dem Urteil des Senats vom 9. Mai 1961 sind mehr als sieben Jahre verflossen - Zeit genug, um den Ubergangsprozeß zur Verwirklichung der vom Grundgesetz geforderten Gleichstellung der verschiedenen Gerichtszweige auf dem Gebiet des richterlichen Besoldungsrechts zu beenden. Die nordrhein-westfälische Landesregierung hat zwar damit recht, daß das Besoldungsänderungsgesetz 1965 noch keine "abschließende", endgültige Regelung der Materie darstellt und daß im Zeitpunkt des Erlasses dieses Gesetzes noch Regelungen des Bundesgesetzgebers ausstanden, die für die weitere Gestaltung des Landesbesoldungsrechts von Bedeutung sein konnten. Auch waren die Besoldungsgesetzgebung in den Ländern allgemein und die Richterbesoldung im besonderen noch im Fluß; für die Besoldung der Richter an den Oberlandesgerichten, Landessozialgerichten und Oberverwaltungsgerichten (Verwaltungsgerichtshöfen) ließ sich noch keine klare Tendenz oder gar Übereinstimmung erkennen. Das alles aber hinderte den Gesetzgeber von Nordrhein-Westfalen nicht, wenn er an die Neuregelung der besoldungsrechtlichen Einstufung des genannten Richterkreises ging, die Konsequenzen aus dem Grundgesetz und aus der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zu ziehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Eine Bestätigung dafür, daß es einen sachlichen Grund für die angegriffene Differenzierung nicht mehr gibt, liefern die Landesregierung und der Landesgesetzgeber selbst durch ihr Verhalten im Gesetzgebungsverfahren, das zum Besoldungsänderungsgesetz 1965 geführt hat. Die Landesregierung hatte in ihrem Entwurf die Gleichstellung der Oberlandesgerichtsräte und der Oberverwaltungsgerichtsräte - allerdings in der Weise, daß die letzteren auf die bisherige Besoldungsgruppe der Oberlandesgerichtsräte zurückgestuft werden - vorgesehen und dazu bemerkt, daß sie verpflichtet sei, die Gleichstellung herbeizuführen, um dem Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 9. Mai 1961 Rechnung zu tragen. Der Landtag hat dagegen keine sachlichen Einwendungen erhoben. Er hat es nur für politisch unvertretbar gehalten, in einem Gesetz, das auf die Verbesserung der Besoldungsverhältnisse abzielte, die Oberverwaltungsgerichtsräte zurückzustufen, um die angestrebte Gleichstellung der betroffenen Richtergruppen herbeizuführen, und gemeint, unter diesen Umständen müsse man es auf einen zweiten Spruch des Bundesverfassungsgerichts ankommen lassen. Diese politische Überlegung ist kein sachlich zureichender Grund, der sich aus dem verfassungsrechtlichen Gebot der Gleichbehandlung ergebenden Konsequenz auszuweichen. Die Gleichstellung hätte auch herbeigeführt werden können durch Einstufung der Oberlandesgerichtsräte in die für die Oberverwaltungsgerichtsräte geltende BesGr. A16. Die damit verbundene Auswirkung auf das Besoldungsgefüge für die Richter (insbesondere die Folge, daß die Landgerichtsdirektoren und Oberlandesgerichtsräte nicht mehr in derselben Besoldungsgruppe erscheinen) hätte entweder in Kauf genommen werden müssen oder sonst in angemessener Weise korrigiert werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    6. Die Vorschriften des Bundesrahmenrechts standen 1965 einer Regelung, die die Gleichstellung der Oberlandesgerichtsräte, Landessozialgerichtsräte und Oberverwaltungsgerichtsräte verwirklicht, indem sie alle drei genannten Richtergruppen in BesGr. A 16 einordnet, nicht entgegen. Das Erste Besoldungsneuregelungsgesetz vom 6. Juli 1967 (BGBl. I S. 629) hat allerdings § 53 Abs. 3 des Bundesbesoldungsgesetzes dahin geändert, daß der Verwaltungsgerichtsdirektor, der Landgerichtsdirektor, der Landessozialgerichtsrat, der Oberlandesgerichtsrat und der Oberverwaltungsgerichtsrat gleichzustellen und in BesGr. A15 einzustufen sind; in § 6 Abs. 3 ist außerdem bestimmt: "Ist bei einem der in § 49 Abs. 1 BBesG genannten Dienstherren das Amt des Oberverwaltungsgerichtsrats am 1. Januar 1966 einer höheren Besoldungsgruppe zugewiesen als § 53 Abs. 3 vorschreibt, so darf er vorläufig in der höheren Besoldungsgruppe belassen werden." Wenn, wie nun entschieden ist, die Oberlandesgerichtsräte, Landessozialgerichtsräte und Oberverwaltungsgerichtsräte in dieselbe Besoldungsgruppe eingestuft werden müssen, können die beiden genannten Rahmenvorschriften, soweit sie die bezeichneten Richtergruppen betreffen, nebeneinander keinen Bestand mehr haben. Es wird Sache des Bundes und der Länder, insbesondere des Landes Nordrhein-Westfalen (und des Landes Bayern), sein zu entscheiden, welche Folgerungen daraus für die Regelung der Besoldung der Oberlandesgerichtsräte, Landessozialgerichtsräte und Oberverwaltungsgerichtsräte zu ziehen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    7. Was bisher im Blick auf die "Räte" am Oberlandesgericht, Landessozialgericht und Oberverwaltungsgericht ausgeführt worden ist, gilt, wie auf der Hand liegt, in gleicher Weise auch für die Senatspräsidenten der genannten Gerichte. Auch für ihre besoldungsrechtliche Einstufung fehlt es an jedem eine Differenzierung rechtfertigenden, sachlich vertretbaren Grund. Danach ist die sie betreffende Regelung im Besoldungsänderungsgesetz 1965 ebenso wie die die Oberlandesgerichtsräte und Landessozialgerichtsräte betreffende Regelung unvereinbar mit Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    8. Was die besoldungsrechtliche Einstufung der Präsidenten der oberen Gerichte eines Landes anlangt, so kann der Gesichtspunkt einer verschieden großen Arbeitslast und Verantwortung, die die ihnen obliegende Gerichtsverwaltung und Dienstaufsicht mit sich bringen, eine angemessene Differenzierung rechtfertigen; daran kann auch eine entsprechende Differenzierung der Einstufung der Vizepräsidenten angeknüpft werden. Vergleicht man unter diesem Gesichtspunkt die Stellung der Präsidenten (und Vizepräsidenten) der drei nordrhein-westfälischen Oberlandesgerichte und des Präsidenten (und Vizepräsidenten) des Oberverwaltungsgerichts, so steht außer jedem Zweifel, daß die ersteren ungleich höher belastet sind; das ergibt sich schon, ohne daß es auf weitere Einzelheiten ankommt, aus der Zahl der einem Oberlandesgericht nachgeordneten Gerichte und aus der Zahl der der Dienstaufsicht des Oberlandesgerichtspräsidenten unterstehenden Richter und Bediensteten, verglichen mit den entsprechenden Zahlen aus dem Bereich der Verwaltungsgerichtsbarkeit im Lande Nordrhein-Westfalen. Daraus folgt, daß es jedenfalls keinen sachlich vertretbaren Grund gibt, die Präsidenten und Vizepräsidenten eines nordrhein-westfälischen Oberlandesgerichts besoldungsrechtlich niedriger als den Präsidenten und Vizepräsidenten des Oberverwaltungsgerichts einzustufen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine besoldungsrechtliche Heraushebung des Präsidenten des Oberverwaltungsgerichts in Rücksicht darauf, daß er zugleich der "geborene" Präsident des Landesverfassungsgerichts ist, wäre sachfremd; denn in dieser seiner Eigenschaft erhält er besondere Bezüge (vgl. VO vom 4. November 1952, GVBl. NW, S. 323).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffene Ungleichbehandlung der Präsidenten und Vizepräsidenten der Oberlandesgerichte einerseits und des Präsidenten und Vizepräsidenten des Oberverwaltungsgerichts andererseits im Besoldungsänderungsgesetz 1965 ist also unvereinbar mit Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der unter B II dargelegten Rechtslage kommt es nicht mehr darauf an, ob die angegriffene Regelung auch gegen Art. 33 Abs. 5 GG verstößt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist mit 6 gegen 2 Stimmen ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert Dr. Leibholz ist an der Unterschrift verhindert. Seuffert Geller Dr. von Schlabrendorff	Dr. Rupp Dr. Geiger Dr. Kutscher Dr. Rinck
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



