<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Das in § 1355 Satz 1 BGB mitenthaltene Gebot der Führung eines einheitlichen Ehe- und Familiennamens verstößt nicht gegen das Grundgesetz.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 26. November 1963 - 1 BvR 59/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Fachärztin Frau Dr. med. Marie-Luise R... - M..., ..., gegen 1. das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 27. November 1959 - VII C. 20.58 2. die Verfügung des Regierungspräsidenten in Wiesbaden vom 28. April 1955 - I l Az: 25 h 04/09.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 27. November 1959 (NJW 1960, 449) und mittelbar gegen die mit der verwaltungsgerichtlichen Klage angefochtene Verfügung des Regierungspräsidenten in W. vom 28. April 1955, die im Namensänderungsverfahren auf Grund des Gesetzes über die Änderung von Familiennamen und Vornamen vom 5. Januar 1938 (NAG) ergangen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ihr liegt, soweit es für die Entscheidung über die Verfassungsbeschwerde erheblich ist, folgender Sachverhalt zugrunde:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin mit dem Mädchennamen M. hat im Oktober 1954 in Frankfurt-Höchst den Diplomlandwirt Dr. R. geheiratet. Nach der Eheschließung hatte der Regierungspräsident ihren bisherigen Familiennamen antragsgemäß in den Familiennamen R.-M. geändert. Einen weitergehenden Antrag, in Abänderung dieses Namens ihr die Führung nur ihres Mädchennamens zu gestatten, lehnte er mit der angefochtenen Verfügung vom 28. April 1955 ab. Das von der Beschwerdeführerin angestrengte Verwaltungsstreitverfahren schloß mit dem Urteil des Bundesverwaltungsgerichts, das die Verfügung des Regierungspräsidenten im Ergebnis bestätigte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Nach Ansicht des Bundesverwaltungsgerichts ist eine Namensänderung des von der Beschwerdeführerin beantragten Inhalts, daß die Ehefrau allein ihren Mädchennamen und damit einen von dem Namen des Mannes abweichenden Familiennamen trägt, unzulässig. Die für das Verfahren in Frage kommende Bestimmung des § 1355 BGB in der Fassung des Gleichberechtigungsgesetzes vom 18. Juni 1957, die nach § 10 NAG durch die Vorschriften dieses Gesetzes nicht berührt werde, schließe - mit Ausnahme der nach Satz 2 möglichen Hinzufügung des Mädchennamens zum Mannesnamen - zwingend die Führung verschiedener Namen durch Ehegatten aus. Es entspreche dem Wesen der Ehe als einer unteilbaren Einheit, daß beide Ehepartner einen Ehenamen zu führen berechtigt und verpflichtet seien. Daß der Gesetzgeber sich mit Rücksicht auf die Stellung des Mannes in der ehelichen Gemeinschaft für den Namen des Mannes entschieden habe, sei mit Art. 3 Abs. 2 und 3 GG vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Beschwerdeführerin hat gegen die Verfügung des Regierungspräsidenten und das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts Verfassungsbeschwerde erhoben. Zur Begründung führt sie aus, das Wesen der Ehe verlange, wie auch ein Vergleich mit der Namensregelung in den übrigen Ländern des abendländisch-christlichen Kulturkreises zeige, keine gemeinsame Namensführung. § 1355 BGB enthalte eine Schlechterstellung der Frau, die besonders in den Fällen zu einer wirtschaftlichen Einbuße führe, in denen die Frau sich vor der Eheschließung unter ihrem Namen im Berufsleben Ansehen verschafft habe. Die Auffassung, die bisherige Namensregelung entspreche der Verteilung von Rechten und Pflichten zwischen den Ehegatten, berücksichtige die soziologische Entwicklung nicht, die dahin gegangen sei, daß die Frau nicht mehr nur die Ehe im Inneren gestalte und nur durch ihre Arbeitsleistung im Haushalt zum Unterhalt der Familie beitrage, sondern vielmehr in zunehmendem Maße in das Berufsleben eingetreten sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Nach Ansicht der Bundesregierung steht § 1355 BGB im Einklang mit dem Grundgesetz. Art. 6 Abs. 1 GG gebiete die Einheit des Familiennamens. Im übrigen beruhe der traditionelle Grundsatz, daß die Frau mit der Eheschließung den Mannesnamen als einheitlichen Familiennamen erwerbe, nicht auf einer Minderbewertung der Frau. Er trage vielmehr den soziologischen Gegebenheiten und der funktionellen Arbeitsleistung in der Ehe Rechnung. Die Erlaubnis an die Frau, dem Familiennamen ihren Mädchennamen hinzuzufügen, stelle den sinnvollen Ausgleich dar zwischen dem aus Art. 6 Abs. 1 GG und der deutschen Rechtstradition abzuleitenden Gebot der Namensgleichheit und der aus Art. 3 Abs. 2 und 3 GG folgenden Pflicht, der Frau gleiche Rechte zu geben. Die Hessische Landesregierung hat sich dahin geäußert, daß die angegriffene Namensregelung, wenn sie gegen das Gleichberechtigungsgebot verstoße, schon durch die Hessische Verfassung vom 1. Dezember 1946 außer Kraft getreten sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig, jedoch nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts verletzt im Ergebnis kein Grundrecht. Das Gericht vertritt die Auffassung, nach § 10 NAG sei die der Verwaltungsbehörde eingeräumte Möglichkeit zur Namensänderung durch § 1355 BGB dahin beschränkt, daß die Ehegatten - abgesehen von der nach § 1355 Satz 2 BGB möglichen Hinzufügung des Mädchennamens - auf jeden Fall einen einheitlichen Namen tragen müssen. Diese Ansicht stellt sich als eine verfassungsrechtlich nicht zu beanstandende Auslegung einfachen Rechts dar. Sie verstößt insbesondere nicht gegen Art. 3 Abs. 2 GG, denn das Verbot der einseitigen, sich nur auf einen Ehepartner erstreckenden Änderung des Familiennamens trifft beide Ehepartner in gleicher Weise.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die weitere Frage, ob § 1355 Satz 1 BGB mit dem Gleichberechtigungsgebot des Art. 3 Abs. 2 und 3 GG vereinbar ist, stellt sich in vorliegendem Fall nicht in vollem Umfang.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Das Bundesverwaltungsgericht entnimmt dieser Bestimmung einmal das Gebot, daß die Ehegatten einen Ehe- und Familiennamen führen. Schon hiermit ist das Begehren der Beschwerdeführerin nicht vereinbar, die im Wege der Namensänderung die Berechtigung zur Führung eines anderen Namens erhalten will, als ihn ihr Ehemann weiterhin führen soll, so daß die Ehegatten fortan unter verschiedenen Namen auftreten würden. Das aus dem einfachen Recht herzuleitende Gebot der Führung eines einheitlichen Ehe- und Familiennamens ist nicht verfassungswidrig. Eine Verletzung des Gleichberechtigungsgebots scheidet aus, denn die Forderung des einheitlichen Namens trifft beide Ehegatten in gleicher Weise. Sie zwingt dazu, daß ein gemeinsamer Familienname geführt werden muß, womit noch nichts darüber ausgesagt ist, wie dieser Familienname lauten soll. Schon deshalb ist die Verfassungsbeschwerde unbegründet. Ob ein gemeinsamer Ehe- und Familienname durch Art. 6 Abs. 1 GG geradezu gefordert wird und ob in diesem Fall der Familienname beider Ehegatten vollständig oder nur im Kern übereinstimmen müßte (vgl. Ramm, FamRZ 1962, 281), kann hier dahingestellt bleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die Gültigkeit des Rechtssatzes, daß der Ehe- und Familienname von Eheleuten einheitlich ist, hängt nicht von der umstrittenen Verfassungsmäßigkeit der weiteren Regelung des § 1355 Satz 1 BGB ab, wonach der einheitliche Ehe- und Familienname der Name des Mannes ist. Auch wenn diese Regelung etwa wegen Verstoßes gegen Art. 3 Abs. 2 und 3 GG nichtig wäre, behielte die Einheitlichkeit des Familiennamens ihren Sinn. Allerdings bliebe offen, wie der einheitliche Name lauten müßte. Diese Lücke könnte, solange der Gesetzgeber nicht gesprochen hat, durch die Rechtsprechung ausgefüllt werden. Es wären durchaus Gestaltungen denkbar, nach denen die Ehegatten einen einheitlichen Ehe- und Familiennamen führen, ohne daß dagegen unter dem Gesichtspunkt der Gleichberechtigung Bedenken erhoben werden können (vgl. Ramm, FamRZ 1962, 281).
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



