<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Es entspricht nicht der Funktion eines Normenkontrollverfahrens nach Art. 100 Abs. 1 GG und kann nicht Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts sein, Rechtsfragen zu entscheiden, die erkennbar für die Entscheidung der eigentlichen Streitfrage des Ausgangsverfahrens bedeutungslos sein werden.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 24. März 1976 - 1 BvL 7/74 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung der §§ 38, 40 Abs. 1, 46, 46 b Abs. 1 des Gesetzes Nr. 806 über die Veranstaltung von Rundfunksendungen im Saarland (GVRS) vom 2. Dezember 1964 (Amtsbl. S. 1111) in der Fassung vom 7. Juni 1967 (Amtsbl. S. 478) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Oberverwaltungsgerichts des Saarlandes vom 25. April 1974 (I R 77/72) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Saarland hat als einziges Land der Bundesrepublik eine gesetzliche Regelung für die Veranstaltung privater Rundfunksendungen (Hörrundfunk und Fernsehrundfunk) erlassen. Das Gesetz Nr. 806 über die Veranstaltung von Rundfunksendungen im Saarland (GVRS) vom 2. Dezember 1964 (Amtsbl. S. 1111) enthält einen Abschnitt C (§§ 38 bis 47b) über "Private Veranstalter von Rundfunksendungen", der durch das Gesetz Nr. 844 vom 7. Juni 1967 (Amtsbl. S. 478) geändert und ergänzt worden ist. Danach bedarf, wer als Veranstalter privaten Rechts Rundfunksendungen veranstalten will, einer Konzession, die von der Landesregierung erteilt wird; ein Rechtsanspruch auf die Erteilung besteht nicht. Private Veranstalter müssen die Rechtsform einer Aktiengesellschaft mit Sitz im Saarland haben. Die Sendungen sind im Rahmen der verfassungsmäßigen, freiheitlichen und demokratischen Ordnung zu gestalten. Sie sollen eine unabhängige Meinungsbildung ermöglichen und dürfen nicht einseitig einer Partei, einem Bekenntnis, einem Berufsstand oder einer sonstigen gesellschaftlichen Gruppe dienen. Die Allgemeinheit wird gegenüber dem Veranstalter durch einen Beirat vertreten, der aus höchstens 13 Mitgliedern besteht. Je ein Mitglied wird unmittelbar von der Landesregierung sowie von der katholischen und evangelischen Kirche ernannt, der Landtag entsendet vier Mitglieder, die übrigen werden vom Landtag gewählt. Die Veranstalter unterliegen der Staatsaufsicht. Die Aufsichtsbehörde soll die Sendungen auf die Einhaltung der gesetzlichen Bestimmungen überwachen und das dauernde Vorliegen der vom Veranstalter zu erfüllenden Bedingungen und Auflagen gewährleisten. Sie ist u. a. befugt, Vertreter zu den Hauptversammlungen und Sitzungen des Aufsichtsrats des Veranstalters zu entsenden, die dort das Wort ergreifen können. Bei unmittelbar drohenden schwerwiegenden Verstößen gegen die gesetzlichen Vorschriften kann die Aufsichtsbehörde einstweilige Maßnahmen der Gefahrenabwehr treffen, insbesondere den Sendebetrieb einstellen oder beschränken.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die für das vorliegende Verfahren maßgebenden Vorschriften lauten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 38 Grundsatz Wer als Veranstalter privaten Rechts Rundfunksendungen veranstalten will, bedarf hierzu einer Konzession.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 39 Erteilung und Inhalt der Konzession (1) Die Konzession wird von der Landesregierung erteilt. Der Vollzug der Konzessionsurkunde obliegt dem Ministerpräsidenten. Die Konzession kann mit Auflagen verbunden werden. Sie ist nicht übertragbar. Ein Rechtsanspruch auf ihre Erteilung besteht nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) und (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 40 Besondere Bedingungen (1) Unbeschadet des § 46 müssen private Veranstalter die Rechtsform einer Aktiengesellschaft mit dem Sitz im Saarland besitzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) bis (5) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 46 Besondere Bedingungen Die Konzession darf nur solchen Gesellschaften erteilt werden, deren Satzung dem nach § 46 c gebildeten Beirat die in diesem Gesetz vorgesehenen Mitwirkungsrechte einräumt und die sicherstellt, daß in den Aufsichtsrat zwei Angehörige des Beirates gewählt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 46 b Aufgaben [des Beirates] (1) Die Allgemeinheit wird gegenüber dem Veranstalter durch einen Beirat vertreten. Die Mitglieder des Beirates sind verpflichtet, sich für die gesamten Interessen des Veranstalters und der Rundfunkteilnehmer einzusetzen. Sie sind an keine Aufträge und Weisungen gebunden. Der Beirat überwacht die Einhaltung der gesetzlichen Bestimmungen bei der Veranstaltung von Rundfunksendungen und die Einhaltung der ihn betreffenden Vorschriften der Satzung. Er weist den Veranstalter und die Aufsichtsbehörde auf entsprechende Verstöße hin. Er erörtert alle Fragen, die für den Veranstalter von grundlegender Bedeutung sind. Er berät den Veranstalter in der Programmgestaltung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2)bis (5) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die "Freie Rundfunk Aktiengesellschaft in Gründung" in Saarbrücken (im folgenden: Klägerin) bemüht sich seit 1967 vergeblich um die Erteilung einer Konzession zur Veranstaltung von Hörrundfunk- und Fernsehsendungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Regierung des Saarlandes teilte der Klägerin zunächst mit, daß eine Entscheidung noch nicht getroffen werden könne. Ende 1971 informierte ein Beamter der Staatskanzlei die Klägerin telefonisch, die Landesregierung habe sich erneut eingehend mit dem Antrag befaßt, sei aber zu dem Ergebnis gekommen, daß keine Umstände eingetreten seien, die eine von ihrer bisherigen Haltung abweichende Entscheidung rechtfertigten; die Erteilung eines schriftlichen Bescheides, welchen Inhalts auch immer, erscheine derzeit nicht angezeigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Klägerin betrachtete nach dieser Erklärung die Verhandlungen als abgebrochen und erhob am 22. November 1971 Klage vor dem Verwaltungsgericht mit dem Antrag, die Landesregierung zu verpflichten, ihr eine Konzession zu erteilen, die sie berechtige, Hörfunksendungen einschließlich Werbesendungen zu veranstalten. Zur Begründung führte die Klägerin aus: Sie habe ein subjektives öffentliches Recht auf Erteilung der beantragten Konzession. Das Recht, als private Gesellschaft Rundfunksendungen zu veranstalten, sei durch Art. 5 Abs. 1 Satz 2 GG gewährleistet. § 39 Abs. 1 Satz 5 GVRS, der einen Rechtsanspruch ausschließe, sei verfassungswidrig; die Grundrechtsausübung dürfe nicht in das Ermessen eines Exekutivorgans gestellt werden. Sie erfülle alle nach dem Gesetz für die Konzessionserteilung erforderlichen Voraussetzungen; sie sei aber bereit, auch über die gesetzlichen Anforderungen hinaus alle Auflagen und Bedingungen zu erfüllen, die man ihr stelle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Verwaltungsgericht wies die Klage als unbegründet ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Auf die Berufung der Klägerin hat das Oberverwaltungsgericht das Verfahren ausgesetzt und gemäß Art. 100 Abs. 1 GG eine Entscheidung darüber erbeten, ob Artikel 1 Nr. 1 - §§ 38, 40 I, 46, 46b I - des Gesetzes Nr. 844 vom 7. Juni 1967 (Amtsbl. S. 478) - Zweites Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes Nr. 806 über die Veranstaltung von Rundfunksendungen im Saarland (GVRS) vom 2. Dezember 1964 (Amtsbl. S. 1111) -, soweit darin die private Veranstaltung von Rundfunksendungen - Hörrundfunk - in deutscher Sprache geregelt ist, mit dem Grundgesetz vereinbar oder verneinendenfalls mit der Maßgabe nichtig ist, daß Art. 1 Nr. 1 - Abschnitt C, I. und II. Titel - des Gesetzes Nr. 844 insgesamt nichtig ist, soweit er die vorbezeichnete Veranstaltung von Rundfunksendungen betrifft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Gegensatz zu der von der Klägerin vertretenen Auffassung hält das Oberverwaltungsgericht die in den §§ 38, 39 Abs. 1 Satz 1 und 5 GVRS enthaltene Regelung, welche die Konzessionserteilung in das Ermessen der Landesregierung stellt und einen Rechtsanspruch ausschließt, "als solche", "für sich gesehen" nicht für verfassungswidrig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Indessen seien die §§ 38, 40 Abs. 1, 46, 46b Abs. 1 GVRS mit Art. 5 Abs. 1 Satz 2 GG unvereinbar und nichtig, weil sie die Veranstaltung von Rundfunksendungen durch eine private Gesellschaft zuließen, ohne zugleich zu garantieren, daß deren Organisation die hinreichende Gewähr dafür biete, daß alle politisch oder gesellschaftlich relevanten Kräfte in den Organen der Gesellschaft Einfluß hätten und im Gesamtprogramm zu Wort kämen. Nach der in den §§ 46, 46b, 46c GVRS enthaltenen Regelung seien diese lediglich im Beirat zur Wirkung kommenden Kräfte darauf beschränkt, die Einhaltung rechtlicher Vorschriften zu überwachen, auf Verstöße hinzuweisen, Fragen von grundlegender Bedeutung zu erörtern und bei der Programmgestaltung beratend mitzuwirken. Sie hätten aber keinen wirksamen Einfluß in den entscheidenden Organen der Aktiengesellschaft (Vorstand, Aufsichtsrat, Hauptversammlung). Eine unabhängige Meinungsbildung sei durch den Beirat nicht gewährleistet. Diese Mängel im organisationsrechtlichen Teil würden durch weitere Regelungen des Gesetzes nicht ausgeglichen. Weder das Mitspracherecht des Beirats im Aufsichtsrat noch das Recht der Landesregierung, die Staatsaufsicht auszuüben und eventuell die Konzession zurückzunehmen, könnten ein Mindestmaß an Rundfunkfreiheit sicherstellen. Ebensowenig genüge die Möglichkeit, dem privaten Veranstalter konkrete Auflagen zu machen. Unerläßlich sei vielmehr eine allgemeine gesetzliche Verbürgung der Rundfunkfreiheit.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungswidrigkeit der organisationsbezogenen Vorschriften habe notwendig die Ungültigkeit der gesamten Regelung privater Rundfunkveranstaltungen zur Folge. Deren zentraler Teil sei die Festlegung der die Rundfunkfreiheit sichernden Organisation. Die Ausgestaltung der Zulassung (Rechtsanspruch oder Ermessen) sei demgegenüber nur akzessorisch und könne für sich allein keinen Bestand haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Falle der Nichtigkeit der bezeichneten Vorschriften beabsichtigt das Oberverwaltungsgericht, die Berufung zurückzuweisen, weil die Klage in vollem Umfang unbegründet sei. Der Hauptantrag auf Erteilung einer Konzession sei dann weder auf das Gesetz noch auf andere Rechtsgrundlagen zu stützen. Aus Art. 5 GG sei ein solcher Anspruch nicht herzuleiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Falle der Gültigkeit des Gesetzes sei der Hauptantrag "zumindest im Sinne einer Bescheidungsverpflichtung nach § 113 Abs. 4 Satz 2 VwGO begründet". Zwar könne der Klage nicht voll stattgegeben werden, da der Klägerin ein Rechtsanspruch auf Erteilung einer Konzession nach dem Gesetz "nicht ohne weiteres" zustehe. Die Konzessionserteilung stehe im Ermessen der beklagten Landesregierung. Ob dieses Ermessen nach den Umständen des Falles soweit verdichtet sei, daß es nur noch im Sinne einer Konzessionserteilung pflichtgemäß ausgeübt werden könne, sei fraglich. Es sei "nach dem gegebenen Sachbestand ... schwerlich abschließend feststellbar, daß ... kein sachgerechter Ermessensgrund für die Ablehnung des Konzessionsantrages zur Verfügung stände"; die Entwicklung rundfunkpolitischer Vorstellungen im Rahmen des Gesetzes sei in erster Linie Sache der Landesregierung. Diese sei aber auf jeden Fall verpflichtet, ihr Ermessen zu betätigen und eine Entscheidung über den Antrag der Klägerin zu treffen. Deren Rechtsanspruch auf ermessensgerechte Bescheidung sei im vorliegenden Fall verletzt worden. Erwägungen der Landesregierung über die noch abzuwartende Neuordnung des Rundfunkwesens im Südwestraum der Bundesrepublik seien wegen der augenblicklichen Unbestimmtheit dahingehender Entwicklungen nicht ermessensgerecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Landesregierung hält in ihrer Äußerung nach § 82 Abs. 3 BVerfGG die Vorlage für unzulässig. Der Bescheid, zu dem das Oberverwaltungsgericht sie im Falle der Verfassungsmäßigkeit der Vorschriften verurteilen wolle, sei bereits erteilt worden. Das Gesetz enthalte keine Formvorschriften für die negative Bescheidung eines Konzessionsantrags; diese könne auch durch konkludentes Tun oder durch Unterlassen erfolgen. Die schriftlichen und fernmündlichen Äußerungen der Landesregierung gegenüber der Klägerin, spätestens aber ihre Einlassung im Verwaltungsprozeß seien eindeutig dahin zu verstehen, daß der Antrag derzeit abgelehnt werde. Die Entscheidung über einen Konzessionsantrag vollziehe sich in zwei Stufen: zunächst entscheide die Landesregierung, ob sie zum fraglichen Zeitpunkt überhaupt private Rundfunkveranstaltungen zulassen wolle; erst wenn diese Vorfrage positiv entschieden sei, könne sie über einen konkreten Konzessionsantrag befinden. Bislang habe ausschließlich die erste Frage nach dem "Ob" privaten Rundfunks zur Diskussion gestanden; die Landesregierung habe sie eindeutig verneint und ihre Entscheidung in rechtlich nicht zu beanstandender Form der Klägerin mitgeteilt. Die Auffassung des Oberverwaltungsgerichts, nach der ein ablehnender Bescheid bisher noch ausstehe, sei so offensichtlich unhaltbar, daß sie das Bundesverfassungsgericht nicht binde. Weil die Ablehnung bereits erklärt worden sei, sehe die Landesregierung keinen Anlaß und keine Möglichkeit, der Klägerin zum jetzigen Zeitpunkt einen neuen Bescheid zukommen zu lassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Das Oberverwaltungsgericht hat nach dieser Äußerung den Vorlagebeschluß aufrechterhalten. Zwar könne die mangelnde Bereitschaft der Landesregierung, derzeit eine Konzession zu erteilen, nicht bezweifelt werden. Die Landesregierung habe aber den Konzessionsantrag bislang nicht "abgelehnt" im Sinne des § 42 Abs. 1 VwGO, sondern ihn im Sinne des § 75 Satz 1 VwGO "sachlich nicht entschieden". Ein eindeutiger, gerichtlich nachprüfbarer Bescheid, in dem die für die Behörde maßgebenden Ermessenserwägungen mitgeteilt würden, sei ein Gebot der Rechtsstaatlichkeit. Die Äußerung der Landesregierung gegenüber dem Bundesverfassungsgericht ersetze den notwendigen Bescheid nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 100 Abs. 1 GG läßt ein Verfahren der konkreten Normenkontrolle nur zu, wenn es für die Entscheidung des Ausgangsverfahrens auf die Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Vorschrift ankommt. Die Anforderungen, die sich hieraus für die Zulässigkeit eines solchen Normenkontrollverfahrens ergeben, lassen sich nicht unter Außerachtlassung der Funktion dieses Verfahrens und der entsprechenden Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts bestimmen: anders als die abstrakte Normenkontrolle gemäß Art. 93 Abs. 1 Nr. 2 GG dient die konkrete Normenkontrolle der verfassungsgemäßen Entscheidung in einem bestimmten Gerichtsverfahren. Sie ist im Rahmen des Ausgangsverfahrens Teil eines einheitlichen Prozesses, ein Zwischenverfahren. Dieses ist verselbständigt und in die ausschließliche Zuständigkeit des Bundesverfassungsgerichts gelegt, weil verhindert werden soll, daß jeder Richter sich über den Willen des nachkonstitutionellen Gesetzgebers hinwegsetzen kann (BVerfGE 1, 184 [197 f.]; 2, 124 [129]). Wie das Ausgangsverfahren dient das konkrete Normenkontrollverfahren der Entscheidung über den dort anhängigen Verfahrensgegenstand. Wenn und soweit seine Durchführung zur Entscheidung eines konkreten Verfahrens notwendig ist, erfüllt es die wesentliche Funktion, durch allgemein verbindliche Klärung verfassungsrechtlicher Fragen divergierende Entscheidungen der Gerichte, Rechtsunsicherheit und Rechtszersplitterung zu vermeiden (BVerfGE 1, 184 [199 f.]; 20, 350 [351]). Insoweit weist es über das konkrete Ausgangsverfahren hinaus.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlagefrage muß daher in einem konkreten sachlichen Bezug zu dem Gegenstand des Ausgangsverfahrens stehen. Maßgebend hierfür ist das jeweilige Stadium des Ausgangsverfahrens: hängt von der Vorlagefrage noch nicht unmittelbar die Entscheidung der eigentlichen Streitfrage ab, so ist besonders sorgfältig zu prüfen, ob die Durchführung eines Normenkontrollverfahrens in der gegenwärtigen Verfahrenssituation notwendig und geeignet ist, das Verfahren sachlich zu fördern. Nur wenn die Vorlage in diesem Sinne "unerläßlich" (vgl. BVerfGE 11, 330 [335]) ist, erscheint die Inanspruchnahme des Bundesverfassungsgerichts geboten. Es entspricht jedoch nicht der Funktion eines Normenkontrollverfahrens und kann nicht Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts sein, Rechtsfragen zu entscheiden, die erkennbar für die Entscheidung* der eigentlichen Streitfrage bedeutungslos sein werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Den Anforderungen, die hiernach an die Entscheidungserheblichkeit einer Vorlage zu stellen sind, genügt der Vorlagebeschluß des Oberverwaltungsgerichts angesichts der besonderen, in mehrfacher Hinsicht singulären Konstellation des Ausgangsverfahrens nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die nach Auffassung der Beteiligten maßgebliche verfassungsrechtliche Frage, ob § 39 Abs. 1 Satz 5 GVRS mit der Gewährleistung der Rundfunkfreiheit in Art. 5 Abs. 1 Satz 2 GG vereinbar ist, ist nicht Gegenstand des Vorlageverfahrens, weil das Oberverwaltungsgericht insoweit einen Verfassungsverstoß ausdrücklich verneint. Das Oberverwaltungsgericht erblickt vielmehr die primäre verfassungsrechtliche Vorfrage in der Frage der Verfassungsmäßigkeit der organisatorischen Regelungen privaten Rundfunks, von deren Gültigkeit auch die Gültigkeit der übrigen Bestimmungen über die Veranstaltung privater Rundfunksendungen abhänge. Eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts hierüber bliebe jedoch für die konkrete Auseinandersetzung zwischen den Beteiligten letztlich ohne Bedeutung:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Vorschriften wäre nach Auffassung des Oberverwaltungsgerichts auch von der Gültigkeit des nicht zur Prüfung gestellten § 39 Abs. 1 Satz 5 GVRS auszugehen, mit der Folge, daß die Landesregierung im Rahmen ihres Ermessens eine Konzession ablehnen könnte. Das ist in diesem Fall zu erwarten. Denn die beklagte Landesregierung hat sich dahin festgelegt, die beantragte Konzession nicht zu erteilen. Sie vertritt sogar den Standpunkt, den Antrag der Klägerin bereits verbindlich abgelehnt zu haben. Bei Ungültigkeit wäre die Klage nach der Auffassung des Oberverwaltungsgerichts abzuweisen. Dieses Ergebnis unterschiede sich in der Sache nicht von dem einer Ablehnung des Antrags auf Erteilung einer Konzession durch die Landesregierung. Da bei Gültigkeit wie bei Ungültigkeit ein Anspruch auf diese Erteilung nicht bestünde, könnte die Klägerin das mit dem Klagantrag verfolgte Ziel im Rahmen dieses Verfahrens nicht erreichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß das Normenkontrollverfahren für die Entscheidung über das eigentliche Klagebegehren ohne Bedeutung ist, verkennt auch das Oberverwaltungsgericht nicht. Es will gegenwärtig auch nicht über dieses Begehren entscheiden, sondern erwägt den Erlaß eines Bescheidungsurteils, für den es nach seiner Auffassung auf die Gültigkeit des Gesetzes ankommt. Dafür ist die Durchführung eines Normenkontrollverfahrens nicht erforderlich. Soweit das Oberverwaltungsgericht sich an dem Erlaß eines solchen Urteils durch seine Überzeugung von der Ungültigkeit der Bestimmungen des Gesetzes über privaten Rundfunk gehindert glaubt, ist zu berücksichtigen, daß - im Gegensatz zu den Regelfällen eines Bescheidungsurteils, über die hier nicht zu entscheiden ist - die an sich von einem Bescheidungsurteil umfaßte Möglichkeit einer Erteilung der beantragten Konzession nach der eindeutigen Erklärung der beklagten Landesregierung nicht eintreten wird. Somit kommt es für die Entscheidung der eigentlichen Streitfrage nicht darauf an, ob letztlich der Antrag bei Verfassungsmäßigkeit der in Frage stehenden Vorschriften des Rundfunkgesetzes durch einen ermessensfehlerfreien Ablehnungsbescheid oder im Falle der Nichtigkeit der Rechtsgrundlage schon aus diesem Grund ohne Erfolg bleiben muß. Daher würde ein Normenkontrollverfahren seine oben dargelegte Aufgabe nicht erfüllen; seine Durchführung würde auf eine abstrakte Normenkontrolle hinauslaufen, die im Rahmen des Art. 100 Abs. 1 GG nicht möglich ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Im übrigen würde ein Vorlageverfahren hier nicht einmal zur Klärung allgemeiner, praktisch bedeutsamer verfassungsrechtlicher Fragen beitragen, weil das Ausgangsverfahren einen singulären Fall betrifft. Weitere Konzessionsverfahren nach dem Gesetz sind nicht anhängig. Es fehlt an gerichtlichen Parallelverfahren in anderen Ländern, zumal das Saarländische Rundfunkgesetz das einzige Landesgesetz ist, das die Veranstaltung privater Rundfunksendungen regelt. Unter diesen Voraussetzungen kann es nicht Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts sein, die maßgebenden, bislang nicht ausdiskutierten medienrechtlichen und medientechnischen Gesichtspunkte zu erörtern und vor den in erster Linie zur Klärung und Sachentscheidung berufenen Organen Festlegungen zu treffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Dem daraus folgenden Ergebnis der Unzulässigkeit der Vorlage steht nicht entgegen, daß das Bundesverfassungsgericht in Fällen, in denen ähnlich wie bei einem Bescheidungsurteil der Inhalt der abschließenden Entscheidungen vorerst noch offen war, Entscheidungserheblichkeit im Sinne des Art. 100 Abs. 1 GG angenommen hat (BVerfGE 24, 119 [133 f.] - § 1747 Abs. 3 BGB -; BVerfGE 41, 269 - Erbschaftsteuer -; vgl. auch BVerfGE 16, 286 [293]; 18, 257 [263]). Maßgebend dafür waren Besonderheiten des Revisionsverfahrens, Erwägungen der Prozeßökonomie sowie berechtigte Interessen der Verfahrensbeteiligten. Solche Voraussetzungen sind hier nicht gegeben. Es bestand in diesen Fällen zumindest die Möglichkeit, daß die den Streit abschließende Entscheidung von der Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Norm abhängen würde.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Der Richter Dr. Simon ist an der Unterschrift verhindert. Dr. Benda Dr. Böhmer 	 Dr. Hesse
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



