<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Zulässigkeit von Richtervorlagen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 7. Dezember 1988 gemäß § 24 BVerfGG - 1 BvL 27/88 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung von § 4 Satz 1, § 8 Abs. 2, § 12, § 15 Abs. 3 Satz 1 und Abs. 4 des Gesetzes über eine Volks-, Berufs-, Gebäude-, Wohnungs- und Arbeitsstättenzählung (Volkszählungsgesetz 1987) vom 8. November 1985 (BGBl. I S.2078) sowie § 23 des Gesetzes über die Statistik für Bundeszwecke (Bundesstatistikgesetz - BStatG) vom 22. Januar 1987 (BGBl. I S. 462) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Darmstadt vom 22. August 1988 (63 Js 58283.9/88 a - 241 OWi) und Ergänzungsbeschluß vom 23. September 1988 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der Vorlage ist die Frage, ob die Vorschriften des Volkszählungsgesetzes 1987 und des Bundesstatistikgesetzes mit dem Grundgesetz vereinbar sind, soweit sie eine bußgeldbewehrte Auskunftspflicht festlegen und die statistische Verknüpfung sowie die kleinräumige Gliederung der erhobenen Daten vorsehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei der Volkszählung 1987 handelt es sich um eine Totalerhebung auf der Grundlage einer gesetzlich vorgeschriebenen Auskunftspflicht. Diese ergibt sich aus § 12 des Gesetzes über eine Volks-, Berufs-, Gebäude-, Wohnungs- und Arbeitsstättenzählung (Volkszählungsgesetz 1987 - VZG 87; BGBl. 19851 S. 2078). Ergänzende Bestimmungen zum Umfang dieser Auskunftspflicht und zu ihrer ordnungsmäßigen Erfüllung enthält § 15 des Gesetzes über die Statistik für Bundeszwecke (Bundesstatistikgesetz - BStatG; BGBl. 19871 S. 462); Verstöße gegen die Auskunftspflicht oder gegen die ihre Erfüllung regelnden Vorschriften werden nach § 23 BStatG als Ordnungswidrigkeiten geahndet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorschrift des § 15 VZG 87 betrifft die statistische Aufbereitung der im Zuge der Volkszählung 1987 erhobenen Daten. § 15 Abs. 3 VZG 87 legt im einzelnen fest, daß und wann die bei der Datenaufbereitung gespeicherten laufenden Nummern der Erhebungsvordrucke und die in der Erhebungsphase zur Kennzeichnung statistischer Zusammenhänge verwendeten Ordnungsnummern (§ 4 VZG 87) zu löschen sind. Dies hat zu erfolgen, wenn für die statistische Aufbereitung feststeht, welche Wohnungen zu einem Gebäude gehören, welche Haushalte in einer Wohnung bestehen und aus wieviel Personen sich ein Haushalt zusammensetzt. Zur Kennzeichnung dieser Zusammenhänge im Rahmen der weiteren statistischen Auswertung treten an die Stelle der gelöschten Nummern verfremdete Ordnungsnummern .
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Regelungen in § 8 Abs. 2, § 15 Abs. 4 VZG 87 tragen dem Umstand Rechnung, daß die Hilfsmerkmale Straße und Hausnummer zur kleinräumigen Gliederung des gewonnenen Datenbestandes benötigt werden. Sie sind daher erst dann zu löschen, wenn dieser Vorgang abgeschlossen ist. Die Gliederung des Datenbestandes darf bis auf die Ebene der sogenannten Blockseite herabgeführt und sodann dauerhaft gespeichert werden. Die Blockseite umfaßt regelmäßig mehrere Gebäude und eine Vielzahl von Wohnungen, Haushalten und Personen. Sie kann im Einzelfall aber auf eine geringere Zahl von Einheiten begrenzt sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Betroffene des Ausgangsverfahrens leitete die Erhebungsbögen für die Volkszählung 1987 nicht an die zuständige Erhebungsstelle zurück. Gegen ihn wurde deshalb gemäß §§ 15, 23 BStatG und § 12 VZG 87 ein Bußgeld in Höhe von 200 DM festgesetzt. Hiergegen legte er Einspruch ein und machte geltend, daß er die ausgefüllten Erhebungsbögen bereits vor Zustellung des Heranziehungsbescheides an das Statistische Landesamt geschickt habe. Im übrigen fehle es an einer Rechtsgrundlage für die Verhängung eines Bußgeldes, da das Volkszählungsgesetz 1987 keine eigene Bußgeldvorschrift enthalte und § 23 BStatG nicht unmittelbar auf die in § 12 VZG 87 geregelte Auskunftspflicht verweise.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Amtsgericht hat das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob die dem Bußgeldbescheid zugrunde liegenden Vorschriften verfassungswidrig seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung hat es ausgeführt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Aufgrund seiner "operativen Erfassung" gemäß § 15 Abs. 3 Satz 1, Abs. 4 VZG 87 werde der einzelne Auskunftspflichtige als - anonymes - Mitglied von sehr kleinen, nach bestimmten Kriterien geschaffenen Gruppen für staatliches und kommunales Handeln erreichbar. Er gehe in einer höheren Ordnung auf, in der er weder die Möglichkeit zu direkter Artikulation noch zu indirektem Einfluß habe. Die hierin liegende Einschränkung seines Grundrechts auf freie Entfaltung der Persönlichkeit sei verfassungsrechtlich unzulässig. Die Einordnung des Bürgers in statistisch-operative Strukturen könne schon deshalb nicht als erforderlich angesehen werden, weil in keiner Weise nach Alternativen gesucht worden sei. Sie sei nicht geeignet, eine bessere Lösung wirtschaftlicher, gesellschaftspolitischer und anderer Aufgaben zu bewirken. Schließlich sei sie auch nicht zumutbar, weil keinerlei spezifische Mitwirkungsmöglichkeiten bei der operativen Erfassung und ihrer Anwendung vorgesehen seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da § 15 Abs. 3 Satz 1 i. V. m. § 4 Satz 1 VZG 87 sowie § 15 Abs. 4 i. V. m. § 8 Abs. 2 VZG 87 mithin verfassungswidrig seien, gelte dies auch für die den Zielen dieser Vorschriften dienende Auskunftspflicht nach § 12 VZG 87. Auch die Bußgeldbewehrung der Auskunftspflicht (§ 23 BStatG) sei, soweit sie sich auf die durch das Volkszählungsgesetz 1987 festgelegte Auskunftspflicht beziehen könne, verfassungswidrig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ob die in einer statistischen Erhebung liegende Einschränkung des Grundrechts aus Art. 2 Abs. 1 GG jedenfalls in der Regel dann zulässig sei, wenn die Anonymität der Auskunftspflichtigen gewahrt werde, müsse entgegen der Auffassung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 27, 1 - Mikrozensus) bezweifelt werden. Dem Bundesverfassungsgericht könne auch nicht gefolgt werden, soweit es auf das Erfordernis einer engen und konkreten Zweckbindung der für statistische Zwecke erhobenen Daten verzichte (BVerfGE 65, 1 [47]). Die Anonymisierung solcher Daten schütze allenfalls dann vor unzulässigen Freiheitsbeschränkungen, wenn die Verwendung der Erhebungsergebnisse klar überschaubare und auf ihre verfassungsrechtliche Unbedenklichkeit hin geprüfte Auswirkungen habe. Wenn schließlich die Volkszählung 1987 in der Rechtsprechung (OVG Koblenz, NJW 1987, S. 2533) mangels eines milderen Mittels als verhältnismäßig erachtet werde, sei dies irreführend. Es gehe nämlich nicht um die Methode der Totalerhebung, sondern um deren Ergebnis, die vollständige Erfassung des Auskunftspflichtigen zu operativen Zwecken.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach Art. 100 Abs. 1 GG, § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG muß der Vorlagebeschluß aus sich heraus ohne Beiziehung der Akten erkennen lassen, aus welchen Erwägungen das vorlegende Gericht die von ihm als verfassungswidrig erachtete Vorschrift im Ausgangsverfahren für entscheidungserheblich hält. Entscheidungserheblich ist eine Norm aber nur dann, wenn die Endentscheidung von der Gültigkeit des für verfassungswidrig gehaltenen Gesetzes abhängt (vgl. BVerfGE 11, 330 [334f.]; 50, 108 [113]; 76, 100 [104]). Der Vorlagebeschluß muß mit hinreichender Deutlichkeit erkennen lassen, daß das vorlegende Gericht bei Gültigkeit der Regelung zu einem anderen Ergebnis kommen würde als im Fall ihrer Ungültigkeit (vgl. BVerfGE 7, 171 [173]; 72, 91 [102] m.w.N.). In dem Vorlagebeschluß müssen ferner der verfassungsrechtliche Prüfungsmaßstab angegeben und die Überzeugung des vorlegenden Gerichts von der Verfassungswidrigkeit der zur Prüfung gestellten Norm näher dargelegt werden. Der Beschluß hat sich eingehend mit der Rechtslage auseinanderzusetzen und dabei die in Literatur und Rechtsprechung entwickelten Rechtsauffassungen zu berücksichtigen, die für die Auslegung der zur Prüfung vorgelegten Norm von Bedeutung sind (vgl. BVerfGE 76, 100 [104] m.w.N.). Diesen Erfordernissen hat das Amtsgericht nicht Rechnung getragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Es bleibt nach dem Vorlagebeschluß wie auch nach dem Ergänzungsbeschluß offen, ob § 4 Satz 1, § 8 Abs. 2, § 15 Abs. 3 Satz 1 und Abs. 4 VZG 87 im Ausgangsverfahren entscheidungserheblich sind. Das Amtsgericht hat zwar dargelegt, daß nach Lage der Akten eine Verurteilung des Betroffenen wegen einer Ordnungswidrigkeit nach § 23 Abs. 1, § 15 BStatG und § 12 VZG 87 "in Betracht kommt". Zugleich hat es sich jedoch ausdrücklich einer näheren Prüfung der vom Betroffenen aufgeworfenen Frage enthalten, ob sich die Bußgeldvorschrift des § 23 BStatG überhaupt auf die Auskunftspflicht nach § 12 VZG 87 beziehen könne. Es ist deshalb nicht auszuschließen, daß das Amtsgericht die Anwendbarkeit des § 23 BStatG bereits aus Gründen des einfachen Rechts für zweifelhaft hält und bei näherer Prüfung der Rechtslage zu dem Ergebnis gelangen wird, daß dem Einspruch des Betroffenen schon mangels eines einschlägigen Bußgeldtatbestandes stattzugeben sei. Wäre das Amtsgericht dieser Meinung, käme es auf die Verfassungsmäßigkeit der Vorschriften des Volkszählungsgesetzes 1987 nicht mehr an, und seine Entscheidung hinge nicht von der Gültigkeit dieser Vorschriften ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Vorlage läßt die in der Literatur geführte Auseinandersetzung um die Verfassungsmäßigkeit des Volkszählungsgesetzes 1987 völlig unberücksichtigt. Auch mit der Rechtsprechung setzt sie sich nur unzureichend auseinander. Die umfangreiche Spruchpraxis der Verwaltungsgerichte wird lediglich in einem knappen Hinweis auf den Beschluß des Oberverwaltungsgerichts Koblenz vom 16. Juli 1987 (NJW 1987, S. 2533) gestreift. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 15. Dezember 1983 (BVerfGE 65, 1) wird erstmals in dem Ergänzungsbeschluß erwähnt. Das Amtsgericht begnügt sich dabei aber mit der Feststellung, das Bundesverfassungsgericht habe dem Umstand nicht hinreichend Rechnung getragen, daß die zu statistischen Zwecken erhobenen Daten in vielfältige und im voraus nicht abzusehende Verwendungszusammenhänge eingehen könnten. Gerade auf diesen Umstand und seine verfassungsrechtliche Bedeutung ist das Bundesverfassungsgericht jedoch ausführlich und im einzelnen eingegangen (vgl. BVerfGE 65, 1 [42 f., 45 f., 47ff., 61 f.]). Im Hinblick hierauf sind die eher beiläufigen Ausführungen des Amtsgerichts zu diesem Urteil offensichtlich unzureichend. Eine vertiefte Auseinandersetzung hätte aber um so näher gelegen, als die verfassungsrechtlichen Bedenken des Amtsgerichts schon mehrfach Gegenstand von Nichtannahmebeschlüssen des Bundesverfassungsgerichts waren, auf die das Amtsgericht hingewiesen worden ist (vgl. NJW 1987, S. 2805; NJW 1988, S. 961, 962; NJW 1988, S. 959).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Herzog	Niemeyer	Heußner Henschel	Seidl	Grimm Söllner	Dieterich
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



