<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur verfassungsrechtlichen Nachprüfung von Entscheidungen der ordentlichen Gerichte im Prozeßkostenhilfeverfahren bei "Scheinehen".
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 18. Juli 1984 - 1 BvR 1455/83 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Frau M ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Wilhelm Rose, H. D. Oesterwinter und Hermann Tenholte, Pastoratsweg 2, Beckum-Neubeckum - gegen a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Hamm vom 7. Oktober 1983 - 9 WF 494/83 -, b) den Beschluß des Amtsgerichts Ahlen vom 25. Juli 1983 - 4a F 215/83 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der Verfassungsbeschwerde ist die Frage, ob es mit dem Grundgesetz vereinbar ist, daß der Beschwerdeführerin Prozeßkostenhilfe für die Scheidung ihrer "Scheinehe" mit einem Ausländer mit der Begründung versagt worden ist, sie hätte bereits vor der Eheschließung Rücklagen für die zu erwartende Ehescheidung bilden müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 114 ZPO, der die Voraussetzungen für die Gewahrung des Armenrechts regelte, wurde durch das Gesetz über die Prozeßkostenhilfe vom 13. Juni 1980 (BGBl. I S. 677) neu gefaßt. Unverändert hängt die Bewilligung von Prozeßkostenhilfe davon ab, daß die beabsichtigte Rechtsverfolgung hinreichende Aussicht auf Erfolg bietet und nicht mutwillig erscheint. Die Regelung lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 114 ZPO Eine Partei, die nach ihren persönlichen und wirtschaftlichen Verhältnissen die Kosten der Prozeßführung nicht, nur zum Teil oder nur in Raten aufbringen kann, erhält auf Antrag Prozeßkostenhilfe, wenn die beabsichtigte Rechtsverfolgung oder Rechtsverteidigung hinreichende Aussicht auf Erfolg bietet und nicht mutwillig erscheint. Für die Bewilligung der Prozeßkostenhilfe sind die nachfolgenden Vorschriften und die diesem Gesetz als Anlage l beigefügte Tabelle maßgebend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 117 Abs. 2 ZPO sind dem Antrag auf Bewilligung der Prozeßkostenhilfe eine Erklärung der Partei über ihre persönlichen und wirtschaftlichen Verhältnisse (Familienverhältnisse, Beruf, Vermögen, Einkommen und Lasten) sowie entsprechende Belege beizufügen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die 1962 geborene Beschwerdeführerin hat 1982 einen 1954 geborenen Türken geheiratet. Nach ihrem eigenen Vortrag hat eine Lebensgemeinschaft der Ehegatten niemals bestanden. Die Eheschließung hat ausschließlich den Zweck gehabt, dem Ehemann den Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland zu ermöglichen. Der Beschwerdeführerin ist zwar nach ihren Angaben ein bestimmter Geldbetrag für die Eheschließung zugesagt, aber nicht gezahlt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Im Juni 1983 stellte der Prozeßbevollmächtigte der Beschwerdeführerin Antrag auf Prozeßkostenhilfe für das Ehescheidungsverfahren. Zu diesem Zeitpunkt war die Beschwerdeführerin schwanger und arbeitslos. Ihre monatliche Arbeitslosenhilfe betrug rund 607 DM. Ein Unterhaltsprozeß gegen ihren arbeitslosen Ehemann war erfolglos verlaufen. Das Gericht hielt die Inanspruchnahme des Ehemannes für rechtsmißbräuchlich, weil die Beschwerdeführerin ihn nicht geheiratet habe, um mit ihm zusammen zu leben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag auf Prozeßkostenhilfe wurde vom Amtsgericht zurückgewiesen: Da die Beschwerdeführerin bereits im Zeitpunkt der Eheschließung mit den Kosten der Scheidung habe rechnen müssen, hätte sie mit dem aus der Eheschließung gezogenen Gewinn bereits entsprechende Rücklagen bilden müssen. Der Steuerzahler könne mit diesen Kosten nicht belastet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die gegen diese Entscheidung gerichtete Beschwerde blieb erfolglos: Die Beschwerdeführerin könne nicht als prozeßkostenhilfebedürftig behandelt werden, da sie die Notwendigkeit der Inanspruchnahme von Prozeßkostenhilfe schuldhaft selbst verursacht habe. Unter den gegebenen Umständen hätte sie bereits vor der Eheschließung für die Bildung von Rücklagen für die zu erwartende Ehescheidungsklage sorgen müssen. Ein Mißbrauch staatlicher Rechtsinstitute wie das der Eheschließung aus sachfremden und eigennützigen Gründen sei grundgesetzlich nicht geschützt. Es sei vielmehr geboten, den Steuerzahler nicht mit den Kosten des Scheidungsverfahrens zu belasten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Mit der Verfassungsbeschwerde rügt die Beschwerdeführerin eine Verletzung ihrer Grundrechte aus Art. 1, Art. 2 und Art. 19 Abs. 4 GG sowie einen Verstoß gegen Art. 20 GG durch die angegriffenen Entscheidungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Sie sei bereit, den Vorwurf zu akzeptieren, daß ihre Eheschließung einen Mißbrauch darstelle. Dieser werde aber durch die Versagung der Prozeßkostenhilfe fortgesetzt. In der gesetzlichen Regelung über die Prozeßkostenhilfe sei eine Pönalisierung ihres Verhaltens nicht vorgesehen. Der Hinweis auf den Steuerzahler trage die Ablehnung der beantragten Prozeßkostenhilfe nicht, zumal selbst Straftätern zu Lasten der Landeskasse ein Verteidiger bestellt werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wegen ihrer schlechten finanziellen Lage könne sie die Scheidung ihrer Ehe ohne Prozeßkostenhilfe nicht durchführen, so daß ihr verwehrt sei, ihre Persönlichkeit frei zu entfalten. Daneben seien Grundrechte ihres Kindes verletzt; denn die Anfechtung seiner Ehelichkeit könne erst nach der Ehescheidung oder nach einer mindestens dreijährigen Trennung von ihrem Ehemann erfolgen. Sie könne auch den Vater des Kindes nicht heiraten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Prozeßkostenhilfe könne ihr schließlich deshalb nicht verweigert werden, weil der Gesetzgeber die Auflösung ihrer Ehe von der Durchführung eines gerichtlichen Verfahrens mit Anwaltszwang abhängig mache.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann nicht festgestellt werden, daß die angegriffenen Entscheidungen Grundrechte der Beschwerdeführerin verletzen (§ 15 Abs. 2 Satz 4 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die rechtlichen Vorschriften für die Durchführung eines Verfahrens vor den Zivilgerichten und damit die Regelungen über die Ehescheidung gelten für alle Bürger in gleicher Weise; es gilt gleiches Recht, gleichgültig, ob eine Partei vermögend oder arm ist. Die Verwirklichung dieser rechtlichen Gleichheit ist aber im Falle wirtschaftlichen Unvermögens in Frage gestellt. Deshalb hat der Gesetzgeber dafür Sorge zu tragen, daß auch die "arme" Partei in die Lage versetzt wird, ihre Belange in einer dem Gleichheitsgebot gemäßen Weise im Rechtsstreit geltend zu machen. Dies ist in der Form der staatlichen Prozeßkostenhilfe geschehen (vgl. BVerfGE 35, 348 [355]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob die Gerichte bei ihren Entscheidungen die allgemeinen Gesetze richtig anwenden oder auslegen, hat das Bundesverfassungsgericht grundsätzlich nicht nachzuprüfen; dies gilt auch für Beschlüsse im Prozeßkostenhilfeverfahren. Das Bundesverfassungsgericht kann erst eingreifen, wenn die Entscheidungen, mit denen Anträge auf Prozeßkostenhilfe abgelehnt wurden, auf einer grundsätzlich unrichtigen Anschauung von der Bedeutung der Rechtsanwendungsgleichheit als einer Grundforderung des Rechtsstaates beruhen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Rechtsprechung der Gerichte zur Prozeßkostenhilfe bei der Scheidung von Scheinehen ist nicht einheitlich. Dabei stellt die Auseinandersetzung mit der Rechtsmißbräuchlichkeit des Eingehens einer Scheinehe und ihre Auswirkung auf das Prozeßkostenhilfebegehren für die anschließende Scheidung der Ehe die zentrale Frage dar (vgl. etwa OLG Köln - 21. Zivilsenat -, FamRZ 1983, S. 592; OLG Hamburg, FamRZ 1983, S. 1230; OLG Köln - 4. Zivilsenat -, FamRZ 1984, S. 278; OLG Celle, FamRZ 1984,5.279).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Nach Ansicht von vier Richtern, deren Auffassung die Entscheidung trägt, gibt die Verfassungsbeschwerde keinen Anlaß, auf diese Problematik einzugehen; denn die Gerichte haben letztlich darauf abgestellt, die Beschwerdeführerin hatte für ihre Leistungsfähigkeit Sorge tragen müssen und dies schließe die Gewährung von Prozeßkostenhilfe aus. Bei dieser Beurteilung handelt es sich um die Auslegung des einfachen Rechts und seine Anwendung auf den einzelnen Fall, ohne daß die Entscheidungen auf einer grundsätzlich unrichtigen Anschauung von der Bedeutung eines Grundrechts, insbesondere vom Umfang seines Schutzbereichs, beruhen (vgl. BVerfGE 18, 85 [93]; BVerfG, Beschluß vom 18. Juli 1984 - 1 BvR 446/84 - , Umdruck S. 5).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Amtsgericht geht in seiner Entscheidung davon aus, die Beschwerdeführerin habe sich ihre Bereitschaft zur Eheschließung mit einem nicht näher dargelegten Betrag bezahlen lassen. Diese Feststellung ist nicht zu beanstanden. Das Oberlandesgericht hat in seinem Beschluß zwar erwähnt, daß die Beschwerdeführerin bestritten habe, einen versprochenen Geldbetrag erhalten zu haben. Aber auch dieses Gericht hat die Verpflichtung der Beschwerdeführerin zur Bildung von Rücklagen für ihr Ehescheidungsverfahren betont. In diesem Zusammenhang hat es auf einen Beschluß des Oberlandesgerichts Celle (FamRZ 1983, S. 593) Bezug genommen, der in einem Fall ergangen ist, in dem für das Eingehen einer Scheinehe Zahlungen geleistet wurden. Es kann daher aus dem Zusammenhang der Begründung entnommen werden, daß das Oberlandesgericht dem Vortrag der Beschwerdeführerin über das Ausbleiben der Zahlungen keinen Glauben geschenkt hat. Nach § 286 ZPO entscheidet das Gericht nach freier Überzeugung, ob eine tatsächliche Behauptung wahr ist oder nicht, so daß auch insoweit Verfassungsrecht nicht verletzt ist. Wenn sich die Gerichte in ihren Entscheidungen nicht mit der Relation zwischen der Höhe des gezahlten Betrages und der Möglichkeit, daraus Rücklagen zu bilden, auseinandergesetzt haben, so liegt das an dem pauschalen Bestreiten der Beschwerdeführerin, überhaupt Geld für die Bereitschaft zur Eingehung der Scheinehe empfangen zu haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Nach Ansicht der vier anderen Richter reicht die Begründung der angegriffenen Entscheidungen nicht für die Annahme aus, die Beschwerdeführerin hätte ihr Scheidungsverfahren in zumutbarer Weise selbst finanzieren können. Die Beschwerdeführerin beanstandet zutreffend, das Oberlandesgericht habe nicht einmal ansatzweise dargetan, wieso sie zur Bildung von Rücklagen in der Lage gewesen sein solle. Demgemäß beruhen die Entscheidungen beider Instanzen im Ergebnis auf dem Vorwurf, die Beschwerdeführerin habe das Rechtsinstitut der Ehe mißbraucht und deshalb dürfe der Steuerzahler nicht mit den Kosten für das Scheidungsverfahren belastet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Damit lehnt das Gericht die Gewährung von Prozeßkostenhilfe aus Gründen ab, die im Gesetz und in der sonstigen Rechtsprechung zur Zahlung von Prozeßkostenhilfe keine Stütze finden. Nach § 114 ZPO ist neben den wirtschaftlichen Verhältnissen des Antragstellers die hinreichende Erfolgsaussicht für die Entscheidung über den Prozeßkostenhilfeantrag maßgeblich. Daß insoweit die Voraussetzungen für die Gewährung von Prozeßkostenhilfe bei der Beschwerdeführerin vorliegen, ist offensichtlich; Anhaltspunkte für eine mutwillige Prozeßführung sind nicht gegeben. Weitere Versagungsgründe sieht § 114 ZPO nach seinem Wortlaut nicht vor. Den Gerichten obliegt es zwar, die Gesetze auszulegen; auch die richterliche schöpferische Rechtsfindung ist von Verfassungs wegen nicht schon grundsätzlich zu beanstanden. Diese Befugnis besteht aber nicht uneingeschränkt (vgl. BVerfGE 49, 304 [318]); sie findet jedenfalls dort ihre Grenze, wo ein Gericht von Erwägungen ausgeht, die Grundrechte oder diesen gleichgestellte Rechte verletzen (vgl. BVerfGE 7, 53 [56]). Das ist hier der Fall.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Begründung des Oberlandesgerichts führt dazu, daß die bedürftige Partei unter Verletzung des Grundsatzes der Rechtsanwendungsgleichheit schlechter gestellt wird als die nicht bedürftige. Da rechtsmißbräuchlich zwar die Eingehung einer Scheinehe, nicht aber deren Scheidung ist, wäre eine reiche Partei nicht gehindert, im Wege des gesetzlich vorgeschriebenen Ehescheidungsverfahrens eine Aufhebung einer Scheinehe zu erreichen. Die arme Partei wird hingegen an der Scheinehe festgehalten. Diese Schlechterstellung läßt sich im vorliegenden Fall um so weniger rechtfertigen, als die Beschwerdeführerin dadurch gehindert wird, ihre Eheschließungsfreiheit wiederzuerlangen und den Vater ihres nichtehelichen Kindes zu heiraten. Wenn die staatliche Rechtsordnung die Aufhebung einer Scheinehe trotz deren Mißbilligung von der Durchführung eines Kosten verursachenden Verfahrens abhängig macht, sind einer bedürftigen Partei grundsätzlich die dafür erforderlichen Mittel zu bewilligen, wenn die gesetzlich vorgesehenen Voraussetzungen für diese Bewilligung vorliegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog	Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner Niedermaier Dr. Henschel
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="249">
   1 Nr. 22 S. 251, 255.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



