<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 31. Mai 1960 gemäß § 91 a BVerfGG - 2 BvR 408/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Guido P...
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde vom 23. November 1959 wird gemäß § 91 a Absatz 2 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht vom 12. März 1951 (BGBl. I S. 243) in der Fassung vom 21. Juli 1956 (BGBl. I S. 662) verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Landgericht Magdeburg verurteilte den Beschwerdeführer am 26. Juni 1952 wegen fortgesetzten Verbrechens nach §§ 1, 2 Abs. 2 Ziff. 6 des sowjetzonalen Gesetzes zum Schutze des innerdeutschen Handels vom 21. April 1950 (Gesetzblatt der sowjetischen Besatzungszone S. 327) zu einer Zuchthausstrafe von 5 1/2 Jahren und zog sein Vermögen ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach seiner Flucht in die Bundesrepublik beantragte der Beschwerdeführer, gemäß § 15 des Gesetzes über die innerdeutsche Rechts- und Amtshilfe in Strafsachen (fortan: RHG) vom 2. Mai 1953 (BGBl. I S. 161) die Unzulässigkeit der Vollstreckung des Urteils des Landgerichts Magdeburg festzustellen. Durch Bescheid vom 11. Februar 1957 erklärte der Generalstaatsanwalt beim Oberlandesgericht in Karlsruhe die Strafvollstreckung insoweit für unzulässig, als sie eine Gefängnisstrafe von 6 Monaten übersteigt. Der Beschwerdeführer beantragte daraufhin die gerichtliche Entscheidung. Das Oberlandesgericht Karlsruhe erklärte durch Beschluß vom 21. Juni 1957 die Straf Vollstreckung auch insoweit für unzulässig, als auf die Einziehung des Vermögens des Beschwerdeführers erkannt worden war; im übrigen lehnte es den Antrag ab. Anträge des Beschwerdeführers auf erneute Entscheidung gemäß §§ 15 Abs. 3, 9 Abs. 1 RHG wies das Oberlandesgericht Karlsruhe mit den Beschlüssen vom 8. März 1958 und vom 17. Februar 1959 als unbegründet zurück. Ein gegen den letztgenannten Beschluß eingelegtes "Rechtsmittel" verwarf es mit Beschluß vom 8. April 1959 als unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 5. August 1959 stellte der Beschwerdeführer gemäß § 9 RHG beim Oberlandesgericht Karlsruhe einen dritten Antrag auf erneute Entscheidung. Zu seiner Begründung führte er aus, a) das Oberlandesgericht Köln habe in einem Beschluß vom 24. Oktober 1958 festgestellt, das sowjetzonale Gesetz zum Schutze des innerdeutschen Handels sei ein rechtsstaatswidriges Gesetz, b) das Bundesverfassungsgericht habe in ähnlich gelagerten Fällen den Standpunkt eingenommen, eine Teilanerkennung eines sowjetzonalen Strafurteils sei nicht möglich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht Karlsruhe wies diesen Antrag mit Beschluß vom 19. Oktober 1959, dem Beschwerdeführer zugestellt am 29. Oktober 1959, wiederum als unbegründet zurück.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die beim Bundesverfassungsgericht am 24. November 1959 eingegangene Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Karlsruhe vom 19. Oktober 1959. Mit ihr rügt der Beschwerdeführer die Verletzung von Art. 1, 2, 14, 20 Abs. 3 in Verbindung mit Art. 19 Abs. 4 GG. Er führt aus, das Oberlandesgericht habe gegen die genannten Grundgesetzartikel verstoßen, indem es die Vollstreckung des gegen ihn ergangenen sowjetzonalen Urteils teilweise für zulässig gehalten habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gegenstand der Verfassungsbeschwerde ist allein der Beschluß des Oberlandesgerichts Karlsruhe vom 19. Oktober 1959. Durch ihn ist nur darüber befunden, ob der Beschwerdeführer gemäß § 9 RHG neue Tatsachen oder Beweismittel beigebracht hat, die allein oder in Verbindung mit den früher vorgebrachten Beweisen oder durchgeführten Ermittlungen eine wesentlich andere Entscheidung zu begründen geeignet sind. Diese Voraussetzungen hat das Oberlandesgericht verneint. Ein Verfassungsverstoß könnte in dieser Entscheidung nur liegen, wenn die Voraussetzungen des § 9 RHG aus Gründen verneint worden wären, die selbst die Grundrechte verletzen. Dies ist aber nicht der Fall.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer scheint der Auffassung zu sein, das Oberlandesgericht habe mit dem, angegriffenen Beschluß vom 19. Oktober 1959 sachlich den Beschluß vom 21. Juni 1957 wiederholt, mit dem es den Antrag auf gerichtliche Entscheidung teilweise abgelehnt hatte; er könne daher mit der vorliegenden Verfassungsbeschwerde auch jenen Beschluß dem Bundesverfassungsgericht zur Nachprüfung unterbreiten. Darin irrt er. Gegen den Beschluß vom 21. Juni 1957 hätte er innerhalb der Monatsfrist des § 93 Abs. 1 BVerfGG Verfassungsbeschwerde erheben können. Das hat er nicht getan. Der Beschluß vom 21. Juni 1957 ist daher nunmehr der Prüfung durch das Bundesverfassungsgericht entzogen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde war daher zu verwerfen, ohne daß eine Prüfung der Frage möglich gewesen wäre, ob es dem Grundgesetz widerspricht, wenn das Oberlandesgericht die Vollstreckung einer Strafe auch nur teilweise für zulässig erklärt hat, die ein ostzonales Gericht auf Grund des Gesetzes zum Schutze des innerdeutschen Handels ausgesprochen hat.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



