<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 25. Januar 1961 durch den gemäß § 91 a BVerfGG gebildeten Ausschuß - 2 BvR 582/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. der Deutschen Reichspartei, Landesverband Saarland, vertreten durch den Vorsitzenden K ..., 2. des Landesvorsitzenden K ..., Bevollmächtigter: Rechtsanwalt ..., gegen § 28 Abs. 3 des Gesetzes Nr. 724 über die Wahl des Landtages des Saarlandes (Landtagswahlgesetz - LWG) vom 29. September 1960 (ABl. S. 759), nebst Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde vom 26. Oktober 1960 wird gemäß § 91 a Absatz 2 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht vom 12. März 1951 (BGBl. I S. 243) in der Fassung vom 21. Juli 1956 (BGBl. I S. 662) verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen § 28 Abs. 3 des Saarländischen Landtagswahlgesetzes vom 29. September 1960 (ABl. S. 759). Diese Bestimmung lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Die Kreiswahlvorschläge von Parteien und Wählergruppen, die im Landtag oder im Bundestag während der laufenden Wahlperiode nicht ununterbrochen vertreten sind, müssen außerdem von mindestens dreihundert Wahlberechtigten des Wahlkreises persönlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Die Unterschriftsleistung muß polizeilich beglaubigt werden."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer rügen die Verletzung von Art. 28, 38, 33 Abs. 1 GG und tragen dazu im wesentlichen vor: Das Unterschriftenquorum verstoße gegen den Gleichheitssatz und den Grundsatz der Gleichheit der Wahl, da es zu hoch bemessen sei und überdies durch das Erfordernis der polizeilichen Beglaubigung jeder Unterschrift in unzulässiger Weise verschärft werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Verfassungsbeschwerde des Landesverbandes Saarland der Deutschen Reichspartei ist offensichtlich unzulässig. Politische Parteien können die angebliche Verletzung ihres verfassungsrechtlichen Status durch die rechtliche Gestaltung des Wahlverfahrens vor dem Bundesverfassungsgericht nur im Wege des Organstreits geltend machen (BVerfGE 4, 27).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde des Landesvorsitzenden ist jedenfalls offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Möglichkeit, das Wahlvorschlagsrecht durch Unterschriftenquoren zu begrenzen, ist heute allgemein anerkannt. Ihr legitimes Ziel ist, der Stimmenzersplitterung vor der Wahl zu begegnen. Nur Wahlvorschläge sollen im Wahlkampf zugelassen werden, von denen vermutet werden kann, daß hinter ihnen eine politisch ernst zu nehmende Gruppe steht. Eine solche Vermutung für die Ernsthaftigkeit eines Wahlvorschlags wird dadurch begründet, daß eine bestimmte, vom Gesetz festgelegte Anzahl von Unterschriften von den Wahlvorschlagsberechtigten beigebracht wird. Dadurch wird der Wähler zugleich davor bewahrt, daß er seine Stimme einem von vornherein aussichtslosen Bewerber oder Wahlvorschlag gibt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings ist das Ermessen des Gesetzgebers in der Fixierung der Höhe der Zahl von Unterschriften, die erforderlich ist, um die Ernsthaftigkeit eines Wahlvorschlags zu erhärten, begrenzt. Das Bundesverfassungsgericht hat in ständiger Rechtsprechung für die Verfassungsmäßigkeit der Unterschriftenquoren auf Bundesebene und Landesebene gefordert, daß die Unterschriftenquoren angemessen begrenzt sein müssen (einerseits BVerfGE 3, 19 ff.; 5, 77 [81 ff.]; 6, 84 [98 ff.]; andererseits BVerfGE 3, 383 ff.; 4, 375 [381 ff.]). Das im saarländischen Landtagswahlgesetz vorgesehene Unterschriftenquorum bewegt sich in den einzelnen Wahlkreisen zwischen 0,18 % bis 0,26 % der Wahlberechtigten. Damit hält es sich in dem vom Bundesverfassungsgericht in ständiger Rechtsprechung für zulässig erachteten Rahmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch gegen das Erfordernis der polizeilichen Beglaubigung der Unterschriften bestehen keine verfassungsrechtlichen Bedenken. Die Wahlbehörde muß die Möglichkeit haben, die Echtheit der Unterschriften und die Wahlberechtigung der Unterzeichner zu prüfen (BVerfGE 5, 77 [82]). Die polizeiliche Beglaubigung der Unterschriften ist ein geeignetes Mittel, etwaigen Manipulationsversuchen vorzubeugen. Es ist verfassungsrechtlich ebenso unbedenklich wie das Erfordernis der Eintragung in eine beim Wahlleiter aufliegende Liste (vgl. dazu des näheren den Beschluß vom 22. November 1960 - 2 BvR 606/60 - mit weiteren Nachweisen).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Mit der Verwerfung der Verfassungsbeschwerden erledigen sich die Anträge auf den Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="134">
   1 S. vorn S. 33 (35 f.).
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



