<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Es verstößt nicht gegen das Grundgesetz, daß der Gesetzgeber in § 17 Satz 2 StGB für den in vermeidbarem Verbotsirrtum handelnden Täter lediglich eine Strafmilderungsmöglichkeit eröffnet.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 17. Dezember 1975 gemäß §. 24 BVerfGG - 1 BvL 24/75 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 17 Satz 2 des Strafgesetzbuches in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1975 (BGBl. I S. 1) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Pinneberg vom 25. August 1975 (30 Ds 366/75) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 17 des Strafgesetzbuches in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1975 (Bundesgesetzbl. I S. 1) ist mit dem Grundgesetz vereinbar, soweit er sich auf den in vermeidbarem Verbotsirrtum handelnden Täter bezieht.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der Vorlage ist die Frage, ob die verschiedene Regelung der Rechtsfolgen des Tatbestands- und des Verbotsirrtums im neuen Strafrecht mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Strafgesetzbuch in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1975 (BGBl. I S. 1) bestimmt in § 16 Abs. 1 und § 17:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 16 Irrtum über Tatumstände (1) Wer bei Begehung der Tat einen Umstand nicht kennt, der zum gesetzlichen Tatbestand gehört, handelt nicht vorsätzlich. Die Strafbarkeit wegen fahrlässiger Begehung bleibt unberührt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 17 Verbotsirrtum Fehlt dem Täter bei Begehung der Tat die Einsicht, Unrecht zu tun, so handelt er ohne Schuld, wenn er diesen Irrtum nicht vermeiden konnte. Konnte der Täter den Irrtum vermeiden, so kann die Strafe nach § 49 Absatz 1 gemildert werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Regelung kodifiziert die seit der Grundsatzentscheidung des Bundesgerichtshofs vom 18. März 1952 (BGHSt 2, 194) von der Rechtsprechung angewendete sogenannte Schuldtheorie. Der Irrtum über zum gesetzlichen Tatbestand gehörende Tatumstände (Tatbestandsirrtum) schließt die Bestrafung wegen vorsätzlicher Tat aus und läßt lediglich die Bestrafung wegen fahrlässiger Tat zu, wenn der Irrtum vorwerfbar und die fahrlässige Begehung überhaupt strafbar ist (§ 16 Abs. 1 StGB). Fehlt dem Täter hingegen die Einsicht in die Unrechtmäßigkeit seines Tuns (Unrechtsbewußtsein), irrt er sich also über das Verbotensein seiner Handlung (Verbotsirrtum), so wird dadurch die Verhängung der Vorsatzstrafe nicht berührt, wenn der Irrtum vermeidbar war. Zwar kann die Strafe nach § 49 Abs. 1 StGB gemildert werden; der Täter wird jedoch wegen einer vorsätzlich begangenen Tat bestraft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Demgegenüber vertreten die Anhänger der sogenannten Vorsatztheorie (vgl. Baumann, Strafrecht, Allg. Teil, 5. Aufl., 1968, S. 420 ff.; Schönke-Schröder, Strafgesetzbuch Kommentar, 17. Aufl., 1974, § 59 Rdnr. 81 ff.; Schmidhäuser, Strafrecht, Allg. Teil, 1970, S. 327 und NJW 1975, S. 1807 ff.) abweichend von § 17 StGB und von der Rechtsprechung des Bundesgerichtshof s (a.a.O.) die Ansicht, der Verbotsirrtum schließe den Vorsatz stets aus, so daß auch bei Vorwerfbarkeit des Verbotsirrtums nur eine Bestrafung wegen fahrlässiger Tat in Betracht komme, sofern die fahrlässige Begehung unter Strafe gestellt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Amtsgericht Pinneberg hat in einem Strafverfahren, in welchem dem Angeklagten versuchte Nötigung und üble Nachrede vorgeworfen wird, die Hauptverhandlung ausgesetzt und eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über die Verfassungsmäßigkeit des § 17 Satz 2 StGB eingeholt. Das vorlegende Gericht sieht die Voraussetzungen für eine Verurteilung nach den §§ 240, 186, 53, 22, 23 StGB in Verbindung mit § 17 Satz 2 StGB als gegeben an; denn der Angeklagte habe die Taten in vermeidbarem Verbotsirrtum begangen und gelte deshalb nach § 17 Satz 2 StGB als Vorsatztäter. § 17 Satz 2 StGB verstoße jedoch gegen Art. 3 Abs. 1 GG und sei nichtig, so daß dem Angeklagten wegen seines Verbotsirrtums nur Fahrlässigkeit entsprechend § 16 Abs. 1 Satz 2 StGB vorgeworfen werden könne. Fahrlässige Nötigung und üble Nachrede seien aber nicht strafbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Beide Formen des Nichtwissens, der Tatbestands- und der Verbotsirrtum, unterschieden sich nur in der Entstehung und in ihrem psychischen Befund, nicht aber in rechtsfolgenrelevanter Weise. Es bestünden im Blick auf Art. 3 Abs. 1 GG keine rechtfertigenden Gründe dafür, daß im Falle eines vermeidbaren Tatbestandsirrtums nur dann wegen fahrlässiger Tat zu strafen sei, wenn die Strafbarkeit besonders bestimmt sei (§ 15 StGB), im Falle eines vermeidbaren Verbotsirrtums hingegen die Strafnorm, die ausdrücklich nur ein vorsätzliches Delikt umschreibe, Anwendung finden dürfe. Sowohl der im Tatbestandsirrtum als auch der im Verbotsirrtum handelnde Täter unterschieden sich eindeutig vom Typus des Vorsatztäters. Denn beide lehnten sich nicht bewußt gegen die Forderungen der Rechtsordnung auf, handelten also nicht vorsätzlich, sondern allenfalls fahrlässig. Der Verbotsirrtum lasse sich nicht leichter verhindern als der Tatbestandsirrtum. Vielmehr könne vielfach eine geringe Steigerung der Sorgfalt den Irrtum über Tatsachen vermeiden oder beseitigen, während der Rechtsirrtum regelmäßig nicht durch eigenes Tun, sondern nur durch Belehrung von einem Rechtskundigen behoben werden könne. Der in Verbotsirrtum Handelnde sei auch nicht sozial gefährlicher als der sich über Tatbestandsmerkmale Irrende.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist dahin zu ergänzen, daß der ganze § 17 StGB zur Prüfung gestellt wird, soweit er sich auf den in vermeidbarem Verbotsirrtum handelnden Täter bezieht. § 17 Satz 2 StGB enthält lediglich eine Strafmilderungsmöglichkeit bei vermeidbarem Verbotsirrtum. Die Nichtigkeit dieser Bestimmung würde daher an der beanstandeten Strafbarkeit wegen vorsätzlich begangener Tat nichts ändern. Aus der Begründung des Vorlagebeschlusses ist jedoch zu entnehmen, daß das vorlegende Gericht den ganzen § 17 StGB insoweit für verfassungswidrig hält, als danach der in vermeidbarem Verbotsirrtum handelnde Täter wegen vorsätzlich begangener Tat bestraft wird. Ergeben sich die vom vorlegenden Gericht als verfassungswidrig angesehenen Rechtsfolgen aus dem inneren Zusammenhang der vorgelegten (§ 17 Satz 2 StGB) mit einer anderen Norm (§ 17 Satz 1 StGB), so muß insoweit auch diese Bestimmung als zur Prüfung vorgelegt angesehen werden (vgl. BVerfGE 33, 224 [228] mit weiteren Nachweisen).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die verfassungsrechtlichen Bedenken des vorlegenden Gerichts gegen die zur Prüfung gestellte gesetzliche Regelung sind offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Art. 3 Abs. 1 GG ist nicht verletzt. Sachliche Gründe lassen sich sowohl für die Schuldtheorie als auch für die Vorsatztheorie anführen (vgl. z.B. Jescheck, Lehrbuch des Strafrechts, Allg.Teil, 2. Aufl., 1972, S. 338 ff. einerseits und Baumann, Strafrecht, Allg. Teil, 5. Aufl. 1968, S. 428 ff. andererseits). Es war daher Sache des Strafgesetzgebers, darüber zu entscheiden, welche der beiden Theorien der Strafrechtsdogmatik er der gesetzlichen Regelung zugrunde legen wollte. Das Bundesverfassungsgericht hat die vom Gesetzgeber gewählte Lösung nicht daraufhin zu untersuchen, ob sie die "gerechteste" denkbare Lösung darstellt. Deshalb kommt es nicht darauf an, ob die Vorsatztheorie zu gerechteren Ergebnissen führt als die Schuldtheorie. Es kann dem Gesetzgeber erst entgegengetreten werden, wenn für die von ihm getroffene Differenzierung sachlich einleuchtende Gründe nicht mehr erkennbar sind, so daß ihre Aufrechterhaltung als willkürlich beurteilt werden müßte (vgl. BVerfGE 3, 58 [135 f.] und ständige Rechtsprechung).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gesetzgeber ließ sich bei seiner Entscheidung für die verschiedene Regelung des vermeidbaren Tatbestands- und Verbotsirrtums hauptsächlich von der kriminalpolitisch motivierten Vorstellung leiten, daß der Irrtum im Tatsächlichen eine mildere Bewertung verdiene als der Irrtum über die Unrechtmäßigkeit. Dies ergibt sich aus der Begründung zum Regierungsentwurf eines Strafgesetzbuches (StGB) E 1962 (BTDrucks. IV/650 S. 135 zu § 21). Aus diesem Entwurf ist die Regelung des Verbotsirrtums in das Zweite Strafrechtsreformgesetz übernommen worden (vgl. Zweiter Schriftlicher Bericht des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform, BTDrucks. V/4095 S. 9). Sich hierfür zu entscheiden, lag im Gestaltungsbereich des Gesetzgebers, ohne daß ihm Willkür vorgeworfen werden kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Auch aus dem Schuldgrundsatz, der aus dem Rechtsstaatsprinzip folgt und der Verfassungsrang hat (BVerfGE 20, 323 [331]), können Bedenken gegen die hier zur Prüfung gestellte Regelung des § 17 StGB nicht hergeleitet werden. Nach diesem Grundsatz setzt jede Strafe Schuld voraus ("nulla poena sine culpa"). Gemessen an der Idee der Gerechtigkeit müssen Tatbestand und Rechtsfolge sachgerecht aufeinander abgestimmt sein (BVerfGE 25, 269 [285 f.]). Wenn danach das Maß der Schuld bei der Ausgestaltung der Strafgesetze zu berücksichtigen ist, so trägt § 17 Satz 2 StGB dem Rechnung. Denn gegenüber der Strafandrohung für eine vorsätzliche Tat erlaubt diese Bestimmung eine Strafmilderung nach § 49 Abs. 1 StGB für den Täter, der ohne Unrechtsbewußtsein gehandelt hat, dem das Fehlen des Unrechtsbewußtseins aber vorzuwerfen ist. Mehr kann dem Schuldgrundsatz als Verfassungsprinzip für die Beurteilung der vorgelegten Frage nicht entnommen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Dr. Böhmer	Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse	Dr. Katzenstein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



