<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 8. Mai 1979 - 2 BvR 782/78 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn L... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Herbert Stehr, Christoph Madea, Große Straße 77/79, Osnabrück - gegen a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Oldenburg vom 10. August 1978 - Ss 341/78 -, b) das Urteil des Landgerichts Osnabrück vom 19. April 1978 - 7 Ns 11/78(19/78) -, c) das Urteil des Amtsgerichts Osnabrück vom 29. November 1977 - 33 Cs 298/77 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 232 Abs. 1 Satz 1 des Strafgesetzbuchs in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1975 (BGBl. I S. 1) werden die vorsätzliche Körperverletzung nach § 223 und die fahrlässige Körperverletzung nach § 230 nur auf Antrag verfolgt, es sei denn, daß die Strafverfolgungsbehörde wegen des besonderen öffentlichen Interesses an der Strafverfolgung ein Einschreiten von Amts wegen für geboten hält.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde betrifft die Frage, ob das Grundgesetz fordert, daß die Bejahung des "besonderen öffentlichen Interesses" durch die Strafverfolgungsbehörde der richterlichen Überprüfung unterliegen müsse.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer verursachte mit seinem Kraftfahrzeug durch Nichtbeachtung der Vorfahrt eines anderen Verkehrsteilnehmers einen Unfall, in den außer seinem eigenen Wagen drei weitere Kraftfahrzeuge verwickelt waren und bei dem die Beifahrerin in einem dieser Fahrzeuge eine Nackenprellung erlitt. Die Verletzte stellte keinen Strafantrag. Die Staatsanwaltschaft bejahte das besondere öffentliche Interesse an der Strafverfolgung und leitete ein Ermittlungsverfahren gegen den Beschwerdeführer ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht Osnabrück verurteilte den Beschwerdeführer am 29. November 1977 wegen fahrlässiger Körperverletzung zu einer Geldstrafe. Seine Berufung hatte keinen Erfolg; das Landgericht Osnabrück verwarf sie durch Urteil vom 19. April 1978. Beide Gerichte traten unter Hinweis auf die einschlägige Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs der Auffassung des Beschwerdeführers entgegen, sie seien befugt, die Frage zu prüfen, ob die Staatsanwaltschaft zu Recht ein besonderes öffentliches Interesse an der Strafverfolgung angenommen habe. Mit seiner Revision rügte der Beschwerdeführer die Verletzung "formellen und materiellen Rechts". Er vertrat erneut die Ansicht, die Strafkammer hätte prüfen müssen, ob ein besonderes öffentliches Interesse an der Strafverfolgung bestehe. Demgegenüber wies die Staatsanwaltschaft bei dem Oberlandesgericht in ihrem Antrag auf Verwerfung der Revision darauf hin, daß nach dem Beschluß des Bundesgerichtshofs vom 26. Mai 1961 (BGHSt 16, 225) die Entschließung der Strafverfolgungsbehörde über die Bejahung des besonderen öffentlichen Interesses keiner richterlichen Nachprüfung unterliege. Das Oberlandesgericht Oldenburg verwarf die Revision durch Beschluß vom 10. August 1978 gemäß § 349 Abs. 2 StPO.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit seiner rechtzeitig erhobenen Verfassungsbeschwerde wendet sich der Beschwerdeführer gegen die Entscheidungen der Strafgerichte. Er rügt eine Verletzung der Art. 3 Abs. 1 und 19 Abs. 4 GG. Dazu trägt er vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Annahme der Staatsanwaltschaft, es bestehe ein besonderes öffentliches Interesse an der Strafverfolgung (§ 232 StGB), unterliege im Blick auf Art. 19 Abs. 4 in Verbindung mit Art. 3 Abs. 1 GG der richterlichen Überprüfung. Zwar gewähre Art. 19 Abs. 4 GG selbst keine Rechte; das Recht des Einzelnen, dessen Durchsetzung die Norm garantiere, ergebe sich hier jedoch aus dem Gleichheitssatz.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Werde im Falle des § 232 StGB kein Strafantrag gestellt, habe also die Staatsanwaltschaft darüber zu befinden, ob das besondere öffentliche Interesse an der Strafverfolgung ein Einschreiten von Amts wegen erfordere, so liege damit die Entscheidung, ob der Beschuldigte zu verurteilen sei, "faktisch" allein bei der Staatsanwaltschaft; das Gericht könne allenfalls noch "Korrekturen" im Bereich der Strafzumessung vornehmen. Es gehe jedoch nicht an, der Staatsanwaltschaft als einer weisungsgebundenen Behörde insoweit einen "absoluten rechtsfreien Entscheidungsraum" zuzugestehen; vielmehr verlange Art. 19 Abs. 4 GG, daß ihre Entschließung auf Ermessensfehler und Verstöße gegen das Willkürverbot richterlich überprüfbar sein müsse.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bejahung des besonderen öffentlichen Interesses könne den Beschuldigten in seinen Rechten verletzen. Zwar entstehe mit der Tatbestandserfüllung uneingeschränkt der Strafanspruch des Staates. Dieser sei jedoch nur durchsetzbar, wenn die Strafverfolgungsbehörde ein besonderes öffentliches Interesse an der Strafverfolgung annehme. Wenn auch der Beschuldigte keinen Anspruch auf Unterlassung der Strafverfolgung habe, so könne ihn die Bejahung des besonderen öffentlichen Interesses in Verbindung mit der daraus resultierenden Strafverfolgung doch in seinem Recht auf Gleichbehandlung verletzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dem lasse sich nicht entgegenhalten, daß es keine "Gleichheit im Unrecht" gebe. Denn in Fällen der hier vorliegenden Art richte sich der Anspruch des Betroffenen auf Gleichbehandlung "im Recht". Er müsse ebenso behandelt werden wie andere Beschuldigte, die in gleicher Weise Unrecht begangen hätten wie er. Hiervon abgesehen werde die Pflicht zur Gleichbehandlung bei gleichem Unrecht durch den Grundsatz, daß es keine "Gleichheit im Unrecht" gebe, nicht berührt. Die Bejahung des besonderen öffentlichen Interesses stelle einen Eingriff in die Rechtsposition des Beschuldigten dar. Schreite die Strafverfolgungsbehörde in gleichgelagerten Fällen nicht ein, so könne der Beschuldigte im Blick auf Art. 3 Abs. 1 GG die Aufhebung des gegen ihn gerichteten Eingriffs beanspruchen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Im vorliegenden Fall habe die Staatsanwaltschaft das ihr in § 232 StGB eingeräumte Ermessen rechtsfehlerhaft ausgeübt. Nachdem sie in etwa 25 gleich- oder zumindest ähnlich gelagerten Fällen, auf die er - der Beschwerdeführer - im Ausgangsverfahren hingewiesen habe, das besondere öffentliche Interesse an der Strafverfolgung verneint und die Verfahren eingestellt habe, hätte sie in seinem Fall ein Einschreiten von Amts wegen nicht für geboten halten dürfen. Im übrigen habe sie sich nicht an den Regelbeispielen orientiert, die in Nr. 243 Abs. 3 der Richtlinien für das Straf- und Bußgeldverfahren aufgeführt seien. Die ihm zur Last gelegte Tat weise nicht einmal annähernd das Gewicht dieser Beispiele auf.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat dem Deutschen Bundestag, dem Bundesrat, der Bundesregierung und den Landesregierungen Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Für die Bundesregierung hat sich der Bundesminister der Justiz wie folgt geäußert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Weder aus Art. 19 Abs. 4 noch aus Art. 2 Abs. 1 GG folge, daß die Entscheidung der Staatsanwaltschaft, wegen des besonderen öffentlichen Interesses an der Strafverfolgung sei ein Einschreiten von Amts wegen geboten (§ 232 Abs. 1 Satz 1 StGB), der richterlichen Überprüfung unterliegen müsse.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    aa) Der Beschuldigte, gegen den der hinreichende Verdacht strafbaren Verhaltens bestehe, habe keinen Anspruch darauf, von der Strafverfolgung freigestellt zu werden. Das Legalitätsprinzip sei grundsätzlich unbeschränkt und könne vom Staat ohne Ausnahme durchgeführt werden. Der Staat könne jedoch von der Strafverfolgung absehen, wenn öffentliche Interessen diese nicht geböten. Das sei grundsätzlich dann anzunehmen, wenn das Gewicht der Straftat und die Schuld des Täters im Verhältnis zum Aufwand an Zeit und öffentlichen Mitteln, der mit einem Strafverfahren verbunden sei, gering erschienen. In solchen Fällen sei es angebracht, das öffentliche Interesse an einer Belangung des Täters ausnahmsweise zurücktreten zu lassen und entweder von einer Verfolgung abzusehen oder sie jedenfalls nicht von Amts wegen durchzuführen, sondern der privaten Initiative des Opfers zu überlassen. Auf seiten des Staates entspreche eine derartige Differenzierung der im Interesse der Funktionsfähigkeit der Justiz zu beachtenden Prozeßökonomie; für den Kreis der Straftäter sei sie durch den Verhältnismäßigkeitsgrundsatz gerechtfertigt. Lägen im Einzelfall die Voraussetzungen für eine solche Freistellung von der Verfolgung nicht vor, ergäben sich also bei der Anwendung des § 232 StGB aus der Fallgestaltung besondere öffentliche Interessen, so greife das Legalitätsprinzip wieder ein, und die Strafverfolgung sei einzuleiten, ohne daß hierdurch Rechte des Beschuldigten beeinträchtigt würden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    bb) Eine gerichtlich nicht überprüfbare Erklärung der Staatsanwaltschaft nach § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB beeinträchtige den Beschuldigten auch nicht in seinem Anspruch, durch die Staatsgewalt nicht mit einem Nachteil belastet zu werden, der nicht in der verfassungsmäßigen Ordnung begründet sei. Denn § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB sei - in der gebotenen Auslegung - mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorschrift genüge als Ermächtigungsgrundlage für ein Einschreiten der Staatsanwaltschaft rechtsstaatlichen Erfordernissen. Inhalt und Grenzen der Ermächtigung seien durch Wortlaut und Sinnzusammenhang, die den Gesetzeszweck klar erkennen ließen, hinreichend umgrenzt. Der Gesetzgeber sei grundsätzlich nicht gehindert, unbestimmte Rechtsbegriffe, zu denen der Begriff des "besonderen öffentlichen Interesses" gehöre, zu verwenden. Indem er in § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB von dieser Möglichkeit Gebrauch gemacht habe, gestehe er der Strafverfolgungsbehörde einen Beurteilungsspielraum zu, dessen Nutzung jedoch keine Ermessensausübung, sondern Rechtsanwendung darstelle. Der Begriff des "besonderen öffentlichen Interesses" sei nicht so unbestimmt, daß er sich einer Konkretisierung entzöge und seine Verwendung gegen das Gebot der Normklarheit und -bestimmtheit verstieße. Es begegne auch keinen verfassungsrechtlichen Bedenken, daß das Ergebnis der gebotenen Beurteilung nicht der gerichtlichen Kontrolle unterliege. Der Staatsanwaltschaft sei als wesentlichem Bestandteil der Justiz ein judizieller Beurteilungsspielraum zuzugestehen, den sie kraft ihres Überblicks, ihrer Erfahrung und den damit verbundenen Vergleichsmöglichkeiten im kriminellen Bereich ohne Ansehen der Person und unter Ausschluß anderer als "justizgemäßer" Einflüsse wahrnehmen könne. Im übrigen zeitige die Erklärung der Staatsanwaltschaft für den Beschuldigten keine endgültig einschneidende Wirkung. Selbst wenn die Staatsanwaltschaft sich zur Anklageerhebung entschließe, habe allein das Gericht darüber zu befinden, ob der Beschuldigte zu verurteilen sei oder nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB sei allerdings verfassungskonform dahin auszulegen, daß der Staatsanwalt bei Annahme des besonderen öffentlichen Interesses an der Strafverfolgung Anklage erheben müsse. Stünde es ihm frei, trotz Bejahung dieses Interesses das Verfahren einzustellen, so wäre ihm insoweit ein echtes Handlungsermessen eingeräumt. Das würde zu einer nicht mehr zu rechtfertigenden Verkürzung des Rechtsschutzes im Bereich des Gleichbehandlungsgebots führen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Ob die Anwendung des § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB im vorliegenden Fall offenbar willkürlich gewesen sei und deshalb die Rechte des Beschwerdeführers aus Art. 2 Abs. 1 GG verletze, könne ohne Kenntnis des Akteninhalts nicht beurteilt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die übrigen eingangs genannten Stellen haben von der ihnen gegebenen Gelegenheit zur Stellungnahme keinen Gebrauch gemacht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig, aber unbegründet. Die angegriffenen Entscheidungen verletzen den Beschwerdeführer weder in seinen Grundrechten noch in diesen gleichgestellten Rechten. Sie gehen davon aus, daß die Erklärung der Strafverfolgungsbehörde, sie halte wegen des besonderen öffentlichen Interesses an der Strafverfolgung ein Einschreiten von Amts wegen für geboten (§ 232 Abs. 1 Satz 1 StGB), keiner richterlichen Überprüfung unterliegt. Dagegen ist von Verfassungs wegen im Grundsatz nichts zu erinnern.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Den angegriffenen Entscheidungen liegt die zutreffende Annahme zugrunde, es sei verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden, daß § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB die Strafverfolgung unter den gesetzlich bestimmten Voraussetzungen von der Bejahung des besonderen öffentlichen Interesses durch die Strafverfolgungsbehörde abhängig macht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Wenn der Gesetzgeber in § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB die Strafverfolgung - hinreichenden Tatverdacht und das Fehlen eines Strafantrags vorausgesetzt - zusätzlich an das Vorliegen eines "besonderen öffentlichen Interesses" geknüpft hat, so beruht dies erkennbar auf der Erwägung, daß "Staatsanwaltschaft und Gericht nicht gezwungen" sein sollen, "Zeit und öffentliche Mittel an Verfahren zu vergeuden, die wegen der Geringfügigkeit des Gegenstandes solchen Aufwand nicht rechtfertigen" (BGHSt 16, 225 [229]). Dies berechtigt den Gesetzgeber, eine Regelung zu treffen, wonach in derartigen Fällen trotz hinreichenden Tatverdachts von der Durchsetzung des staatlichen Strafanspruchs abgesehen wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verwendung des unbestimmten Rechtsbegriffs "besonderes öffentliches Interesse" genügt den Anforderungen, die das Prinzip der Rechtsstaatlichkeit an die Bestimmtheit gesetzlicher Vorschriften stellt. Der Zweite Senat des Bundesverfassungsgerichts hat in seinem Beschluß vom 17. Januar 1979 (2 BvL 12/77) entschieden, daß die Auslegung und Anwendung des rechtsstaatlich unbedenklichen unbestimmten Rechtsbegriffs "besonderes öffentliches Interesse" in § 248a StGB den Organen der Strafrechtspflege obliegt. Dies gilt in gleicher Weise für § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Daß der Gesetzgeber die Entscheidung, ob ein besonderes öffentliches Interesse die Strafverfolgung gebietet, in die Hände der Staatsanwaltschaft als der kraft Gesetzes zur Verfolgung und Aufklärung von Straftaten berufenen Behörde gelegt hat, ist ersichtlich sachgerecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffenen Entscheidungen verstoßen nicht gegen Art. 19 Abs. 4 GG. Aus der durch diese Vorschrift verbürgten Rechtsweggarantie läßt sich grundsätzlich kein Anspruch des Beschuldigten auf richterliche Überprüfung der Annahme eines besonderen öffentlichen Interesses im Sinne des § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB herleiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. a) Die angegriffenen Entscheidungen gehen davon aus, daß die Verfahrensordnungen keinen Rechtsweg zur Kontrolle dieser Annahme zur Verfügung stellen. Sie orientieren sich damit ersichtlich an dem Beschluß des Bundesgerichtshofs vom 26. Mai 1961 (BGHSt 16, 225 ff.). Dort ist ausgeführt (S. 230 f.):
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach dem klaren Wortlaut des § 232 Abs. 1 StGB sei das Gericht an die Entscheidung der Staatsanwaltschaft gebunden. Es könne nicht mit der Begründung, daß kein besonderes öffentliches Interesse an der Strafverfolgung bestehe, die Eröffnung des Hauptverfahrens ablehnen oder nach dessen Eröffnung das Verfahren einstellen. Es gehe nicht an, Wortlaut und Zweck der Vorschrift umzudeuten, indem man das Vorliegen eines besonderen öffentlichen Interesses bei fehlendem Strafantrag des Verletzten als Prozeßvoraussetzung verstehe, die das Gericht in jeder Lage des Verfahrens von Amts wegen und ohne Einschränkung zu beachten habe. Damit wären die Grenzen zulässiger Auslegung überschritten. Prozeßvoraussetzung sei vielmehr die wirksame Erklärung des Verfolgungsinteresses durch die Staatsanwaltschaft. Darauf allein habe sich die Prüfung des Gerichts zu erstrecken. Danach verbiete sich auch die Annahme, das Vorliegen des besonderen öffentlichen Interesses sei im Verfahren nach den §§ 23 ff. EGGVG richterlich überprüfbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Diese Auslegung des § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB in Verbindung mit den einschlägigen Vorschriften der Verfahrensordnungen entspricht gefestigter höchstrichterlicher Rechtsprechung (RGSt 77, 17 [20]; BGH bei Dallinger, MDR 1952, S. 16 [17]; BGHSt 16, 225 [228 ff.]; vgl. auch BVerwG, NJW 1959, S. 448; ebenso OLG Hamm, JMBl. NRW 1951, S. 196; a. M. OLG Bremen, NJW 1961, S. 144; einschränkend OLG Celle, MDR 1961, S. 251) und wird auch von Vertretern des Schrifttums für zutreffend gehalten (Dreher/Tröndle, StGB, 38. Aufl., 1978, § 232 Rdnr. 4; Lackner, StGB, 12. Aufl., 1978, § 232 Anm. 3 c; Pfeiffer-Maul-Schulte, StGB, 1969, § 232 Anm. 2; Preisendanz, StGB, 30. Aufl., 1978, § 232 Anm. 2 a; a.M. z.B. Hirsch, in: Leipziger Kommentar, 9. Aufl., 1974, § 232 Rdnr. 9; Stree, in: Schönke-Schröder, StGB, 19. Aufl., 1978, § 232 Rdnr. 3; Havekost, DAR 1977, S. 289 ff.; Vogel, NJW 1961, S. 761 ff.; v. Weber, MDR 1963, S. 169 [170]; vgl. auch Strubel/Sprenger, NJW 1972, S. 1734 [1737]; Thierfelder, NJW 1962, S. 116). Sie ist offensichtlich frei von sachfremden Erwägungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Das Bundesverfassungsgericht hat danach in diesem Verfahren davon auszugehen, daß das Gesetz zur Überprüfung der Entscheidung der Strafverfolgungsbehörde, wegen des besonderen öffentlichen Interesses an der Strafverfolgung sei ein Einschreiten von Amts wegen geboten, keinen Rechtsweg zur Verfügung stellt. Diese Regelung steht im Grundsatz mit Art. 19 Abs. 4 GG im Einklang. Zwar garantiert diese Verfassungsnorm einen möglichst lückenlosen gerichtlichen Schutz gegen die Verletzung der Rechtssphäre des Einzelnen durch Eingriffe der öffentlichen Gewalt (BVerfGE 8, 274 [326]). Sie gewährt jedoch nicht selbst Rechte, sondern setzt die zu schützenden Rechte voraus (BVerfGE 15, 275 [281 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Den angegriffenen Entscheidungen liegt die Erwägung zugrunde, daß die Bejahung des besonderen öffentlichen Interesses durch die Strafverfolgungsbehörde keinen Eingriff in Rechte des Beschuldigten bewirke. Sie richten sich insoweit erkennbar an folgenden Ausführungen des Bundesgerichtshofs (BGHSt 16, 225 [228 f.]) aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Staatsanwaltschaft greife, indem sie mit ihrer Erklärung nach § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB die Voraussetzung für die strafgerichtliche Verfolgung schaffe, nicht in die Rechte des Beschuldigten ein. Die in der genannten Vorschrift normierten Voraussetzungen für die Verfolgung des staatlichen Strafanspruchs hätten nicht den Zweck, den Beschuldigten in gewissem Umfang vor der Überziehung mit dem Strafverfahren zu schützen. Sie berührten weder das Unrecht der Tat noch die Schuld des Täters. Stelle der Verletzte Strafantrag, so könnten die Organe der Strafrechtspflege von der Verfolgung nur unter den Voraussetzungen der §§ 153 Abs. 2 und 3 und 383 Abs. 2 StPO (a.F.) absehen. Auch diese Befugnis sei ihnen nicht im Interesse des Beschuldigten gegeben; vielmehr sollten Staatsanwaltschaft und Gericht nicht gezwungen sein, Zeit und öffentliche Mittel an Verfahren zu vergeuden, die wegen der Geringfügigkeit des Gegenstandes diesen Aufwand nicht rechtfertigten. Rechte des Beschuldigten seien also auch nicht im Spiel, wenn der Gesetzgeber abweichend von der allgemeinen Regelung bei Antragsdelikten die Verfolgbarkeit leichter vorsätzlicher oder fahrlässiger Körperverletzungen nicht bedingungslos vom Strafantrag des Verletzten abhängig mache, weil in diesem Bereich, vor allem bei Verkehrsdelikten, das besondere öffentliche Interesse die Verfolgung auch bei Fehlen eines dahingehenden Willens des Verletzten gebieten könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) aa) Diese Ausführungen, die ersichtlich frei von Willkür sind, lassen - jedenfalls im Grundsatz - Bedeutung und Tragweite des Art. 19 Abs. 4 GG nicht außer acht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem läßt sich nicht entgegenhalten, aus der - von Art. 19 Abs. 4 GG entscheidend mitgeprägten - Gesamtsicht des Grundgesetzes vom Verhältnis des Einzelnen zum Staat folge, daß im Zweifel diejenige Interpretation eines Gesetzes den Vorzug verdiene, die dem Bürger einen Rechtsanspruch einräume (vgl. BVerfGE 15, 275 [281 f.]); denn derjenige, der hinreichend verdächtig ist, rechtswidrig und schuldhaft eine Straftat begangen zu haben, hat keinen Anspruch auf Freistellung von der Strafverfolgung. Verletzt mithin die Annahme der Strafverfolgungsbehörde, wegen des besonderen öffentlichen Interesses an der Strafverfolgung sei ein Einschreiten von Amts wegen geboten, den Beschuldigten grundsätzlich nicht in seinen Rechten, so bedarf er insoweit keines Rechtsschutzes nach Art. 19 Abs. 4 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zu Unrecht meint der Beschwerdeführer, daß unter diesen Umständen die Entscheidung über die Verurteilung des mutmaßlichen Straftäters "faktisch" allein bei der Staatsanwaltschaft liege und das Gericht allenfalls noch "Korrekturen" im Bereich der Strafzumessung vornehmen könne. Die Erklärung der Staatsanwaltschaft nach § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB bildet nur eine Voraussetzung für die strafrechtliche Verfolgung des Beschuldigten. Sie besagt jedoch nicht, daß dieser rechtswidrig und schuldhaft eine Körperverletzung begangen habe und deswegen zu verurteilen sei. Hierüber hat allein das Gericht zu befinden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Ob die Annahme eines besonderen öffentlichen Interesses durch die Strafverfolgungsbehörde ausnahmsweise dann richterlicher Kontrolle unterliegt, wenn sie sich angesichts der besonderen Umstände des Einzelfalles als objektiv willkürlich erweist, bedarf hier keiner Entscheidung. Ein Beschuldigter, gegen den die Strafverfolgungsbehörde nach Bejahung des besonderen öffentlichen Interesses von Amts wegen einschreitet, ist nicht in seinen Rechten verletzt, weil in vergleichbaren Fällen das besondere öffentliche Interesse verneint und das Verfahren eingestellt worden ist; die Unterlassung strafrechtlicher Verfolgung anderer Personen macht das Strafverfahren gegen den Beschuldigten weder willkürlich noch rechtsstaatswidrig (BVerfGE 21, 245 [261]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    cc) Der Annahme grundsätzlicher Unüberprüfbarkeit staatsanwaltschaftlicher Erklärungen nach § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB stehen auch Rechte des Verletzten nicht entgegen (vgl. BGHSt 16, 225 [229 f.]). Die Möglichkeit einer Beeinträchtigung von Rechten des Verletzten scheidet von vornherein aus, wenn die Staatsanwaltschaft das besondere öffentliche Interesse an der Strafverfolgung bejaht. Das gleiche gilt im Falle der Verneinung; denn es gibt grundsätzlich keinen verfassungsrechtlich verbürgten Anspruch auf Strafverfolgung eines anderen durch den Staat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die angegriffenen Entscheidungen weisen auch im übrigen keinen Verstoß gegen Verfassungsrecht auf. Die Gerichte haben die im vorstehend geprüften Umfang verfassungsrechtlich unbedenkliche gesetzliche Regelung im Ausgangsverfahren angewendet, ohne dabei Grundrechte oder grundrechtsgleiche Rechte des Beschwerdeführers zu verletzen. Darauf, daß die Staatsanwaltschaft in anderen Fällen das besondere öffentliche Interesse im Sinne des § 232 Abs. 1 Satz 1 StGB verneint hat, kann sich der Beschwerdeführer nicht mit Erfolg berufen. Die Entschließung der Staatsanwaltschaft erscheint auch im Blick auf die Regelbeispiele der Nummer 243 Abs. 3 der Richtlinien für das Straf- und Bußgeldverfahren ersichtlich nicht willkürlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler Rinck	Wand Hirsch Dr. Rottmann	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger	Träger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="183">
   1 BVerfGE 50, S. 205, 216.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



