<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 14. Juni 1960 - 2 BvR 96/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde der Firma .... Freiburg i. Br., gegen das Urteil der 3. Zivilkammer des Landgerichts Freiburg i.Br. vom 15. April 1959 - 3 S 13/59 (5 C 19/58 Amtsgericht Freiburg i. Br.).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Das Urteil der 3. Zivilkammer des Landgerichts Freiburg i. Br. vom 15. April 1959 - 3 S 13/59 - verletzt Artikel 103 Absatz 1 GG. Es wird aufgehoben. Das Verfahren wird an das Landgericht Freiburg i. Br. zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="1" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    1. Gegen die Beschwerdeführerin war beim Amtsgericht Freiburg i. Br. eine Klage auf Schadensersatz anhängig, die teilweise abgewiesen wurde. Die Klägerin gab in der mündlichen Verhandlung über die von ihr zum Landgericht Freiburg i. Br. eingelegte Berufung ein Schriftstück als Beweismittel zu den Akten. Die Zivilkammer räumte der Beschwerdeführerin daraufhin gemäß §§ 523, 272a ZPO eine Erklärungsfrist bis zum 8. April 1959 ein und bestimmte Termin zur Verkündung einer Entscheidung auf den 15. April 1959. Mit einem innerhalb der Erklärungsfrist dem Gegner und dem Gericht zugegangenen Schriftsatz vom 6. April 1959 äußerte sich die Beschwerdeführerin unter Beweisantritt. Die Zivilkammer verkündete in dem anberaumten Termin ein Urteil, mit dem der Berufung stattgegeben wurde. Der Schriftsatz der Beschwerdeführerin vom 6. April 1959 ist weder im Tatbestand noch in den Entscheidungsgründen des Urteils erwähnt oder verwertet; er ist in den Prozeßakten erst im Anschluß an die Urschrift des Urteils abgeheftet und dementsprechend mit den fortlaufenden Zahlen der Aktenseiten versehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen dieses Urteil. Die Beschwerdeführerin rügt die Verletzung des Art. 103 Abs. 1 GG: die Zivilkammer habe den nachgereichten Schriftsatz übersehen und deshalb bei der Urteilsfindung nicht berücksichtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die form- und fristgerecht eingelegte Verfassungsbeschwerde ist dem Justizministerium Baden-Württemberg mitgeteilt worden. Es führt in seiner Stellungnahme aus, daß der Schriftsatz vom 6. April 1959 zur Zeit der Urteilsverkündung weder dem Vorsitzenden der Zivilkammer noch dem Berichterstatter bekannt gewesen sei. Die Zivilkammer hätte sonst den angebotenen Beweis erhoben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerin hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="2" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    2. Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig und begründet. Das Vorbringen der Beschwerdeführerin erweist sich auf Grund des Inhalts der beigezogenen Akten und der Äußerung des Justizministeriums Baden-Württemberg als richtig. Da die Voraussetzungen des § 272 a ZPO erfüllt waren, mußte der Schriftsatz vom 6. April 1959 bei der Entscheidung berücksichtigt werden. Durch die unterbliebene richterliche Beurteilung des Schriftsatzes ist Art. 103 Abs. 1 GG verletzt. Der Anspruch auf rechtliches Gehör bedeutet, daß das entscheidende Gericht durch die mit dem Verfahren befaßten Richter die Ausführungen der Prozeßbeteiligten zur Kenntnis nehmen und in Erwägung ziehen muß. Es fehlt bereits an dem ersten dieser beiden Merkmale, wenn das Gericht - wie hier - einen in zulässiger Weise eingereichten Schriftsatz übersieht (vgl. BVerfGE 5, 22 [24]); auf ein Verschulden des Gerichts kommt es dabei nicht an.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Urteil der Zivilkammer beruht auf dem Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG. Die nachgebrachten Ausführungen und der Beweisantritt in dem Schriftsatz vom 6. April 1959 stehen in tatsächlichem und rechtlichem Zusammenhang mit den Entscheidungsgründen des angefochtenen Urteils. Es ist nicht nur möglich, daß die Zivilkammer das neue Vorbringen der Beschwerdeführerin bei ihrer Entscheidung zu deren Gunsten verwertet hätte, sondern darüber hinaus nach einer Erklärung des Vorsitzenden der Kammer auch anzunehmen, daß die mündliche Verhandlung zu einer Beweisaufnahme wiedereröffnet worden wäre (§ 156 ZPO). Demnach kann nicht ausgeschlossen werden, daß die Beschwerdeführerin bei ordnungsmäßiger Anhörung im Ergebnis eine ihr günstigere Entscheidung erlangt hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das angefochtene Urteil mußte daher aufgehoben und die Sache zur erneuten Entscheidung an das Landgericht Freiburg i. Br. zurückverwiesen werden (§ 95 BVerfGG).
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



