<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Eine generelle Beschränkung des Paketempfangs für Untersuchungsgefangene ist verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden, wenn andernfalls der Haftzweck oder die Ordnung in der Vollzugsanstalt nicht mehr hinreichend gewährleistet werden könnten und dem Grundsatz der Verhältnismäßigkeit dadurch Rechnung getragen ist, daß im Einzelfall Ausnahmen zugelassen werden können.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Gegen das Erfordernis, bei der Übersendung eines Paketes an einen Untersuchungsgefangenen eine neutral gehaltene Paketmarke zu verwenden, bestehen keine verfassungsrechtlichen Bedenken.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 14. März 1973 - 2 BvR 768, 832/71 - in den Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1) des Herrn Heinz I... gegen den Beschluß des Landgerichts Bochum vom 24. September 1971 - II 12 Qs 456/71 - 2 BvR 768/71 - ; 2) des Herrn Aurel B... gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 12. Oktober 1971 - 2 Ws 200/71 - 2 BvR 832/71 - .
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerden werden zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für den Vollzug der Untersuchungshaft stellt § 119 StPO Grundregeln auf. Nach § 119 Abs. 6 StPO ordnet der Richter die nach diesen Vorschriften erforderlichen Maßnahmen an. Um die Ausgestaltung des Untersuchungshaftvollzuges zu vereinheitlichen, vereinbarten die Landesjustizverwaltungen 1953 den Erlaß einer bundeseinheitlichen Untersuchungshaftvollzugsordnung - UVollzO -, die in den hier zur Entscheidung stehenden Fällen in der ab 1. März 1971 geltenden Fassung Anwendung fand. In der Regel ordnet der Richter in dem Ersuchen um Aufnahme zum Vollzug der Untersuchungshaft an, daß für den Verhafteten die durch die Untersuchungshaftvollzugsordnung allgemein getroffene Regelung gelten soll, soweit nicht in dem Aufnahmeersuchen oder später besondere Verfügungen getroffen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Über den Empfang von Paketen bestimmt Nr. 39 UVollzO:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Der Empfang von Paketen wird dem Untersuchungsgefangenen grundsätzlich nicht gestattet. Aus besonderem Anlaß kann der Anstaltsleiter Ausnahmen zulassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Gefangene, die am Ort der Vollzugsanstalt keine Angehörigen haben, dürfen im Rahmen der Hausordnung regelmäßig Wäschepakete von auswärts empfangen. Außer einem Inhaltsverzeichnis dürfen keine schriftlichen Mitteilungen beigefügt sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Das Paket wird von dem Anstaltsleiter oder dem von ihm beauftragten Beamten in Gegenwart des Empfängers überprüft. Gegenstände, deren Aushändigung an den Gefangenen bedenklich erscheint, werden entweder zur Habe des Gefangenen genommen oder dem Absender zur Rücknahme zur Verfügung gestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Nr. 45 Abs. 2 UVollzO kann sich der Untersuchungsgefangene durch Vermittlung der Anstalt auf eigene Kosten oder auf Kosten Dritter Bücher durch den Buchhandel beschaffen. Gemäß Nr. 50 UVollzO wird der Untersuchungsgefangene nach den Bestimmungen der Kostordnung verpflegt. Ihm wird gestattet, sich auf seine Kosten durch Vermittlung der Anstalt selbst zu verpflegen. Gemäß Nr. 51 UVollzO wird dem Untersuchungsgefangenen erlaubt, sich auf seine Kosten im Rahmen einer vernünftigen Lebensweise vom Anstaltsleiter zugelassene Zusatznahrungs- und Genußmittel zu beschaffen. Die Beschaffung vermittelt in der Regel die Anstalt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Ergänzung dieser Vorschriften sind in den einzelnen Ländern Rundverfügungen oder Runderlasse ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Rundverfügung des Justizministers des Landes Nordrhein-Westfalen vom 9. November 1970 (4510 - IV A. 40) sieht vor, daß Strafgefangene zu Weihnachten und zum Geburtstag ein Paket mit Nahrungs- und Genußmitteln bestimmten Gewichts empfangen dürfen. Zugelassen sind nur solche Pakete, die mit einer Paketmarke versehen sind. Die Annahme von Paketen ohne Paketmarke kann bereits auf dem Postamt verweigert werden. In einem "Merkblatt für den Paketempfang in Justizvollzugsanstalten des Landes Nordrhein-Westfalen" werden diese Vorschriften für Untersuchungsgefangene für anwendbar erklärt, soweit der Richter nichts anderes bestimmt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In Baden-Württemberg ist gemäß Erlaß des Justizministeriums vom 26. Oktober 1964 (4570 - IV/18) in Verbindung mit dem Erlaß vom 25. Juni 1969 (4430 a - IV/200) Untersuchungsgefangenen und Strafgefangenen der Empfang je eines Paketes mit Nahrungs- und Genußmitteln zu Weihnachten, Ostern und zum Geburtstag gestattet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Der Beschwerdeführer I... befindet sich seit dem 2. Oktober 1970 wegen Verdachts des Betruges und anderer Straftaten in Untersuchungshaft. Am 18. Juli 1971 beantragte er bei dem Amtsgericht Bochum "festzustellen, daß hier in der Justizvollzugsanstalt der Empfang von Paketen durch die Justizvollzugsanstalt nicht ‚verboten' werden kann und darf und daß für Untersuchungshäftlinge ein unbeschränkter Paketempfang genehmigt wird". Das Amtsgericht wies den Antrag als unzulässig zurück, da der Beschwerdeführer keinen konkreten Fall der Vorenthaltung eines Paketes gerügt habe und ein Antrag auf allgemeine Überprüfung der Rechtmäßigkeit der Nr. 39 UVollzO nicht zulässig sei. In der gegen diesen Beschluß gerichteten Beschwerde trug der Beschwerdeführer vor, ein an ihn adressiertes Päckchen von seiner Mutter zu seinem Geburtstag sei von der Anstalt zurückgewiesen worden. Der Leiter der Anstalt teilte in einer Stellungnahme hierzu mit, es lasse sich nicht mehr feststellen, ob ein an den Beschwerdeführer gerichtetes Päckchen zurückgesandt worden sei; jedoch stehe fest, daß der Beschwerdeführer seiner Mutter keine Paketmarke übersandt habe. Pakete ohne Paketmarke würden in der Regel schon bei der Post aussortiert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Durch Beschluß vom 24. September 1971 wies das Landgericht Bochum die Beschwerde als unbegründet zurück. Das Gericht hält die Zurückweisung des Geburtstagspäckchens für gerechtfertigt, weil der Beschwerdeführer keine Paketmarke beantragt habe, obwohl er über dieses Erfordernis unterrichtet gewesen sei. Soweit der Beschwerdeführer die Feststellung der Gesetzwidrigkeit der Nr. 39 UVollzO begehre, fehle es an einer konkreten Vollzugsmaßnahme. Im übrigen sei Nr. 39 UVollzO mit den gesetzlichen Bestimmungen vereinbar. Die Aufrechterhaltung der Sicherheit und Ordnung in der Vollzugsanstalt erfordere eine Beschränkung des Paketempfangs. Die Anstalt wäre bei unbegrenztem Paketempfang völlig überfordert, da jedes Paket in Gegenwart des Gefangenen von einem Beamten darauf überprüft werden müsse, ob sein Inhalt den Zweck der Untersuchungshaft oder die Ordnung in der Anstalt gefährden könnte. Zudem bestehe für einen unbeschränkten Paketempfang auch kein Bedürfnis. Wünsche nach besonderen Nahrungs- und Genußmitteln würden durch die Einkaufsregelung hinreichend berücksichtigt. Material zur Selbstbeschäftigung oder für die Fortbildung könne über die Anstalt bezogen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit der am 16. Oktober 1971 eingegangenen Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer Verletzung seiner Menschenwürde. Er ist der Auffassung, daß zu einem unbeschränkten Postempfang auch der Empfang von Paketen gehöre. Die Beschränkung durch eine Verwaltungsanordnung sei unzulässig. Außerdem sei es rechtswidrig, daß zwischen Strafgefangenen und Untersuchungsgefangenen nicht differenziert werde. Die Übersendung einer Paketmarke an Dritte sei ihm nicht zuzumuten, da die Paketmarke nicht nur dem Absender des Paketes, sondern auch den Postbeamten zeige, daß er sich in Haft befinde. Die Benutzung einer Paketmarke beeinträchtige seine Würde insbesondere dann, wenn er sich Bücher oder Gegenstände zur Selbstbeschäftigung übersenden lassen wolle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Anstalt dürfe nicht ohne gerichtliche Entscheidung über ein an ihn gerichtetes Paket verfügen. Nicht nur das Geburtstagspäckchen von seiner Mutter, sondern auch eine Büchersendung von einem Verlag seien von der Anstalt zurückgesandt worden. Die Kontrolle der eingehenden Pakete sei der Anstalt zuzumuten. Personelle Schwierigkeiten dürften nicht zu Lasten des Untersuchungsgefangenen gehen und insbesondere nicht zu einer Einschränkung von Grundrechten führen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ob ein Bedürfnis für den Empfang von Lebensmitteln bestehe, sei für die Beurteilung der Rechtslage unerheblich. Zu der Einkaufsregelung sei anzumerken, daß der Betrag, der bei dem zweimal monatlich stattfindenden Einkauf ausgegeben werden dürfe, begrenzt sei. Außerdem seien die Preise wegen der Umsatzbeteiligung des Fiskus und der Monopolstellung des Händlers teilweise erheblich überhöht, die Waren zum Teil minderwertig. Es werde im übrigen nicht zugelassen, daß Besucher Nahrungs- oder Genußmittel übergeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer beantragt, den Beschluß des Landgerichts Bochum aufzuheben und festzustellen, daß er als Untersuchungsgefangener für seinen eigenen Bedarf unbeschränkt Pakete und Päckchen empfangen dürfe, und daß die Anstalt nicht befugt sei, an ihn adressierte Postsendungen abzuweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Der Beschwerdeführer B... befand sich wegen Verdachts des Betruges längere Zeit in Untersuchungshaft. Seit Februar 1972 verbüßt er eine Freiheitsstrafe. Am 12. Juli 1971 erhielt er ein Paket von seiner Mutter, das außer Wäsche und einem Radiogerät - wofür eine Genehmigung vorlag - Lebensmittel und Zigaretten enthielt. Diese wurden mit der Begründung, daß eine Genehmigung insoweit nicht vorliege, zu den Effekten des Beschwerdeführers genommen. Der Beschwerdeführer trug in seinem Antrag auf Aushändigung dieser Gegenstände unter anderem vor, er habe seit seiner Inhaftierung regelmäßig in Abständen von etwa zwei Monaten von seiner Mutter ein Paket erhalten, in dem auch Lebensmittel gewesen seien. Mit Verfügung vom 20. Juli 1971 teilte der Strafkammervorsitzende ihm mit, gemäß Nr. 39 UVollzO sei der Empfang von Paketen grundsätzlich nicht gestattet. Er könne daher nicht die Freigabe der Sendung veranlassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberlandesgericht Stuttgart verwarf die gegen diese Verfügung gerichtete Beschwerde mit Beschluß vom 12. Oktober 1971. In den Gründen ist ausgeführt, die Ordnung in der Vollzugsanstalt lasse den Empfang von Lebensmittelpaketen in der Regel nicht zu. Die erforderliche Kontrolle sei zeitraubend, weil sie nicht auf Stichproben beschränkt werden könne und in Anwesenheit des Gefangenen erfolgen müsse. Was in einem Einzelfall unproblematisch sein könnte, würde bei Gleichbehandlung aller Gefangenen den Anstaltsbetrieb in beträchtliche Unordnung versetzen, wenn man bedenke, daß etwa in der Justizvollzugsanstalt Stuttgart von 900 Gefangenen 500 Untersuchungsgefangene seien. Die durch die Verwaltungsvorschriften festgelegte Praxis werde daher den Anforderungen des § 119 Abs. 3 StPO gerecht. Die damit verbundenen Einschränkungen seien um so eher vertretbar, als der Gefangene zusätzliche Nahrungs- und Genußmittel in der Anstalt zu den üblichen Preisen einkaufen könne. Dem Haftrichter sei allerdings nicht verwehrt, aus besonderem Grund Ausnahmen zuzulassen. Hierfür seien jedoch im vorliegenden Fall keine Anhaltspunkte ersichtlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit der am 11. November 1971 eingegangenen Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer Verletzung von Art. 11 und 104 GG. Er trägt vor, es sei nicht richtig, daß Untersuchungsgefangene Nahrungs- und Genußmittel in der Anstalt zu den üblichen Preisen kaufen könnten. Da der Händler mindestens 4 % der Kaufsumme an die Anstalt abführen müsse, werde dieser Betrag in der Regel auf die Preise aufgeschlagen. Außerdem sei das Angebot beschränkt. Die Überprüfung der eingehenden Pakete sei der Anstalt zumutbar. Gegenüber der Kontrolle der Wäschepakete, die der Untersuchungsgefangene wöchentlich empfangen dürfe, könne der für die Überprüfung beigelegter Lebensmittel erforderliche Mehraufwand nicht wesentlich ins Gewicht fallen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Bundesregierung, für die sich der Bundesminister der Justiz geäußert hat, hält die Verfassungsbeschwerden im wesentlichen für zulässig, jedoch nicht für begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die aufgrund der Anordnung des Richters anzuwendende Vorschrift der Nr. 39 Abs. 1 UVollzO schließe den Paketempfang in Untersuchungshaft nicht völlig aus. Vielmehr sei der Empfang eines Paketes erst zulässig, wenn in einem rechtsstaatlich geordneten Verfahren festgestellt worden sei, daß dadurch nicht der Zweck der Untersuchungshaft beeinträchtigt werde. Der Richter müsse bei der Prüfung jedes einzelnen Antrages den gegen den Inhaftierten erhobenen Vorwurf, seine Gefährlichkeit und die konkrete Situation der Anstalt gegen die Interessen des Gefangenen abwägen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In den vorliegenden Fällen hätten die Gerichte bei der Anwendung von § 119 Abs. 3 StPO spezifisches Verfassungsrecht nicht verletzt. Ein unbeschränkter Paketempfang würde eine wirksame Kontrolle jeder einzelnen Sendung - die zur Sicherung des Haftzweckes und der Ordnung in der Anstalt erforderlich sei - nicht zulassen. Zwar bestünden die Grundrechte nicht nur nach Maßgabe der vorhandenen Verwaltungseinrichtungen. Eine generelle Beschränkung auf zwei bis drei Pakete im Jahr könnte deshalb Bedenken erwecken, da hierbei zu einseitig auf die Erfordernisse der Verwaltung abgestellt werde. Bei Lebensmittel-Paketen ergebe die erforderliche Interessenabwägung jedoch, daß verfassungsrechtlich schutzwürdige Interessen nicht verletzt seien; denn der Untersuchungsgefangene könne für den Bezug von Lebensmitteln weitgehend auf den Einkauf in der Anstalt verwiesen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen den Zwang, eine Paketmarke zu benutzen, seien keine grundsätzlichen verfassungsrechtlichen Bedenken zu erheben. Dieses Verfahren ermögliche die vorherige Prüfung, ob dem Untersuchungsgefangenen im jeweiligen Zeitpunkt unter Berücksichtigung aller Umstände des Einzelfalles der Empfang eines Paketes zu gestatten sei. Sie liege auch im Interesse des Gefangenen, da so vermieden werden könne, daß Pakete an den Absender zurückgesandt werden müßten. Die Menschenwürde werde durch diese Regelung nicht verletzt. Sollte ein Gefangener im konkreten Fall mit einer Person in Verbindung treten wollen, der sein Aufenthalt in Untersuchungshaft verborgen bleiben solle, bestehe die Möglichkeit, eine Ausnahmegenehmigung zu beantragen. Der Beschwerdeführer I... habe jedoch nicht vorgetragen, daß seiner Mutter sein Aufenthalt in Untersuchungshaft unbekannt gewesen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Ministerpräsident des Landes Nordrhein-Westfalen hat für die Landesregierung zu der Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers I... wie folgt Stellung genommen: Die Ordnung in der Vollzugsanstalt lasse einen unbegrenzten Paketempfang nicht zu. Die gebotene Überprüfung jedes einzelnen eingehenden Paketes würde einen Personalbestand erfordern, der in den Justizvollzugsanstalten nicht vorhanden und auf absehbare Zeit auch nicht zu erreichen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit den in der Rundverfügung des Justizministers vom 9. November 1970 aufgeführten Fällen seien die Möglichkeiten, gemäß Nr. 39 Abs. 1 Satz 2 UVollzO weitere Ausnahmen vom Paketempfangsverbot zuzulassen, nicht erschöpft. Außerdem könne der Gefangene bei dem Richter zusätzlichen Paketempfang beantragen. Zur Beschaffung von Literatur sei der Gefangene auf eine Paketsendung nicht angewiesen, da er sie durch Vermittlung der Anstalt aus öffentlichen Büchereien oder über den Buchhandel erhalten könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Paketmarke sei neutral gehalten und gebe keinen ausdrücklichen Hinweis auf den Aufenthaltsort des Empfängers. Nur aus der Tatsache ihrer Verwendung könne der Postbeamte darauf schließen, daß sich der Empfänger in Haft befinde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Justizministerium Baden-Württemberg, das sich zu der Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers B... geäußert hat, hält diese für unbegründet. Im Unterschied zu der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über den Rundfunkempfang in Untersuchungshaft (BVerfGE 15, 288 [296]) gehe es im vorliegenden Fall um die Abwägung der begrenzten und über den vorhandenen Bestand hinaus faktisch nicht erweiterungsfähigen Uberwachungskapazität der Vollzugsanstalt einerseits und einer Beschränkung der allgemeinen Handlungsfreiheit des Untersuchungsgefangenen andererseits, deren Gewicht vergleichsweise erheblich geringer zu veranschlagen sei als eine Einschränkung des Grundrechts aus Art. 5 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zu gemeinsamer Entscheidung verbundenen Verfassungsbeschwerden sind zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer I... kann allerdings mit der Rüge, ein Paket mit juristischer Literatur nicht erhalten zu haben, nicht gehört werden. Er hat gegen die Zurückweisung des Paketes den Rechtsweg offenbar nicht beschriften und in seiner Verfassungsbeschwerde auch keine hinreichend genauen Angaben gemacht, um eine Entscheidung vor Erschöpfung des Rechtswegs zu ermöglichen. Die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers B... ist nicht dadurch unzulässig geworden, daß die Untersuchungshaft inzwischen mit dem Beginn der Strafhaft ihr Ende gefunden hat. Der Beschwerdeführer bleibt durch die Nichtaushändigung der in dem Paket enthaltenen Lebens- und Genußmittel weiterhin beschwert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer I... hat einen Verstoß gegen Art. 2 Abs. 1 GG nicht ausdrücklich gerügt. Aus seinem Vorbringen geht jedoch eindeutig hervor, daß er auch geltend machen will, der angegriffene Beschluß beschränke seine allgemeine Handlungsfreiheit ohne gesetzliche Grundlage. Die durch den Beschluß des Landgerichts Bochum bestätigte Anordnung des zuständigen Richters, daß die in Nr. 39 UVollzO vorgesehene Beschränkung des Paketempfangs auf den Beschwerdeführer Anwendung finden solle, verletzt diesen jedoch nicht in seinem Grundrecht aus Art. 2 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die allgemeine Handlungsfreiheit ist von vornherein nur unter dem Vorbehalt der verfassungsmäßigen Ordnung gewährleistet. Beschränkungen aufgrund von Vorschriften, die formell und materiell der Verfassung gemäß sind, verletzen daher nicht das Grundrecht aus Art. 2 Abs. 1 GG. Das Landgericht Bochum hat zwar die gesetzliche Grundlage für seine Entscheidung nicht ausdrücklich genannt. Wenn das Gericht ausführt, die Aufrechterhaltung der Sicherheit und Ordnung in der Vollzugsanstalt erfordere eine Beschränkung des Paketempfangs, stützt es sich jedoch ersichtlich auf § 119 Abs. 3 StPO. Diese Vorschrift ist Bestandteil der verfassungsmäßigen Ordnung im Sinne von Art. 2 Abs. 1 GG. Sie trägt durch ihre Fassung der Tatsache Rechnung, daß ein Untersuchungshäftling noch nicht verurteilt ist und deshalb allein den unvermeidlichen Beschränkungen unterworfen werden darf (vgl. BVerfGE 15, 288 [295] zu dem gleichlautenden früheren § 116 Abs. 2 StPO).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Auslegung des einfachen Rechts und seine Anwendung auf den einzelnen Fall sind Sache der dafür allgemein zuständigen Gerichte und der Nachprüfung durch das Bundesverfassungsgericht entzogen, soweit nicht Willkür vorliegt oder spezifisches Verfassungsrecht verletzt ist (BVerfGE 18, 85 [92]). Das Bundesverfassungsgericht hat insbesondere nicht darüber zu entscheiden, ob nach einfachem Recht eine andere Entscheidung möglich wäre oder den Vorzug verdiente (BVerfGE 29, 413 [424]). Die Rechtsauffassung des Landgerichts Bochum, daß die von dem zuständigen Richter durch Verweis auf die Bestimmung der Untersuchungshaftvollzugsordnung angeordnete Beschränkung des Paketempfangs zulässig sei, beruht nicht auf einer Verkennung der Bedeutung des Grundrechts aus Art. 2 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Landgericht Bochum geht zutreffend davon aus, daß die Bestimmungen der Untersuchungshaftvollzugsordnung den Richter nicht binden (vgl. BVerfGE 15, 288 [294]). Das grundsätzliche Verbot des Paketempfangs steht also der Erteilung einer Ausnahmegenehmigung durch den Richter im Einzelfall nicht entgegen - ganz abgesehen von der Befugnis des Anstaltsleiters, gemäß Nr. 39 Abs. 1 Satz 2 UVollzO Ausnahmen aus besonderem Anlaß zuzulassen. Das Landgericht Bochum ist ohne Verfassungsverstoß zu dem Ergebnis gelangt, daß eine Beschränkung dieses Inhalts nach § 119 Abs. 3 StPO zulässig ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die vom Landgericht Bochum bestätigte Beschränkung des Paketempfangs verletzt insbesondere nicht den Grundsatz der Verhältnismäßigkeit, der die Untersuchungshaft in Anordnung wie Vollzug beherrschen muß (BVerfGE 19, 342 [347]). Eine über Einzelmaßnahmen im konkreten Fall hinausgehende generelle Beschränkung ist nach diesem Grundsatz allerdings nur zulässig, wenn eine reale Gefährdung der in § 119 Abs. 3 StPO bezeichneten öffentlichen Interessen nicht jeweils durch einzelne Maßnahmen hinreichend abgewehrt werden kann. Diese Voraussetzung hat das Landgericht Bochum im vorliegenden Fall ohne Willkür bejaht. Es hat ausgeführt, daß die Vollzugsanstalt personell völlig überfordert wäre, wenn jeder Untersuchungsgefangene unbeschränkt Pakete empfangen könnte, da diese jeweils von einem Beamten in Anwesenheit des betroffenen Gefangenen im einzelnen darauf überprüft werden müßten, ob der Inhalt den Zweck der Untersuchungshaft oder die Ordnung in der Anstalt gefährde. Aus dieser Feststellung hat das Landgericht ersichtlich den Schluß gezogen, daß unter solchen Umständen die Ordnung in der Vollzugsanstalt nicht mehr gewährleistet werden könnte. Diese Ausführungen lassen einen Verfassungsverstoß nicht erkennen. Es ist insbesondere nicht zu beanstanden, daß das Landgericht seiner Beurteilung die Folgen zugrunde gelegt hat, die sich bei Zulassung des uneingeschränkten Paketempfangs für alle Untersuchungsgefangene ergäben. Würde die Beschränkung des Paketempfangs im Falle des Beschwerdeführers für unzulässig erklärt, so müßte nach dem Gleichheitssatz allen Untersuchungshäftlingen, bei denen gleiche Voraussetzungen vorliegen, der uneingeschränkte Paketempfang gestattet werden. Die sich daraus ergebenden verwaltungstechnischen und personellen Schwierigkeiten wären somit eine zwingende Folge einer positiven Entscheidung über die Beschwerde des Beschwerdeführers.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wie das Bundesverfassungsgericht in einer früheren Entscheidung zum Untersuchungshaftvollzug ausgeführt hat, sind Schwierigkeiten bei der Überwachung oder die Wahrscheinlichkeit, daß sich entsprechende Anträge anderer Untersuchungshäftlinge häufen, allerdings Lästigkeiten, die grundsätzlich hingenommen werden müssen, weil Grundrechte nicht nur nach Maßgabe dessen bestehen, was an Verwaltungseinrichtungen üblicherweise vorhanden ist (BVerfGE 15, 288 [296]). Es kann hier dahingestellt bleiben, wo die Grenzen des Verwaltungsaufwandes zu ziehen wären, der von den Vollzugsanstalten gefordert werden könnte und müßte, um eine wesentliche Beeinträchtigung von Grundrechten der Untersuchungsgefangenen zu vermeiden. Jedenfalls ist die Vollzugsanstalt nach Art. 2 Abs. 1 GG in Verbindung mit dem Grundsatz der Verhältnismäßigkeit nicht gehalten, dem Untersuchungsgefangenen die Erreichung eines von ihm angestrebten Zieles auf einem Wege zu ermöglichen, der für die Vollzugsanstalt außerordentliche Schwierigkeiten mit sich bringt und die Gewährleistung des Vollzugszweckes oder der Ordnung in der Anstalt ernsthaft in Frage stellt, wenn der Untersuchungshäftling das gleiche Ziel ganz oder doch weitgehend auf einem ihm zumutbaren und für die Vollzugsanstalt mit wesentlich weniger Aufwand verbundenem Wege erreichen kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Landgericht hat die hiernach gebotene Abwägung ohne Verfassungsverstoß vorgenommen. Es hat darauf hingewiesen, daß die Möglichkeit offensteht, Bücher durch Vermittlung der Anstalt zu beziehen. Der Beschwerdeführer hat nicht dargetan, warum ihm ein Bezug von Büchern auf diesem Wege nicht zumutbar ist. Es ist nicht ersichtlich, inwiefern seine Menschenwürde dadurch verletzt werden könnte. Ebensowenig ist zu beanstanden, daß das Landgericht den Beschwerdeführer für den Bezug von Lebensmitteln auf den Einkauf in der Vollzugsanstalt verwiesen hat. Selbst wenn, wie der Beschwerdeführer ausführt, die in der Vollzugsanstalt verkauften Waren den in anderen Geschäften erhältlichen teilweise nicht gleichwertig sein sollten, reicht dieser Umstand nicht aus, um ein Recht auf unbeschränkten Paketempfang trotz der damit verbundenen erheblichen Gefährdung der in § 119 Abs. 3 StPO bezeichneten öffentlichen Interessen zu begründen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Grundsatz der Verhältnismäßigkeit kann im übrigen im Einzelfall hinreichend Rechnung getragen werden, da schon der Anstaltsleiter nach Nr. 39 Abs. 1 Satz 2 UVollzO aus besonderem Anlaß Ausnahmen zulassen kann und der Richter selbst an die von ihm angeordnete Beschränkung ohnehin nicht gebunden ist. Unter diesen Umständen bestehen gegen die generelle Beschränkung keine verfassungsrechtlichen Bedenken.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschluß des Landgerichts Bochum verletzt den Beschwerdeführer I... auch insoweit nicht in seinen Grundrechten, als das Gericht die Zurückweisung des Geburtstagspäckchens seiner Mutter für rechtmäßig erklärt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gegen das Erfordernis, bei der Übersendung eines Paketes an einen Untersuchungsgefangenen eine neutral gehaltene Paketmarke zu verwenden, bestehen keine verfassungsrechtlichen Bedenken. Die Verwendung von Paketmarken ist zwar nicht durch eine Rechtsnorm vorgeschrieben, sondern nur durch Rundverfügung des Justizministeriums. Es entspricht jedoch dem Sinn der zulässigen Beschränkung des Paketempfangs, wenn die Erteilung einer Ausnahmegenehmigung von der Verwendung einer Paketmarke abhängig gemacht wird, damit schon bei der Entgegennahme der Pakete auf der Post überprüft werden kann, ob die für den Paketempfang erforderliche Genehmigung vorliegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine Verletzung der Menschenwürde des Beschwerdeführers kann im vorliegenden Fall nicht festgestellt werden. Aus Art. 1 Abs. 1 GG läßt sich ein Anspruch darauf, daß der Aufenthalt in einer Untersuchungshaftanstalt niemandem bekannt werden darf, nicht herleiten. Es wird sich kaum völlig vermeiden lassen, daß verschiedene Personen von der Verhaftung und von der Anordnung der Untersuchungshaft Kenntnis erlangen. Insbesondere kann nicht ausgeschlossen werden, daß Postbeamte schon aus der Adresse einer Postsendung ersehen können, daß sich der Empfänger in Untersuchungshaft befindet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Pflicht der staatlichen Gewalt zum Schutz der Menschenwürde verbietet allerdings, den Aufenthalt eines Menschen in Untersuchungshaft ohne ausreichenden Grund Dritten bekanntzugeben oder den Untersuchungshäftling vor anderen bloßzustellen oder herabzuwürdigen. Eine Bloßstellung liegt in aller Regel nicht schon darin, daß der Untersuchungsgefangene einem Dritten, von dem er sich ein Paket übersenden lassen möchte, eine Paketmarke zukommen lassen muß, deren Verwendung auf seinen Aufenthalt in Untersuchungshaft schließen läßt. Es kann hier dahingestellt bleiben, ob in Einzelfällen von dem Erfordernis der Verwendung einer Paketmarke Ausnahmen zugelassen werden müssen, um den Aufenthalt in Untersuchungshaft nicht erkennbar werden zu lassen. Der Beschwerdeführer hat nicht vorgetragen, daß seiner Mutter diese Tatsache unbekannt war.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer B... hat nur Verletzung von Art. 11 und Art. 104 GG ausdrücklich gerügt. Es ist nicht ersichtlich, inwiefern eine Beschränkung des Paketempfangs gegen das Grundrecht der Freizügigkeit verstoßen könnte. Die Nichtaushändigung der ihm übersandten Lebensmittel kann auch nicht als seelische oder körperliche Mißhandlung des Beschwerdeführers im Sinne von Art. 104 Abs. 1 Satz 2 GG bezeichnet werden. Dem gesamten Vorbringen des Beschwerdeführers ist aber zu entnehmen, daß er auch eine Verletzung seines Grundrechts auf allgemeine Handlungsfreiheit rügen will.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 2 Abs. 1 GG wird durch den angegriffenen Beschluß des Oberlandesgerichts Stuttgart jedoch nicht verletzt. Das Oberlandesgericht geht zutreffend davon aus, daß weder Nr. 39 UVollzO noch die Runderlasse des Justizministeriums den Richter binden, sondern die Rechtsgrundlage für die Beschränkung des Empfangs von Lebensmittelpaketen nur in § 119 Abs. 3 StPO gefunden werden kann. Die Anwendung dieser Bestimmung auf den vorliegenden Fall verstößt nicht gegen Art. 2 Abs. 1 GG. Das Oberlandesgericht hat dargelegt, daß die Genehmigung eines regelmäßigen Paketempfangs in der Vollzugsanstalt Stuttgart zu beträchtlicher Unordnung führen und die Aufsichtsbeamten ihren sonstigen vordringlichen Aufgaben entziehen würde. Angesichts dieser zu erwartenden Folgen durfte es den Beschwerdeführer B... auf die Möglichkeit verweisen, Nahrungs- und Genußmittel in der Anstalt einzukaufen. Das Oberlandesgericht hat im übrigen darauf hingewiesen, daß - abgesehen von den bereits durch Verwaltungsvorschriften des Justizministeriums vorgesehenen Ausnahmen - der zuständige Richter im Einzelfall eine Ausnahmegenehmigung erteilen kann. Seine Auffassung, daß im vorliegenden Falle besondere Gründe für die Erteilung einer Ausnahmegenehmigung nicht dargetan sind, läßt einen Verfassungsverstoß nicht erkennen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="D" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    D.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist mit sieben gegen eine Stimme ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert Dr. v. Schlabrendorff	Dr. Rupp Dr. Geiger Hirsch	Dr. Rinck Dr. Rottmann	Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



