<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Die Regelung des Ladenschlußgesetzes für Friseurbetriebe (§ 18 Abs. 2) ist verfassungskonform dahin auszulegen, daß die Friseure wählen dürfen, entweder generell die Betriebsöffnung am Sonnabendnachmittag durch eine Betriebsschließung am Montagvormittag auszugleichen oder generell die allgemeinen Ladenschlußzeiten einzuhalten.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Urteil des Ersten Senats vom 9. Februar 1982 auf die mündliche Verhandlung vom 1. Dezember 1981 - 1 BvR 698, 771/79 - in den Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. des Friseurmeisters F ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Klaus vom Hagen und Dr. Ulrich Weidner, Gänsheidestraße 71, Stuttgart - gegen a) das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 20. März 1979 - BVerwG l C 29.78 -, b) das Urteil des Verwaltungsgerichts Stuttgart vom 1. Februar 1978 - VRS II 64/77 - 1 BvR 698/79 -; 2. des Friseurmeisters K ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Klaus vom Hagen und Dr. Ulrich Weidner, Gänsheidestraße 71, Stuttgart - gegen a) das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 20. März 1979 - BVerwG l C 85.77 -, b) das Urteil des Bayer. Verwaltungsgerichtshofs vom 29. September 1977 - Nr. 225 VI 76 -, c) das Urteil des Bayer. Verwaltungsgerichts Regensburg vom 15. Juli 1976 - R/N 31 II 76 - 1 BvR 771/79 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    I. Die Urteile des Verwaltungsgerichts Stuttgart vom 1. Februar 1978 - VRS II 64/77 - und des Bundesverwaltungsgerichts vom 20. März 1979 - BVerwG l C 29.78 - verletzen den Beschwerdeführer zu 1) in seinem Grundrecht aus Artikel 12 Absatz 1 in Verbindung mit Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes. Sie werden aufgehoben. Die Sache wird an das Verwaltungsgericht Stuttgart zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    II. Die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers zu 2) ist in der Hauptsache erledigt.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    III. Die Bundesrepublik Deutschland hat beiden Beschwerdeführern die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerden betreffen die Frage, ob es mit dem Grundgesetz vereinbar ist, daß Betriebe des Friseurhandwerks, die keinen Gebrauch von der im Ladenschlußgesetz eingeräumten Möglichkeit machen, ihr Geschäft sonnabends bis 18 Uhr geöffnet zu halten, gleichwohl ihren Betrieb am darauffolgenden Montagvormittag geschlossen lassen müssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz über den Ladenschluß vom 28. November 1956 (BGBl. I S. 875 - im folgenden LadschlG -, zuletzt geändert durch Gesetz vom 5. Juli 1976 [BGBl. I S. 1773]), regelt in § 3 allgemeine Ladenschlußzeiten. Danach müssen Verkaufsstellen - soweit nicht Ausnahmen in den §§ 4 bis 16 vorgesehen sind - grundsätzlich sonnabends ab 14 Uhr für den geschäftlichen Verkehr mit Kunden geschlossen sein; am ersten Sonnabend oder, wenn dieser Tag auf einen Feiertag fällt, am zweiten Sonnabend im Monat sowie an den vier Sonnabenden vor Weihnachten gilt der Ladenschluß erst ab 18 Uhr (§ 3 Abs. 1 Nr. 3 LadschlG). In der bis zum Änderungsgesetz vom 17. Juni 1957 (BGBl. I S. 722) geltenden Fassung war ferner bestimmt, daß alle Verkaufsstellen an denjenigen Montagvormittagen zu schließen hatten, die auf die regelmäßigen verkaufsoffenen Sonnabende folgten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Vierte Abschnitt des Gesetzes trifft für einzelne Gewerbezweige besondere Regelungen. Für Friseurbetriebe bestimmt § 18 (1) Auf Betriebe des Friseurhandwerks und die in ihnen Beschäftigten finden die Vorschriften dieses Gesetzes mit der Maßgabe Anwendung, daß dem Feilhalten von Waren das Anbieten von Dienstleistungen gleichgestellt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Abweichend von § 3 Abs. 1 Nr. 3 dürfen Betriebe des Friseurhandwerks sonnabends bis 18 Uhr geöffnet sein; sie müssen statt dessen am Montagvormittag bis 13 Uhr geschlossen sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zuwiderhandlungen gegen diese Vorschrift können nach § 24 Abs. 1 Ziff. 2 a LadschlG mit einer Geldbuße bis zu 1 000 DM geahndet werden. Nach einer Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts aus dem Jahre 1963 (GewArch 1964, S. 45) gelten für Friseurbetriebe in Warenhäusern nicht diese Sonderbestimmungen, sondern die allgemeinen Ladenöffnungszeiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Beschwerdeführer betreiben Friseurgeschäfte, der Beschwerdeführer zu 1) in Baden-Württemberg und der Beschwerdeführer zu 2) in Bayern. Sie halten seit längerer Zeit ihre Betriebe in Übereinstimmung mit den allgemeinen Öffnungszeiten samstags ab 14 Uhr geschlossen, dafür jedoch an Montagen ganztägig geöffnet. Nach ihrer Meinung bietet ihnen § 18 LadschlG ein dahingehendes Wahlrecht. Der Beschwerdeführer zu 2) will schon seit 1965 so gehandelt haben; allerdings betrieb er von 1965 bis 1970 sein Geschäft in einem Kaufhaus. Der Beschwerdeführer zu 1) verfährt seit 1974 in dieser Weise. Gegen ihn wurde deshalb im Jahre 1975 ein Bußgeldverfahren eingeleitet, das jedoch vor dem Amtsgericht mit einem Freispruch endete.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ende 1975 und Anfang 1976 untersagten die zuständigen Gewerbeaufsichtsämter den Beschwerdeführern, ihr Friseurgeschäft auch dann am Montagvormittag geöffnet zu halten, wenn kein allgemein verkaufsoffener Samstagnachmittag vorausgegangen war.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Widerspruch, Klage, Berufung und Revision - im Falle des Beschwerdeführers zu 1) Sprungrevision - blieben ohne Erfolg (vgl. Bayerischer Verwaltungsgerichtshof, GewArch 1977, S. 383). Das Bundesverwaltungsgericht begründete die Zurückweisung der Revision in seinen im wesentlichen gleichlautenden Urteilen vom 20. März 1979 (GewArch 1979, S. 241) wie folgt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wortlaut und systematischer Zusammenhang des Ladenschlußgesetzes belegten, daß der Friseurhandwerker nicht wählen könne, ob er seinen Betrieb am nicht allgemein verkaufsoffenen Sonnabendnachmittag oder am darauffolgenden Montagvormittag offenhalte. Dem Wortlaut nach sei die Zuordnung der beiden Halbsätze in § 18 Abs. 2 LadschlG sprachlich zwar nicht geglückt; jedoch könne nach dem Wortsinn ihr inhaltlicher Zusammenhang nicht zweifelhaft sein. Die nach den allgemeinen Vorschriften bestehende Verpflichtung zum früheren Ladenschluß am Sonnabend, von der die Betriebe des Friseurhandwerks nach dem ersten Halbsatz des § 18 Abs. 2 ausgenommen seien, werde ersetzt durch die im zweiten Halbsatz vorgeschriebene Schließung am Montagvormittag; diese bestehe "statt" der Verpflichtung zur Schließung am Sonnabendnachmittag gemäß § 3 Abs. 1 Nr. 3 LadschlG. Für die Annahme eines korrespondierenden Verhältnisses zwischen dem tatsächlichen Offenhalten am Sonnabendnachmittag einerseits und der Schließungsverpflichtung am Montagvormittag andererseits biete die Regelung keinen verbalen Anhaltspunkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dies werde durch die Systematik des Ladenschlußgesetzes bestätigt. Regelungsgegenstand des Gesetzes sei die Festlegung der Ladenschlußzeiten, d. h. der Zeiten, an denen Verkaufsstellen geschlossen sein müßten und von denen nicht abgewichen werden dürfe. Im Belieben des Ladeninhabers stehe lediglich, wie er die Öffnungszeiten innerhalb der gesetzlich festgelegten Ladenschlußzeiten nutze; demgemäß könne er frei entscheiden, ob er seinen Betrieb sonnabends bereits vor 18 Uhr schließen wolle. Ein weitergehendes Wahlrecht mit der Möglichkeit, die der Disposition des Geschäftsinhabers unterliegenden Öffnungszeiten und die seiner Disposition entzogenen Schließungszeiten auszutauschen, sei dem Ladenschlußgesetz fremd. Soweit der Gesetzgeber ausnahmsweise Wahlmöglichkeiten anbiete, bringe er dies unmißverständlich zum Ausdruck. Es bestehe kein vernünftiger Grund zu der Annahme, daß das Gesetz einen grundlegenden Systembruch so verdecke, wie dies geschähe, wenn den Friseuren ein Wahlrecht eingeräumt werde. Es entspreche deshalb der Systematik des Ladenschlußgesetzes, daß § 18 Abs. 2 in beiden Halbsätzen der Disposition des Ladeninhabers entzogene Ladenschlußzeiten enthalte, die an den nicht allgemein verkaufsoffenen Wochenenden sonnabends um 18 Uhr begännen und montags um 13 Uhr endeten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Vergebens versuche die Revision, die strittige Vorschrift insgesamt als eine atypische Regelung hinzustellen und sie deshalb aus der Bindung an ein systematisches Gesamtkonzept zu lösen. Gewiß stelle diese Vorschrift insoweit eine Besonderheit dar, als sie ausnahmsweise einen Handwerkszweig in die Ladenschlußregelung einbeziehe. Die Gleichstellung des Friseurhandwerks mit dem Einzelhandel erkläre sich daraus, daß der Kunde des Friseurs anders als bei den übrigen Handwerkern während der ganzen Dauer der Dienstleistungen im Geschäft anwesend sein müsse. Dem Gesetz sei indessen kein Anhaltspunkt dafür zu entnehmen, daß diese Gleichstellung in bezug auf den zwingenden Charakter der Ladenschlußzeiten nicht gelten solle. Eine in etwa vergleichbare Vorschrift finde sich in der Sonderregelung des § 10 für Kur- und Erholungsorte, ohne daß darin das hier beanspruchte Wahlrecht eingeräumt worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sinn und Zweck des Ladenschlußgesetzes stünden der hier vertretenen Auslegung nicht entgegen. Der Gesetzgeber habe für Ladenangestellte einen wirksamen Arbeitsschutz unter Wahrung der Wettbewerbsneutralität sicherstellen und ihnen vor allem die Vorteile eines zusammenhängenden Wochenendes verschaffen wollen. Diesem Ziel werde die vorstehende Auslegung gerecht. Indem sie verhindere, daß der Betriebsinhaber am Wochenende seine Schließungs- und Öffnungszeiten nach Belieben verändere, sichere sie den Ladenangestellten eindeutige und verläßliche Erholungszeiten. Sie stehe auch dem Gedanken der Wettbewerbsneutralität näher als die Auffassung der Revision, die von der Typisierung der Ladenschlußzeiten abgehe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nicht zu überzeugen vermöge der Einwand, entgegen der ursprünglich beabsichtigten Bevorzugung erweise es sich für die Friseurhandwerker als ein vom Gesetz nicht beabsichtigter Nachteil, daß sie auch dann am Montagvormittag ihre Betriebe geschlossen halten müßten, wenn sie am vorausgegangenen Sonnabendnachmittag von der Öffnungsbefugnis keinen Gebrauch gemacht hätten. Es könne zwar davon ausgegangen werden, daß der Gesetzgeber mit der strittigen Sonderregelung dem Friseurhandwerk habe entgegenkommen wollen. Für die Frage, wie weit dieses Entgegenkommen unter Berücksichtigung des politischen Interessenausgleichs gereicht habe und ob es auch ein Wahlrecht umfasse, könne indessen aus der grundsätzlichen Bereitschaft zum Entgegenkommen nichts gefolgert werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Unerheblich sei ferner die auf einen Beschluß des Bayerischen Obersten Landesgerichts zurückgehende Erwägung des Oberbundesanwalts, es erscheine unter dem Gesichtspunkt einer zweckgerechten Auslegung nicht gerechtfertigt, den Montagvormittag auch für solche Arbeitnehmer freizuhalten, die bereits in den Genuß eines freien Sonnabendnachmittags gekommen seien. Mit dieser Überlegung werde das Grundprinzip des Ladenschlußgesetzes verkannt, das zwar die Öffnungszeiten verfügbar mache, nicht aber die Ladenschlußzeiten. Nutze ein Ladeninhaber seine Öffnungsbefugnis nicht aus, kämen die Ladenangestellten stets in den Genuß zusätzlicher Schließungszeiten, weil ein Ausgleich zwischen Öffnungs- und Schließungszeiten von Gesetzes wegen nicht stattfinde. Das gelte für den gesamten Einzelhandel.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Gegen diese Urteile haben die Beschwerdeführer Verfassungsbeschwerden erhoben, mit denen sie die Verletzung ihrer Grundrechte aus Art. 2 Abs. 1, Art. 3 Abs. 1, Art. 12 Abs. 1 und Art. 14 Abs. 1 GG rügen. Zur Begründung tragen sie unter Vorlage eines für die "Friseurinitiative Montagöffnung" erstatteten Rechtsgutachten von Prof. Meessen vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundesverwaltungsgericht habe bei seiner Auslegung die grundrechtliche Bewertung und hierbei - anders als in der früheren Entscheidung zu den Kaufhaus-Friseuren - den Umstand außer acht gelassen, daß die für diese Bewertung maßgeblichen sozialen Gegebenheiten zu einem Wandel der verfassungsrechtlichen Beurteilung führen könnten. Gewohnheiten und Interessen der Käufer hätten sich in den vielen Jahren nach Erlaß des Ladenschlußgesetzes geändert. An nicht verkaufsoffenen Samstagen seien die Einkaufszentren der Städte am Nachmittag verlassen; der Besuch beim Friseur könne mit anderen Einkaufswünschen nicht verbunden werden. Auch aus anderen Gründen bestehe an Friseurleistungen für die Zeit nach 14 Uhr kein Interesse mehr. Die Kunden seien während der Woche gut abkömmlich und wünschten eine neue Frisur nicht für den Sonntag, sondern für den Beruf. Insbesondere möchten sie den Samstagnachmittag als Freizeit anderweitig, etwa für Hobby und Sport, nutzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Teils in Anpassung an die geänderte Nachfrage, teils wegen der Wochenendwünsche im eigenen Betrieb machten immer weniger Friseure von der Öffnungsbefugnis am Samstagnachmittag Gebrauch. Nach Feststellungen des Landesinnungsverbandes Bayern aus dem Jahre 1977 hätten 87 % der Münchner Friseure ihre Betriebe samstags nur bis 14 Uhr (83 %) oder gar nicht (4 %) geöffnet. Dies erscheine besonders bemerkenswert, weil Bayern neben Baden-Württemberg zu den Bundesländern gehöre, die seit jeher versucht hätten, ein generelles Öffnungsverbot für den Montagmorgen durchzusetzen. Demgegenüber seien andere Bundesländer bislang von einem Wahlrecht ausgegangen oder hätten doch zumindest eine Öffnung am Montagvormittag abwartend toleriert. Wo eine Wahlmöglichkeit anerkannt sei, werde davon in nicht unerheblichem Umfang Gebrauch gemacht; bis zu 10% der Friseurgeschäfte öffneten bereits ihr Geschäft an Montagvormittagen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Unter Berücksichtigung dieser Gegebenheiten sei ein generelles Öffnungsverbot an Montagvormittagen mit dem Grundrecht der Berufsfreiheit unvereinbar. Das Verbot lasse sich durch keine vernünftigen Erwägungen des Gemeinwohls rechtfertigen, es belaste die Beschäftigten im Friseurgewerbe sowie die Betriebsinhaber übermäßig und wirke sich als gleichheitswidrige Benachteiligung gegenüber anderen Einzelhandelsbetrieben aus. Möge auch zum Zeitpunkt des Inkrafttretens des Ladenschlußgesetzes die strittige Auslegung im Interesse vieler Friseurbetriebe sowie zum Schutz der Angestellten in typisierender Betrachtungsweise vertretbar gewesen sein, so erscheine doch heute ein generelles Öffnungsverbot an Montagvormittagen nicht zuletzt wegen des gewandelten Kundenverhaltens nicht mehr gerechtfertigt. Die Gewährleistung einer zusammenhängenden Freizeit am Wochenende lasse sich auch durch ein Wahlrecht erreichen. Was den Gesichtspunkt der Wettbewerbsneutralität anbelange, so liege dem Ladenschlußgesetz gerade nicht der Gedanke einer einheitlichen Anpassung der Öffnungszeiten an die jeweilige Arbeitszeit zugrunde. Schließlich dürfe nicht übersehen werden, daß jede Einschränkung der Ladenöffnungszeit im Friseurgewerbe preistreibend wirke und daher volkswirtschaftlich nicht vertretbar sei. Darüber hinaus führe die Auslegung des Bundesverwaltungsgerichts zu Wettbewerbsnachteilen gegenüber den finanzkräftigen und durch ihre Lage ohnehin begünstigten Kaufhaussalons, deren Zahl seit der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts im Jahre 1963 beträchtlich zugenommen habe und welche die Montagöffnung häufig als Werbeargument benutzten. Deren Privilegierung trage dazu bei, daß Inhaber von Friseurbetrieben eine mit der Eigentumsgarantie unvereinbare Einbuße in ihrem eingerichteten und ausgeübten Gewerbebetrieb erlitten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, der sich namens der Bundesregierung geäußert hat, hält § 18 Abs. 2 LadschlG für verfassungsmäßig, wenn eine verfassungskonforme Auslegung in dem von den Beschwerdeführern vertretenen Sinne erfolge.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorschrift lasse, wie ihre unterschiedliche Praktizierung in den Bundesländern bestätige, eine verschiedene und damit auch eine verfassungskonforme Auslegung zu. Die vom Bundesverwaltungsgericht vertretene Auslegung werde weder durch den Wortlaut der Vorschrift noch durch die Systematik des Gesetzes zwingend geboten. Der Zweck des Ladenschlußgesetzes, den Angestellten die Vorteile eines zusammenhängenden freien Wochenendes zu sichern, werde durch diese Auslegung eher vereitelt, da der Freizeitwert des Montagvormittags gering sei. Folge man dem Bundesverwaltungsgericht, dann drohe die ursprünglich als Privileg gedachte Sonderregelung infolge einer Änderung der Verhältnisse für weite Teile des Friseurhandwerks in das Gegenteil umzuschlagen. Wegen der wachsenden Bedeutung des Wochenendes für alle Arbeitnehmer gehe im Friseurhandwerk das Interesse immer mehr zurück, an den nicht verkaufsoffenen Samstagen die Betriebe offen zu halten, da die Kunden überwiegend ein früh beginnendes Wochenende bevorzugten. Der Gesetzgeber habe die Friseurbetriebe nicht privilegieren dürfen, ohne durch den besonderen Ladenschluß am Montagvormittag einen Ausgleich zu schaffen; er habe aber auch keinen Ladenschluß am Montag vorschreiben dürfen, ohne daß die Friseurbetriebe von der Ausnahme der Öffnungsbefugnis am Samstag Gebrauch machen könnten. Durch die angegriffenen Entscheidungen werde das Friseurhandwerk gegenüber dem übrigen Einzelhandel benachteiligt; Kaufhausfriseure würden entgegen den Intentionen des Gesetzes wettbewerblich bevorzugt. Darin erblicke auch die Bundesregierung eine Verletzung des Gleichheitssatzes. Ferner sei in der Behinderung des Wettbewerbs, die diese Auslegung zur Folge habe, ein Verstoß gegen Art. 12 Abs. 1 GG zu sehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Auch der Zentralverband des Deutschen Friseurhandwerks hält die Annahme eines Wahlrechts für eine Verbraucher- und marktgerechte Interpretation, die unter den heutigen Gegebenheiten zugleich die Belange der Arbeitnehmer im Friseurhandwerk optimal berücksichtige. Anders als im Zeitpunkt der Verabschiedung des Ladenschlußgesetzes sei heute die Öffnung der Friseurbetriebe am Samstagnachmittag infolge veränderter Verbrauchergewohnheiten eher die Ausnahme als die Regel. Zwar gebe es noch eine nicht unwesentliche Zahl von Friseurbetrieben in vorwiegend ländlicher Umgebung, bei denen auch am Samstagnachmittag über den allgemeinen Ladenschluß hinaus eine Nachfrage nach Friseurleistungen vorhanden sei; der Anteil dieser Gruppe nehme jedoch tendenziell ab. Sofern eine Wahlmöglichkeit aus Rechtsgründen ausscheide, ergebe sich daraus eine erhebliche Benachteiligung der Friseurbetriebe gegenüber Einzelhandelsbetrieben und insbesondere gegenüber den Warenhausfriseuren, deren Zahl inzwischen auf etwa 80 angestiegen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Landesinnungsverbände Hamburg und Hessen, die aus eigenem Antrieb Stellungnahmen eingereicht haben, treten ebenfalls für das in diesen Bundesländern bereits anerkannte Wahlrecht der Friseure ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Demgegenüber sprechen sich die Landesanwaltschaft beim Verwaltungsgericht Stuttgart und der Landesinnungsverband der selbständigen Friseure von Baden-Württemberg dafür aus, an der Schließungspflicht am Montagvormittag festzuhalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Meinung der Landesanwaltschaft enthält § 18 Abs. 2 LadschlG in der Auslegung des Bundesverwaltungsgerichts eine bloße Regelung der Berufsausübung, die sich durch vernünftige Erwägungen des Gemeinwohls rechtfertigen lasse.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Landesinnungsverband räumt ein, daß eine Öffnung der Friseurbetriebe an Samstagnachmittagen eher die Ausnahme sei. Jedoch bestehe auch heute noch vor Sonn- und Festtagen der Wunsch nach einer Inanspruchnahme des Friseurs. Nach einer marktanalytischen Erhebung des Instituts für Technik der Betriebsführung im Handwerk seien 96 % aller befragten Kunden mit der derzeitigen Regelung zufrieden. Diese werde auch in weiten Bereichen des Friseurhandwerks voll anerkannt; die Beschäftigten im Friseurgewerbe seien ebenfalls mit ihr einverstanden. Die Schließung am Montagvormittag habe nur in seltenen Fällen zu Erwerbsminderungen geführt. Demgegenüber ergebe sich durch eine Öffnung an Montagvormittagen nur eine Verlängerung der Ladenöffnungszeit und ein erhöhter Kostenfaktor, nicht aber eine vermehrte Nachfrage nach Friseurleistungen und damit eine positive Veränderung. Das Bundesverfassungsgericht möge allerdings prüfen, ob nicht die Kaufhausfriseure ebenfalls am Montagvormittag geschlossen halten müßten, um eine Koordinierung mit den übrigen ortsansässigen Friseuren zu erreichen und die vorhandenen Wettbewerbsverzerrungen zu beseitigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Die Gewerkschaft Öffentliche Dienste, Transport und Verkehr hält die Auslegung des Bundesverwaltungsgerichts für zutreffend.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Regelung werde durch vernünftige Erwägungen des Gemeinwohls - den Arbeitsschutz der Angestellten und die Wettbewerbsneutralität - gerechtfertigt. Daß der Gesetzgeber das ihm zustehende Ermessen bei der näheren Gestaltung mißbraucht habe, sei nicht dargetan. Nach wie vor halte ein Großteil der Friseurbetriebe auch am Samstagnachmittag die Geschäfte offen; damit stehe fest, daß auch an diesem Nachmittag gearbeitet werde, wenn auch nicht unbedingt stets bis 18 Uhr. Selbst bei Öffnungszeiten bis 14 Uhr werde es wegen der Arbeit am Kunden, insbesondere während der Ballsaison, kaum vermeidbar sein, diesen Zeitpunkt zu überschreiten. Schon gar nicht könne im Falle einer Wahlmöglichkeit - zumal in einer Großstadt oder in einem Ballungsgebiet - eine wirksame Kontrolle durchgeführt werden. Bereits dies rechtfertige die gesetzlich vorgeschriebene Kompensation der Schließung am Montagvormittag.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Wettbewerbsneutralität des Ladenschlußgesetzes werde nicht durch die Kaufhausfriseure gefährdet. Die Ladenöffnungszeit dieser Betriebe habe aus sachgemäßen Erwägungen an den allgemeinen Ladenschluß angepaßt werden können; dabei werde gesamtbetrieblich dafür Sorge getragen, daß die Ladenschlußzeiten eingehalten würden. Zu keiner Zeit sei Beweis dafür angetreten worden, daß die Nichtöffnung am Montagvormittag zu Wettbewerbsverzerrungen führe. Eine nur abstrakte Gefahr von Umsatzeinbußen vermöge die jetzige Regelung für Kaufhausfriseure nicht als unsachgemäß zu qualifizieren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auch mit den angeblich geänderten Verbrauchergewohnheiten könnten die Verfassungsbeschwerden nicht begründet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verbraucher hätten sicher nicht den Samstagnachmittag durch den Montagvormittag als ihre Friseurzeit ausgetauscht. Die Schließung am Montagvormittag habe sich offensichtlich bewährt, denn nur maximal 10 % der Friseurläden hielten nach den eigenen Ausführungen der Beschwerdeführer am Montagvormittag geöffnet. Im übrigen könnten die Verbrauchergewohnheiten keinen Vorrang vor dem Prinzip der Gewährung des zusammenhängenden Wochenendes und der leichten Kontrolle beanspruchen; das Ladenschlußgesetz dürfe nicht mit Rücksicht auf Änderungen der Verbrauchergewohnheiten systemwidrig jeweils branchentypisch durchlöchert werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Zur Vorbereitung der mündlichen Verhandlung hat das Bundesverfassungsgericht Auskünfte der Bundesländer über die Anwendung der strittigen Vorschrift sowie das tatsächliche Verhalten der Friseure eingeholt. Die Auskünfte ergeben zusammengefaßt folgendes:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Die Behauptung der Beschwerdeführer, daß in mehreren Bundesländern die Friseure am Montagvormittag öffnen dürfen, wenn sie am Samstagnachmittag geschlossen halten, trifft für Hamburg, Hessen, Niedersachsen und Schleswig-Holstein zu. In gleicher Weise wurde das Ladenschlußgesetz bis zu den angegriffenen Entscheidungen des Bundesverwaltungsgerichts in Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz ausgelegt. Dieser Praxis hat sich ab 1. August 1981 auch Bayern angeschlossen. Demgegenüber wurde und wird in Berlin, Baden-Württemberg und in Bremen ein Wahlrecht abgelehnt und im Sinne der angegriffenen Entscheidungen verfahren. Im übrigen halten in Baden-Württemberg und Nordrhein-Westfalen die Friseure ihre Betriebe montags überwiegend ganztägig geschlossen; das wird auch aus Bremen berichtet und mit der tariflichen 40-Stunden-Woche erklärt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="38" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) In den Ländern, in denen die Friseure ein Wahlrecht haben oder hatten, haben sich keine Schwierigkeiten in der Überwachung ergeben. Allerdings wird teilweise betont, Kontrollen seien aus Personalmangel nur begrenzt durchführbar. In Niedersachsen müssen die gewählten Öffnungszeiten der Behörde angezeigt und durch Aushang bekanntgemacht werden. Ein solcher Aushang war auch in Nordrhein-Westfalen allein schon zur Unterrichtung der Kunden empfohlen worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="39" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Die Stellungnahmen ergeben kein eindeutiges Bild, wie weit die Friseure bereits dazu übergegangen sind, an nicht verkaufsoffenen Samstagnachmittagen zu schließen. Als überwiegendes Verhalten wird dies nur aus Hamburg, Bremen und Niedersachsen berichtet. Bayern und Hessen können keine hinreichenden Angaben machen; nach der erwähnten Äußerung des hessischen Landesinnungsverbandes halten in Hessen nur noch etwa ein Drittel der Friseure über 14 Uhr hinaus geöffnet. Die übrigen Länder bezweifeln, daß überwiegend am Samstagnachmittag geschlossen werde; allerdings werde die zulässige Öffnungszeit bis 18 Uhr vielfach nicht voll ausgeschöpft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="40" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. In der mündlichen Verhandlung haben sich geäußert: für die Beschwerdeführer Rechtsanwalt Dr. Weider und der Unternehmensberater für das Friseurhandwerk Dieter Schneider; für das Bayerische Staatsministerium für Arbeit und Sozialordnung Leitender Ministerialrat Dr. Neubauer; für die Landesanwaltschaft beim Verwaltungsgericht Stuttgart der Leitende Oberlandesanwalt Fliegauf; für das Gewerbeaufsichtsamt Stuttgart Regierungsdirektor Neufischer; für den Zentralverband des Deutschen Friseurhandwerks Hauptgeschäftsführer Müller; für den Landesinnungsverband Baden-Württemberg Landesinnungsmeister Laible; für die Gewerkschaft öffentliche Dienste, Transport und Verkehr Rechtsanwalt Herzberg.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="41" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers zu 2) hat sich dadurch erledigt, daß Bayern seine bisherige Verwaltungspraxis mit Wirkung vom 1. August 1981 aufgrund eines Vorschlags der Kommission für Verwaltungsvereinfachung geändert hat und Friseuren eine Betriebsöffnung am Montagvormittag nicht mehr untersagt, wenn sie ihre Betriebe am Sonnabend ab 14 Uhr geschlossen halten. Damit ist der von den Verwaltungsgerichten bestätigte Bescheid des Gewerbeaufsichtsamts für die Zukunft gegenstandslos geworden, ohne daß für den Beschwerdeführer in der Hauptsache noch nachteilige Folgen bestehen bleiben. Die bloße Beschwer durch die Nebenentscheidungen über die Kosten des verwaltungsgerichtlichen Verfahrens reicht nicht aus, um ein Rechtsschutzbedürfnis für eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zu begründen (BVerfGE 33, 247 [256 ff.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers zu 1) ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorschriften des Ladenschlußgesetzes für die Geschäftszeiten der Friseurbetriebe sind als Berufsausübungsregelung an Art. 12 Abs. 1 GG in Verbindung mit Art. 3 Abs. 1 GG zu messen. Diese Verfassungsnormen greifen nicht allein dann ein, wenn eine vom Gesetzgeber getroffene Regelung auf ihre Verfassungsmäßigkeit zu überprüfen ist. Sie gelten in gleicher Weise, wenn beanstandet wird, ein Gericht habe die gesetzliche Regelung im Wege der Auslegung auf einen Inhalt festgelegt, der mit ihren Grundrechten unvereinbar sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im vorliegenden Fall macht der Beschwerdeführer selbst nicht geltend, das Ladenschlußgesetz greife in verfassungswidriger Weise in seine Berufsfreiheit ein (zur verfassungsrechtlichen Beurteilung dieses Gesetzes vgl. BVerfGE 13, 230 ff. und 237 ff.). Er rügt lediglich, die Sondervorschrift für Friseure sei von den Gerichten nicht verfassungskonform im Sinne eines Wahlrechts ausgelegt worden. Diese Rüge nötigt zur Aufhebung der angegriffenen Urteile. Den Einfluß der Grundrechte auf die Auslegung des § 18 Abs. 2 LadschlG hat das Bundesverwaltungsgericht nicht und das erstinstanzliche Verwaltungsgericht nur unzureichend berücksichtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der Überprüfung der angegriffenen Entscheidungen kann davon ausgegangen werden, daß nach den üblichen Auslegungsmethoden vieles für die vom Bundesverwaltungsgericht vertretene Auslegung spricht. Für die verfassungsrechtliche Beurteilung ist jedoch wesentlich, daß diese Auslegung nicht die allein mögliche ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Wäre die Auslegung des Bundesverwaltungsgerichts wirklich zwingend, erschiene es schwer erklärlich, daß die Verwaltungspraxis in zahlreichen Bundesländern und ebenso die Bußgeldrechtsprechung einen abweichenden Standpunkt vertreten haben, Nach den vom Bundesverfassungsgericht eingeholten Auskünften sind in Hamburg, Hessen, Niedersachsen und Schleswig-Holstein Friseurbetriebe, die am Samstagnachmittag geschlossen halten, an einer Öffnung am Montagmorgen nicht gehindert; in gleicher Weise wurde das Ladenschlußgesetz bis zu der angegriffenen Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts in Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz ausgelegt. Dieser Praxis hat sich - wie erwähnt - inzwischen auch Bayern angeschlossen. Sie wurde bereits in einem Erlaß des nordrhein-westfälischen Arbeits- und Sozialministers vom 10. April 1963 (SMBl. S. 7113) damit begründet, daß die gegenteilige Auslegung im Gesetzeswortlaut keine ausreichende Stütze fände; die Schließungspflicht am Montagvormittag knüpfe nicht an das bloße Offenhaltendürfen, sondern an das tatsächliche Offenhalten am Sonnabendnachmittag an. Ebenso hatte der hessische Sozialminister in einem Erlaß vom 8. Dezember 1969 (StAnz. 1970, S. 49) den Standpunkt vertreten, die im zweiten Halbsatz des § 18 Abs. 2 LadschlG vorgesehene Schließungspflicht am Montagvormittag stelle lediglich ein Äquivalent für die Inanspruchnahme der Ausnahmeregelung des ersten Halbsatzes dar; eine Ausnahmeregelung könne, so begründet der Hessische Ministerpräsident diesen Standpunkt in seiner Stellungnahme, ihrer Natur nach immer nur auf den bezogen sein, der von ihr Gebrauch mache.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zum gleichen Ergebnis ist das Bayerische Oberste Landesgericht in einem Bußgeldverfahren im Beschluß vom 6. Mai 1976 (GewArch S. 241) gelangt, dem sich das Oberlandesgericht Bremen mit Beschluß vom 13. Dezember 1979 - 20 OWi 92 BJs 320/78 - angeschlossen hat. Der Gesetzeswortlaut sei - so führt das Bayerische Oberste Landesgericht aus - nicht eindeutig. Eine Überprüfung nach dem Gesetzeszweck ergebe, daß eine Schließungspflicht am Montagvormittag über das Ziel der vom Ladenschlußgesetz verfolgten Absicht hinausgehe. Diesem Gesetz liege erkennbar der Grundsatz des freien Samstagnachmittags zugrunde. Mithin bedeute die Regelung des § 18 Abs. 2 LadschlG eine Ausnahme, durch welche die verlorene Freizeit auf den Montagvormittag verlagert werde. Diesen Vormittag auch für solche Arbeitnehmer freizuhalten, die bereits in den Genuß des freien Samstagnachmittags gekommen seien, erscheine unter dem Gesichtspunkt einer ideologischen Auslegung nicht gerechtfertigt. Die Auslegung, daß Friseurbetriebe nur dann montags bis 13 Uhr geschlossen bleiben müßten, wenn sie samstags über 14 Uhr hinaus geöffnet gewesen seien, werde auch den gewandelten praktischen Bedürfnissen der Gegenwart eher gerecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Dem Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung sowie dem von den Beschwerdeführern eingereichten Gutachten von Prof. Meessen ist darin beizutreten, daß § 18 Abs. 2 LadschlG nicht nur die vom Bundesverwaltungsgericht vertretene Auslegung, sondern auch die Annahme eines Wahlrechts der Friseure zuläßt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Daß der sprachlich nicht eindeutige Gesetzeswortlaut ein solches Wahlrecht nicht zwingend ausschließt, hat bereits das Verwaltungsgericht dargelegt; denn anderenfalls hätte sich angeboten, die beiden Halbsätze des § 18 Abs. 2 LadschlG mit dem Wort "jedoch" und nicht mit der Wendung "statt dessen" zu verknüpfen. Diese Wendung ist zunächst insoweit rechtserheblich, als ohne sie die Friseurbetriebe auch an denjenigen Montagvormittagen geschlossen sein müßten, die auf einen allgemein verkaufsoffenen Sonnabend folgen. Darüber hinaus begründet sie sprachlich einen engen sachlichen Zusammenhang der beiden Halbsätze, die das Bundesverwaltungsgericht bereits in seiner Entscheidung zu den Kaufhausfriseuren anerkannt hat: Die Schließungspflicht am Montagvormittag korrespondiert mit dem Offenhalten am Samstagnachmittag.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Bundesverwaltungsgericht ist zuzugeben, daß gegen die Annahme eines Wahlrechts am ehesten die Systematik des Ladenschlußgesetzes sprechen könnte, das grundsätzlich von einer festen Regelung der Ladenschlußzeiten ausgeht, die nicht beliebig gegen Öffnungszeiten austauschbar sein sollen. Dieser Grundsatz gilt indessen nicht ausnahmslos (vgl. die Vorschrift des § 14 LadschlG für Märkte, Messen und ähnliche Veranstaltungen). Daß er sich nicht ohne weiteres auf die Sonderregelung für Friseure übertragen läßt, begründet der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung mit dem Ausnahmecharakter des § 18 Abs. 2 LadschlG, der als Privilegierung der Friseure gedacht gewesen sei und bei dessen Auslegung der bereits erwähnte direkte Zusammenhang zwischen ausnahmsweiser Öffnung am Samstag und Ladenschluß am Montag berücksichtigt werden müsse.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Für die Auslegung der strittigen Vorschrift in dem Sinne, daß die Schließungspflicht am Montagvormittag nicht ausschließlich formal an die Öffnungsbefugnis am Samstagnachmittag anknüpft, sondern als Äquivalent für die tatsächliche Ausübung dieser Befugnis verstanden werden kann, sprechen vor allem Sinn und Zweck der Regelung.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Aus der Entstehungsgeschichte des Gesetzes (vgl. den schriftlichen Bericht des Bundestagsausschusses für Arbeit, BTDrucks. II/2810) ergibt sich, daß die Neuregelung der Ladenschlußzeiten deshalb für notwendig angesehen wurde, weil zunehmend Mißstände hinsichtlich der Arbeitszeiten der Angestellten in Erscheinung getreten seien; ohne eine solche Regelung sei es nicht möglich, die Angestellten in den Verkaufsstellen vor zu langer Arbeitszeit an Werktagen und vor verbotener Sonntagsbeschäftigung zu schützen. Daß der Ladenschluß in erster Linie dem Arbeitsschutz der Angestellten dient, hatte das Bundesverfassungsgericht schon früher hervorgehoben; daneben habe er die Schaffung gesunder Wettbewerbsverhältnisse insofern zum Ziel, als einer übermäßigen Konkurrenz durch willkürliche Ladenöffnungszeiten gesteuert werden solle (BVerfGE 1, 283 [297] zur Arbeitszeitordnung). Diese doppelte Zielsetzung wird auch in späteren Entscheidungen genannt, die sich mit dem Ladenschlußgesetz befassen: Die durch dieses Gesetz getroffene Berufsausübungsregelung werde hinlänglich dadurch legitimiert, daß die Einhaltung der Arbeitszeitbestimmungen für Ladenangestellte sichergestellt und darüber hinaus im Interesse gleicher Wettbewerbschancen die zulässige Arbeitszeit auf die Tageszeiten der Werktage verteilt werden solle (BVerfGE 13, 230 [235]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Zielsetzungen sind auch für die Auslegung des § 18 Abs. 2 LadschlG bedeutsam. Diese Ausnahmeregelung beruhte auf Wünschen des Friseurhandwerks, sonnabends auch nach 14 Uhr eine Berufsausübung zuzulassen und dafür an einem anderen Halbtag zu schließen; sie ging davon aus, daß im Zeitpunkt der Verabschiedung des Gesetzes am Sonnabend ein besonderes Bedürfnis nach Dienstleistungen der Friseure bestand (vgl. die Kurzprotokolle des Ausschusses für Sonderfragen des Mittelstandes, II. WP., 1953, Nr. 25 S. 11 und Nr. 26 S. 16 sowie Kurzprotokoll des Ausschusses für Arbeit, II. WP., 1953, Nr. 101 S. 5). Dieser Wunsch stand mit dem Hauptzweck, den die allgemeinen Vorschriften des Gesetzes mit dem frühen Ladenschluß am Sonnabend verfolgten, nicht voll in Einklang; denn dadurch sollten den Ladenangestellten die Vorteile eines zusammenhängenden freien Wochenendes verschafft werden, die eine breite Schicht der anderen Arbeitnehmer und die meisten Beamten bereits genossen (BVerfGE 13, 237 [241]). Die schließlich gefundene Lösung, welche die Verkürzung der Freizeit am Sonnabend durch einen freien Montagvormittag ausgleicht, ist ein Kompromiß zwischen den damaligen Wünschen des Friseurhandwerks und den Belangen der Arbeitnehmer. Diesen Belangen wird aber eine Auslegung der Sondervorschrift noch eher gerecht, die es den Friseurbetrieben ermöglicht, sich ebenso zu verhalten wie alle anderen Verkaufsstellen und den Angestellten statt des freien Montagvormittags einen freien Samstagnachmittag zu verschaffen. Es liegt auf der Hand, daß der Samstagnachmittag zumindest für Friseure mit Familien einen höheren Freizeitwert hat, während ein freier Montagvormittag die Beschäftigten des Friseurhandwerks gegenüber anderen Arbeitnehmern angesichts des allgemeinen Übergangs der gewerblichen Wirtschaft und des öffentlichen Dienstes zur 5-Tage-Woche eher sozial isoliert.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Was den weiteren Gesichtspunkt der Wettbewerbsneutralität anbelangt, so erscheint eine Schließung der Betriebe am Samstagnachmittag und ihre Öffnung am Montagvormittag nicht weniger wettbewerbsneutral als das umgekehrte Verhalten. Gewisse wettbewerbliche Auswirkungen ergäben sich lediglich, wenn von zwei konkurrierenden Friseurbetrieben der eine so und der andere umgekehrt verfährt. Schädliche Auswirkungen werden indessen - wie der Vertreter des Zentralverbandes des Friseurhandwerks in der mündlichen Verhandlung bestätigte - vor allem dort befürchtet, wo bislang noch keine Erfahrungen mit einem Wahlrecht gesammelt werden konnten, während der Landesinnungsverband Hamburg solche Befürchtungen in seiner Stellungnahme als hypothetisch beurteilt. Davon abgesehen ist es nicht Zweck des Gesetzes, ein gleichförmiges Verhalten der Friseure zu erzwingen. Es will - wie bereits erwähnt - neben dem Arbeitsschutz lediglich eine gewisse Chancengleichheit dadurch herbeiführen, daß es ein Überbieten des Konkurrenten durch übermäßig lange Öffnungszeiten unterbindet. Im übrigen verzichtet es darauf, eine Einschränkung der Öffnungszeiten einheitlich zu reglementieren, und überläßt es den Friseuren wie allen anderen Ladeninhabern, ob und an welchen Tagen sie im Zuge der allgemeinen Arbeitszeitverkürzung ihre Öffnungszeiten noch weiter reduzieren wollen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine Auslegung der strittigen Vorschrift im Sinne eines Wahlrechts erschiene lediglich dann bedenklich, wenn die Friseure dieses Recht beliebig ausüben und die Öffnungszeiten am Wochenende ständig wechseln dürften. Diese Gefahr ist indessen nach Meinung des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung schon deshalb gering, weil die Friseure weitgehend auf ihre Stammkundschaft angewiesen sind und diese sich auf gleichbleibende Öffnungszeiten verlassen können will. Davon abgesehen nimmt auch der Beschwerdeführer eine solche beliebig ausübbare Befugnis nicht für sich in Anspruch. Rechtlich stünde dem entgegen, daß sich dann die Angestellten nicht verläßlich auf das freie Wochenende einrichten könnten und zudem die Friseurbetriebe besser als sonstige Verkaufsstellen behandelt würden, die an die Einhaltung fester Ladenschlußzeiten gebunden sind. Die Auslegung der strittigen Vorschrift im Sinne eines Wahlrechts kann daher lediglich die Befugnis zur Folge haben, entweder generell die allgemeinen Ladenschlußzeiten einzuhalten oder aber generell von der Ausnahmemöglichkeit Gebrauch zu machen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Läßt die gesetzliche Regelung neben der vom Bundesverwaltungsgericht vertretenen auch die vom Beschwerdeführer angestrebte Auslegung im Sinne eines Wahlrechts zu, erscheint diese aus verfassungsrechtlichen Gründen geboten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Als Berufsausübungsregelung muß die strittige Vorschrift und deren Auslegung den Anforderungen genügen, die gemäß Art. 12 Abs. 1 GG an Einschränkungen der freien Berufstätigkeit zu stellen sind (vgl. dazu BVerfGE 30, 292 [316 f., 326 f.]; 36, 47 [59]). Danach muß ein Eingriff in die Berufsausübung mit sachgerechten und vernünftigen Erwägungen des Gemeinwohls begründet werden können; das vom Gesetzgeber eingesetzte Mittel muß ferner geeignet und erforderlich sein, um den angestrebten Zweck zu erreichen; auch muß bei einer Gesamtabwägung zwischen der Schwere des Eingriffs und dem Gewicht sowie der Dringlichkeit der ihn rechtfertigenden Gründe die Grenze der Zumutbarkeit noch gewahrt sein. Selbst wenn eine Berufsausübungsregelung für einen Großteil der Betroffenen diesen Erfordernissen entspricht, kann sie mit Art. 12 Abs. 1 in Verbindung mit Art. 3 Abs. 1 GG unvereinbar sein, wenn sie Ungleichheiten außer acht läßt, die typischerweise innerhalb eines Berufs bestehen, und damit einen Teil der Berufsgruppe ohne zureichenden Grund unverhältnismäßig belastet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Diesen Maßstäben mochte die vom Bundesverwaltungsgericht vertretene Auslegung der strittigen Vorschrift ursprünglich genügt haben. Sie behandelte zwar die Friseurbetriebe abweichend von anderen Ladengeschäften. Das entsprach aber einem weit verbreiteten Wunsch der Friseure und wurde von diesen eher als Privilegierung empfunden, wobei der freie Montagvormittag für die Arbeitnehmer einen gewissen Ausgleich brachte. Inzwischen haben sich jedoch die Verhältnisse ersichtlich verändert. Alle Stellungnahmen stimmen im Ergebnis darin überein, daß der Bedarf nach Friseurleistungen an nicht allgemein verkaufsoffenen Samstagnachmittagen wegen veränderter Kundengewohnheiten zurückgegangen ist und damit das Bedürfnis für eine Abkopplung der Friseurbetriebe von den allgemeinen Ladenschlußzeiten am Samstagnachmittag eher zur Ausnahme wird. Das haben die Beschwerdeführer in ihren Verfassungsbeschwerden und dem von ihnen überreichten Gutachten mit einleuchtenden Gründen erklärt; es ist auch in der mündlichen Verhandlung von keiner Seite bezweifelt worden. Diese Entwicklung mag nicht überall in gleicher Weise eingetreten sein. Jedenfalls aber erscheint es in. Großstädten für viele Friseure nicht mehr lohnend, abweichend von den allgemeinen Ladenschlußzeiten ihre Betriebe am Samstagnachmittag offenzuhalten und statt dessen am Montagvormittag zu schließen. Dann aber schlägt die ursprünglich als Privilegierung gedachte Ausnahmeregelung für einen Teil der Friseure in ihr Gegenteil um.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Veränderungen können bei der verfassungsrechtlichen Beurteilung der strittigen Regelung und ihrer Auslegung nicht außer acht bleiben. In der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist anerkannt, daß eine ursprünglich verfassungsgemäße Regelung wegen Veränderungen der maßgeblichen Umstände verfassungswidrig werden kann (vgl. etwa BVerfGE 39, 169 - Witwerrente; BVerfGE 41, 360 - Nachtbackverbot; BVerfGE 54, 11 - Rentenbesteuerung; BVerfGE 56, 54 -Fluglärm). Auch für die Rechtsprechung stellt sich in jedem Zeitpunkt der Rechtsanwendung die Aufgabe, bei auslegungsfähigen Vorschriften verfassungsrechtlich relevanten Veränderungen im Wege der Auslegung Rechnung zu tragen. Das Bundesverwaltungsgericht hat dies mit der Begründung abgelehnt, die strittige Vorschrift sei angesichts ihrer durch Wortlaut und Systematik bestimmten Struktur für die Aufnahme von Wandlungsgesichtspunkten nicht offen. Dieser Begründung kann schon deshalb nicht gefolgt werden, weil die Vorschrift - wie bereits dargelegt - durchaus auslegungsfähig ist. Keinesfalls befreit sie von der Pflicht, bei der Beurteilung von Berufsausübungsregelungen die Auswirkungen der Grundrechte zu berücksichtigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Eine Berücksichtigung des Art. 12 Abs. 1 in Verbindung mit Art. 3 Abs. 1 GG nötigt zu einer Auslegung der strittigen Vorschrift in dem Sinne, daß die Friseure befugt sind, entweder generell die allgemeinen Ladenschlußzeiten einzuhalten oder aber generell von der durch § 18 Abs. 2 LadschlG eröffneten Ausnahmemöglichkeit Gebrauch zu machen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde erfordert keine nähere Prüfung, ob und inwieweit es auch heute noch ausreichende Gründe des Gemeinwohls gibt, mit denen sich die abweichende Auslegung für einen Teil der betroffenen Friseure rechtfertigen läßt, und ob das Verbot der Geschäftsöffnung am Montagvormittag insoweit geeignet und erforderlich ist, um den erstrebten Zweck zu erreichen. Denn jedenfalls ist dieses Verbot für einen anderen Teil der Friseure eine unzumutbare Belastung, die in keinem Verhältnis zu dem damit verfolgten Zweck steht. Fehlt ein wirtschaftliches Bedürfnis für eine Betriebsöffnung am Samstagnachmittag über 14 Uhr hinaus, dann entfallen damit zugleich die Gründe dafür, die Friseure zur Betriebsschließung am Montagvormittag zu zwingen. Die mit der Regelung angestrebten Zwecke lassen sich - wie dargelegt - in gleicher oder sogar noch besserer Weise durch das schonendere Mittel eines Wahlrechts erreichen. Das ist auch in der mündlichen Verhandlung nicht angezweifelt worden. Wenn gleichwohl Meinungsverschiedenheiten zwischen den beteiligten Friseuren und den verschiedenen Innungsverbänden bestehen, dann beruht dies - wie in der mündlichen Verhandlung erkennbar wurde - vor allem auf Interessengegensätzen zwischen personalstarken Friseurbetrieben und solchen, die mit wenigen Beschäftigten arbeiten und die aus Personal- und Kostengründen für eine weitere, möglichst einheitliche Einschränkung der Öffnungszeiten eintreten. Dieses Interesse mag verständlich sein; es geht indessen über die Zielsetzungen des Ladenschlußgesetzes hinaus und rechtfertigt es nicht, sämtlichen Friseuren unterschiedslos und abweichend von allen anderen Einzelhandelsbetrieben speziell den Montagvormittag als freien Tag vorzuschreiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine derartige Reglementierung ließe sich auf die Dauer auch nicht damit vereinbaren, daß die Friseurbetriebe in Kaufhäusern zur Öffnung am Montagvormittag befugt sind und daß die Zahl dieser Salons mit zumeist zahlreichen Arbeitsplätzen nach den übereinstimmenden Angaben in der mündlichen Verhandlung spürbar zugenommen hat. Zwar gibt es - wie das Bundesverwaltungsgericht in seiner Entscheidung aus dem Jahre 1963 dargelegt hat - sachliche Gründe dafür, die Ladenschlußzeiten der Kaufhausfriseure den allgemeinen Ladenschlußzeiten anzugleichen. Die Beschwerdeführer vermissen aber zu Recht hinreichende Gründe für eine Verschiedenbehandlung zwischen solchen Friseuren, die ihr Geschäft innerhalb eines Warenhauses einrichten und damit auf eine Öffnung an nicht verkaufslangen Samstagen freiwillig verzichten, und solchen, die aus wirtschaftlichen Gründen mangels Nachfrage eine Öffnung am Samstagnachmittag unterlassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine solche Verschiedenbehandlung läßt sich insbesondere nicht damit rechtfertigen, daß bei Kaufhausfriseuren wegen ihrer Eingliederung in das Gesamtunternehmen die Einhaltung der allgemeinen Ladenschlußzeiten gewährleistet sei und durch Betriebsräte überwacht werden könne, während eine Kontrolle der zahlreichen Kleinbetriebe durch die Zubilligung eines Wahlrechts erheblich erschwert werde. Es erscheint bereits zweifelhaft, ob es der Auffassung des Grundgesetzes von der Stellung des Bürgers entspräche, ihn lediglich im Interesse einer leichteren staatlichen Überwachung in seiner Berufsausübung einzuschränken (vgl. BVerfGE 41, 378 [397]). Davon abgesehen haben die von den Bundesländern eingeholten Auskünfte keine Anhaltspunkte dafür ergeben, daß die Zubilligung eines Wahlrechts zu Schwierigkeiten in der Überwachung geführt hat. Davon kann erst recht nicht ausgegangen werden, wenn dieses Wahlrecht aus den bereits erörterten Gründen keine beliebige Befugnis zu ständigem Wechsel der Öffnungszeiten enthält. Die Kontrolle, daß die gewählten Ladenschlußzeiten auch tatsächlich eingehalten werden, läßt sich zudem dadurch erleichtern, daß die Gewerbeaufsichtsämter gemäß § 22 Abs. 3 LadschlG Auskünfte über die jeweiligen Öffnungszeiten anfordern.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="26" rn="NA" tbeg="eg">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="27" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da in den angegriffenen Entscheidungen die strittige Regelung nicht in dem gebotenen Sinne verfassungskonform ausgelegt worden ist, war der Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers zu 1) stattzugeben. Aus den gleichen Gründen war die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers zu 2) bis zu ihrer Erledigung begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="28" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung über die Erstattung der notwendigen Auslagen beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="29" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



