<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Eine gerichtliche Entscheidung, die ein Rechtsmittel als unzulässig verwirft, setzt die Monatsfrist zur Einlegung der Verfassungsbeschwerde (§ 93 Abs. 1 BVerfGG) nur dann neu in Lauf, wenn das Rechtsmittel nicht offensichtlich unzulässig war.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Es stellt keine Benachteiligung wegen Heimat oder Herkunft dar (Art. 3 Abs. 3 GG), wenn ein Deutscher, der nach den in der sowjetischen Besatzungszone geltenden Bestimmungen schon mit 18 Jahren volljährig geworden ist, diesen Status nach seiner Übersiedlung in die Bundesrepublik behält.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 25. Mai 1956 1 BvR 83/56 - gem. § 24 BVerfGG in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Horst H. gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Celle vom 18. Januar 1956 - 8 W 12/56 - ( 5 T 793/55 Landgericht Hildesheim, 4 M 586/55 Amtsgericht Fallersleben).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde vom 15. Februar 1956 wird gemäß § 24 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht vom 12. März 1951 (BGBl. I S. 243) als offensichtlich unbegründet verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I. Der Beschwerdeführer, der im Gebiet der heutigen sowjetischen Besatzungszone geboren und herangewachsen ist, wurde am 13. November 1953 18 Jahre alt. Seit Anfang 1954 lebt er als politischer Flüchtling im Gebiet der Bundesrepublik.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Mai 1955 wurde ihm selbst ein Vollstreckungsbefehl über 740 DM zugestellt und anschließend die Zwangsvollstreckung betrieben. Der Beschwerdeführer legte durch seinen Prozeßbevollmächtigten gegen die Vollstreckungsmaßnahme - ein vorläufiges Zahlungsverbot gemäß § 845 ZPO - Erinnerung ein; er beantragte, die Zwangsvollstreckung aus dem Vollstreckungsbefehl für unzulässig zu erklären, weil er noch minderjährig sei, eine wirksame Zustellung an ihn selbst also nicht habe erfolgen können. Das Amtsgericht wies die Erinnerung mit der Begründung zurück, daß der Beschwerdeführer zur Zeit seines 18. Geburtstages seinen Wohnsitz in der sowjetischen Besatzungszone gehabt habe, daher auf Grund des dortigen Gesetzes über die Herabsetzung des Volljährigkeitsalters vom 5. Mai 1950 am 13. November 1953 volljährig geworden sei und diese rechtliche Stellung "gem. Art. 7 Abs. 2 EGBGB" auch in der Bundesrepublik behalten habe. Sofortige Beschwerde und sofortige weitere Beschwerde waren erfolglos.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II. Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen den Beschluß des Oberlandesgerichts Celle vom 18. Januar 1956, durch den die sofortige weitere Beschwerde als unzulässig verworfen wurde. Der Beschwerdeführer macht geltend:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Zu Unrecht hätten die Instanzgerichte angenommen, daß er am 13. November 1953 seinen Wohnsitz in der sowjetischen Besatzungszone gehabt habe. Er sei bereits am 10. November 1953 mit der Absicht, für die Zukunft im Westen zu bleiben, zu Bekannten nach Berlin gegangen, um sich nach einer Arbeitsstelle umzusehen; allerdings habe er sich damals weder beim Flüchtlingsamt noch in einem Notaufnahmelager oder polizeilich gemeldet. Am 5. Dezember 1953 sei er in die Sowjetzone zurückgekehrt; am 24. Dezember 1953 sei er dann mit seinen sämtlichen Sachen wieder nach Westberlin und dort am 26. Dezember 1953 in das Flüchtlingslager Berlin-Marienfelde gegangen. Seither lebe er ununterbrochen in West-Berlin und in der Bundesrepublik.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Rechtsirrig sei es, daß man auf ihn, einen Deutschen, den Art. 7 Abs. 2 EGBGB angewendet habe, wonach ein Ausländer, der die Reichsangehörigkeit erwirbt, nachdem er bereits volljährig ist, die rechtliche Stellung eines Volljährigen behält, auch wenn er nach den deutschen Gesetzen nicht volljährig ist. Äußerstenfalls hätte man Art. 1 AHKGes. Nr. 23 über die Rechtsverhältnisse verschleppter Personen und Flüchtlinge und § 4 des Gesetzes über die Rechtsstellung heimatloser Ausländer vom 25. April 1951 (BGBl. I S. 269) analog auf ihn anwenden dürfen. Die Anwendung des Art. 7 Abs. 2 EGBGB bringe für ihn eine in sich widersprüchliche Rechtsstellung mit sich, da er im öffentlichen Recht ( Wahlrecht, Ausstellung eines Reisepasses) als minderjährig behandelt werde. Auch werde z.B. bei Übersiedlung eines unehelichen Kindes in die Bundesrepublik die in der sowjetischen Besatzungszone geltende gesetzliche Vertretungsmacht der Mutter nicht anerkannt, vielmehr trete Amtsvormundschaft ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Vor allem aber werde er durch die Anwendung des Art. 7 Abs. 2 EGBGB in seinem Grundrecht aus Art. 3 Abs. 1 und 3 GG verletzt: Er werde "wegen seiner Heimat und Herkunft" gegenüber gleichaltrigen Deutschen in der Bundesrepublik benachteiligt, da man ihm den Rechtsschutz der beschränkten Geschäftsfähigkeit versage, der jenen bis zur Vollendung des 21. Lebensjahres zukomme.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I. Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zwar hat das Oberlandesgericht Celle die sofortige weitere Beschwerde als unzulässig verworfen, und nach ständiger Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts wird durch Einlegung eines offensichtlich unzulässigen Rechtsmittels und die darauf ergehende gerichtliche Entscheidung die Monatsfrist zur Einlegung der Verfassungsbeschwerde nicht neu in Lauf gesetzt. So aber liegen die Dinge hier nicht. Nach § 568 Abs. 2 ZPO ist gegen die Entscheidung des Beschwerdegerichts eine weitere Beschwerde nur insoweit nicht zulässig, als nicht in ihr ein neuer selbständiger Beschwerdegrund enthalten ist. Ob in der Entscheidung des Beschwerdegerichts ein neuer selbständiger Beschwerdegrund enthalten ist, kann unter Umständen recht zweifelhaft sein (vgl. Stein-Jonas-Schönke, § 568, III 2). Hier hatte der Beschwerdeführer seine weitere Beschwerde auf den seiner Ansicht nach neuen selbständigen Beschwerdegrund gestützt, das Landgericht habe ihm das rechtliche Gehör dadurch versagt, daß es auf seinen Einwand, Art. 3 Abs. 3 GG sei verletzt, überhaupt nicht eingegangen sei. Das Oberlandesgericht hat sich zwar mit dieser Behauptung auseinandergesetzt, sie aber als neuen selbständigen Beschwerdegrund nicht gelten lassen und deshalb die weitere Beschwerde nicht als "unbegründet", sondern als "unzulässig" bezeichnet. Bei dieser Sachlage war es verständlich, wenn der Beschwerdeführer darüber im ungewissen war, ob die sofortige weitere Beschwerde zulässig war oder nicht. Solche Ungewißheit aber kann nicht zu Lasten des Rechtsuchenden maßgebend sein für die Zulässigkeit der Verfassungsbeschwerde (vgl. hierzu BVerfGE 4, 193 [198]). Die Monatsfrist des § 93 Abs. 1 BVerfGG ist daher durch den Beschluß des Oberlandesgerichts Celle neu in Lauf gesetzt worden, obwohl dort die sofortige Beschwerde als unzulässig verworfen wurde; die Verfassungsbeschwerde ist also rechtzeitig erhoben worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II. Die Verfassungsbeschwerde ist jedoch offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Das Bundesverfassungsgericht hat eine mit der Verfassungsbeschwerde angegriffene gerichtliche Entscheidung nicht in vollem Umfang, sondern nur darauf zu prüfen, ob der Beschwerdeführer durch die Entscheidung in einem seiner Grundrechte oder in einem der in § 90 Abs. 1 BVerfGG aufgezählten sonstigen Rechte verletzt worden ist. Es kann deshalb in diesem Verfahren nicht darüber entschieden werden, ob die Instanzgerichte das Vorbringen des Beschwerdeführers zutreffend dahin gewürdigt haben, daß er an seinem Geburtstag seinen Wohnsitz noch nicht aus der sowjetischen Besatzungszone nach Westberlin verlegt hatte, sondern zu diesem Zeitpunkt nur mit dem Vorhaben nach Berlin gegangen war, die dortigen Verhältnisse zu erkunden und eine etwaige spätere endgültige Übersiedlung vorzubereiten (BA 4 C 207/55, Bl. 35). Ebenso ist es der Nachprüfung durch das Bundesverfassungsgericht entzogen, ob die analoge Anwendung von Art. 1 AHKGes. Nr. 23 und § 4 des Gesetzes über die Rechtsstellung heimatloser Ausländer zu einem anderen Ergebnis geführt hätte als die Anwendung des in Art. 7 Abs. 2 EGBGB ausgeprägten Rechtsgedankens, und ob die analoge Anwendung jener Bestimmungen im Interesse einer einheitlichen Rechtsstellung des Beschwerdeführers richtiger gewesen wäre. Von Willkür - die stets im Verfahren über die Verfassungsbeschwerde nachprüfbar wäre - kann weder bei der Tatsachenwürdigung noch bei der Rechtsanwendung die Rede sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Es ist daher lediglich zu untersuchen, ob der Beschwerdeführer wegen seiner Heimat und Herkunft benachteiligt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann dahinstehen, ob der Eintritt der Volljährigkeit mit 18 statt mit 21 Jahren überhaupt eine Benachteiligung im Sinne des Art. 3 Abs. 3 GG darstellt oder ob es sich nur um eine andere Rechtsgestaltung handelt, die sowohl Vorteile wie Nachteile mit sich bringt; denn selbst wenn man in dem geringeren Schutzalter eine Benachteiligung erblickt, ist Art. 3 Abs. 3 GG nicht verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Durch das Vorhandensein zweier in vielen Punkten unterschiedlicher Rechtsordnungen in dem geteilten Deutschland entstehen vielfältige rechtliche Kollisionen, für deren Lösung es an einer positiv-rechtlichen Regelung fehlt. Die Gerichte müssen in solchen Fällen die Lücken des Gesetzesrechts durch die Rechtsprechung - weithin in Analogie zu Grundsätzen des internationalen Privatrechts - ausfüllen. Als analog anwendbare Vorschrift kommt hier Art. 7 Abs. 2 EGBGB in Betracht. Er spricht den kollisionsrechtlichen Gedanken aus, daß ein einmal erworbener Status wie die Volljährigkeit nicht wieder verlorengehen kann, weil der bereits Volljährige in ein Rechtsgebiet mit höherem Volljährigkeitsalter übersiedelt. Nur diesen allgemeinen Rechtsgedanken haben die Gerichte auf den Beschwerdeführer angewendet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Begriff "Heimat" in Art. 3 Abs. 3 GG bezieht sich auf die örtliche Herkunft nach Geburt oder Ansässigkeit, der Begriff "Herkunft" darüber hinaus auf die ständisch-soziale Abstammung und Verwurzelung. Diese beiden, durch Art. 3 Abs. 3 GG als Differenzierungsmerkmale ausgeschlossenen Kriterien sind für die Instanzgerichte nicht maßgeblich gewesen; Anknüpfungspunkt für die unterschiedliche Behandlung des Beschwerdeführers gegenüber den seit je dem Recht der Bundesrepublik unterworfenen Deutschen war vielmehr die Tatsache, daß er an seinem 18. Geburtstag einer anderen Rechtsordnung als der der Bundesrepublik unterworfen gewesen und daß er nach dieser Rechtsordnung volljährig geworden ist. Waren Heimat und Herkunft des Beschwerdeführers aber nicht ursächlich für die mit der Verfassungsbeschwerde angegriffene Entscheidung, so kann er auch durch diese in seinem Grundrecht aus Art. 3 Abs. 3 GG nicht verletzt worden sein.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



