<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 16. November 1965 - 2 BvR 337/65 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Werner B... gegen die Beschlüsse des Landgerichts Bremen vom 30. März 1965 - Qs 128/65 - und 25. Mai 1965 - 8 Ns 23/59.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Beschlüsse des Landgerichts Bremen vom 30. März und vom 25. Mai 1965 verstoßen gegen Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes; sie werden aufgehoben. Die Sache wird zur erneuten Entscheidung an das Landgericht zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Verbüßung von zwei Dritteln einer Gesamtzuchthausstrafe von 6 Jahren beantragte der Beschwerdeführer seine bedingte Entlassung nach § 26 StGB. Die Vollzugsbehörde nahm hierzu am 12. Februar 1965 ablehnend Stellung und verwies dabei u. a. auf eine Reihe von Disziplinarmaßnahmen, die gegen den Beschwerdeführer wegen seines Verhaltens in der Anstalt verhängt worden waren. Diese Stellungnahme wurde dem Beschwerdeführer nicht mitgeteilt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht lehnte den Antrag des Beschwerdeführers am 9. März 1965 ab, da nach der Haltung des Beschwerdeführers im Strafvollzug nicht zu erwarten sei, daß er künftig ein gesetzmäßiges und geordnetes Leben führen werde. Das Landgericht wies die Beschwerde des Beschwerdeführers, in der er längere Ausführungen zu den gegen ihn verhängten Hausstrafen gemacht hatte, am 30. März 1965 - Qs 128/65 - zurück. In der Begründung ist auf Zahl, Höhe und rasche Folge der Verurteilungen des Beschwerdeführers hingewiesen. Außerdem heißt es in dem Beschluß:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Hinzu kommt, daß das Verhalten des Verurteilten in der Haft auch jetzt wieder zu Beanstandungen Anlaß gab, so daß er wegen wiederholter Verstöße gegen die Hausordnung mit Hausstrafen belegt werden mußte. Wenn der Verurteilte in seiner Beschwerdebegründung diese Dinge zu bagatellisieren versucht, so gibt er damit zu erkennen, daß er nicht gewillt oder in der Lage ist, in einer Gemeinschaft zu leben, ohne in negativer Form aufzufallen. Wenn es ihm schon nicht gelingt, sich in die straffe Anstaltsordnung einzufügen, begegnen seine Beteuerungen, sich in der Freiheit straffrei zu führen, so erheblichen Bedenken, daß eine Entlassung zum mindesten im gegenwärtigen Zeitpunkt nicht vertretbar ist."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diesen Beschluß hat das Landgericht bei erneuter Prüfung gemäß § 33 a StPO durch Beschluß vom 25. Mai 1965-8 Ns 23/59 -, zugestellt am 4. Juni 1965, aufrechterhalten. Eine Verletzung des rechtlichen Gehörs hat es dabei mit der Begründung verneint, es habe von den in der Stellungnahme der Vollzugsanstalt aufgeführten Disziplinarverstößen des Beschwerdeführers nur diejenigen herangezogen, wegen der er mit einer Hausstrafe belegt worden sei; zu diesen Fällen habe sich der Beschwerdeführer in seiner Beschwerde ausführlich geäußert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit einem am 20. Juni 1965 eingegangenen Schreiben hat der Beschwerdeführer Verfassungsbeschwerde erhoben. Er rügt Verletzung des Art. 103 Abs. 1 GG, weil ihm die Stellungnahme der Strafvollzugsanstalt vom 12. Februar 1965 nicht mitgeteilt worden sei. Ohne Kenntnis dieser Stellungnahme sei es ihm nicht möglich gewesen, zu den darin enthaltenen Behauptungen im einzelnen Stellung zu nehmen. Außerdem habe das Landgericht seinen Antrag auf Einholung eines psychologischen Gutachtens übergangen und auch nicht berücksichtigt, daß er sich bereit erklärt habe, nach seiner Entlassung in die Betheler Anstalt einzutreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Senator für Justiz und Verfassung der Freien Hansestadt Bremen hält die Verfassungsbeschwerde aus den in dem Beschluß vom 25. Mai 1965 aufgeführten Gründen für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich sinngemäß nicht Hingegen den Beschluß des Landgerichts Bremen vom 25. Mai 1965, sondern auch gegen den vorangegangenen Beschluß vom 30. März 1965, der durch Beschluß vom 25. Mai 1965 bestätigt wurde. Der Beschluß vom 30. März 1965 ist nach Ansicht des Beschwerdeführers unter Verletzung seines Grundrechts aus Art. 103 Abs. 1 GG ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Frist für die Erhebung der Verfassungsbeschwerde ist auch bezüglich des Beschlusses vom 30. März 1965 gewahrt. Zwar hat der Beschwerdeführer nicht innerhalb eines Monats nach Zustellung dieser Entscheidung, die am 23. April 1965 stattfand, Verfassungsbeschwerde erhoben. Er hat aber innerhalb dieser Frist das Landgericht gemäß § 33 a StPO angerufen. Jedenfalls in einem solchen Falle ist die Verfassungsbeschwerde auch gegen den gemäß § 26 StGB ergangenen Beschluß rechtzeitig erhoben. Offen bleibt, ob das auch zutrifft, wenn der Antrag nach § 33 a StPO nach Ablauf der Monatsfrist des § 93 Abs. 1 BVerfGG gestellt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist auch begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach Art. 103 Abs. 1 GG darf ein Gericht seiner Entscheidung keine Tatsachen und Beweisergebnisse zugrunde legen, zu denen die Beteiligten sich nicht vorher äußern konnten (BVerfGE 6, 12 [14]; 9, 261 [267]; 13, 132 [145]). Das gilt auch für das Verfahren nach § 26 StGB, in dem der Richter über die bedingte Entlassung eines Strafgefangenen zu entscheiden hat. Für den ähnlichen Fall des § 42 f Abs. 3 StGB (Entlassung aus der Sicherungsverwahrung) hat das Bundesverfassungsgericht dies bereits entschieden (BVerfGE 17,139; 18, 419).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Stellungnahme der Vollzugsbehörde vom 12. Februar 1965 enthält tatsächliche Ausführungen, insbesondere über das Verhalten des Beschwerdeführers in der Anstalt und die ihm deshalb auferlegten Disziplinarstrafen. Das Landgericht durfte daher diese Stellungnahme seiner Entscheidung nur zugrunde legen, wenn der Beschwerdeführer vorher Gelegenheit hatte, sich dazu zu äußern. Dagegen hat das Landgericht wie zuvor schon das Amtsgericht verstoßen. In seiner Entscheidung ist zwar die Stellungnahme der Vollzugsanstalt nicht ausdrücklich erwähnt. Gleichwohl hat es die Stellungnahme verwertet. Die tatsächlichen Kenntnisse über das Verhalten des Beschwerdeführers in der Anstalt, auf die die Entscheidung teilweise gestützt ist, hat das Landgericht durch die Stellungnahme der Vollzugsanstalt erlangt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein Verstoß gegen Art. 103 Abs. 1 GG kann nicht mit der Begründung verneint werden, das Landgericht habe von den in der Stellungnahme der Vollzugsanstalt aufgeführten Tatsachen nur die Angaben über die Hausstrafen des Beschwerdeführers verwertet, zu denen der Beschwerdeführer sich in seiner Beschwerde ausführlich geäußert habe. Denn dem Anspruch des Beschwerdeführers auf rechtliches Gehör war nicht dadurch Genüge getan, daß er von sich aus in seiner Beschwerde auf die einzelnen Hausstrafen eingegangen ist. Das Recht aus Art. 103 Abs. 1 GG gewährleistet vielmehr die Möglichkeit, sich zu den Tatsachen in der Form zu äußern, wie sie dem Gericht zur Beurteilung vorliegen. Daher war es geboten, dem Beschwerdeführer die Stellungnahme der Vollzugsanstalt bekanntzugeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Besondere Gründe, die eine Einschränkung des rechtlichen Gehörs unter den in der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 15. Oktober 1963 (BVerfGE 17, 139 [144]) angedeuteten Gesichtspunkten rechtfertigen könnten, sind nicht ersichtlich.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



