<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Artikel 21 GG gebietet, § 129 StGB dahin auszulegen, daß politische Parteien nicht Vereinigungen im Sinne dieser Vorschrift sind.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 30. Oktober 1963 - 2 BvL 7/61, 2, 9/63 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 129 des Strafgesetzbuches in der Fassung des Strafrechtsänderungsgesetzes vom 30. August 1951 (BGBl. I S. 739) - Vorlagebeschlüsse des Bundesgerichtshofs, 3. Strafsenat, vom 5. Mai 1961 - 3 StR 1/61 - und des Landgerichts Dortmund, VIII. Strafkammer, vom 20. Dezember 1962 - 32 KLs 1/62 - und vom 19. Februar 1963 - 18 KMs 30/62.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 129 des Strafgesetzbuches in der Fassung des Strafrechtsänderungsgesetzes vom 30. August 1951 (BGBl. I S. 739) ist mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Durch Urteil vom 23. Mai 1960 verurteilte die VIII. große Strafkammer des Landgerichts Dortmund die Angeklagten Ra..., P..., E..., Ro... und G... u. a. wegen Verbrechen nach § 129 Abs. 1 und 2, § 94 StGB zu Gefängnisstrafen von drei bis fünf Monaten. Nach den Feststellungen des Gerichts waren die Angeklagten bis zu dem Verbot der Kommunistischen Partei Deutschlands (KPD) durch das Bundesverfassungsgericht in deren Presseapparat beschäftigt. Sie wirkten an leitender Stelle bei der Herstellung und dem Vertrieb zweier KPD-Zeitungen mit. In diesen Druckschriften erschienen zahlreiche Artikel, durch die die Bundesregierung, der Bundeskanzler, einzelne Bundesminister sowie die Bundesrepublik Deutschland und ihre verfassungsmäßige Ordnung geschmäht, beschimpft und verunglimpft wurden. Das Landgericht verurteilte deshalb aus den §§ 185, 97 StGB. Die KPD sei nach dem Gesamtverhalten ihrer Funktionäre eine Vereinigung gewesen, deren Tätigkeit darauf gerichtet gewesen sei, derartige strafbare Handlungen zu begehen. Die Angeklagten hätten sich daher durch ihre Parteimitgliedschaft und ihre maßgebliche Stellung innerhalb des Presseapparates der Partei auch im Sinne des § 129 Abs. 1 und 2 StGB strafbar gemacht. Auf die Revision der Angeklagten hat der 3. Strafsenat des Bundesgerichtshofs durch Beschluß vom 5. Mai 1961 das Verfahren ausgesetzt, um eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber einzuholen, "inwieweit § 129 StGB gegen Art. 21 GG verstößt". Die Bestimmung lautet in der jetzt geltenden Fassung des Art. 2 des Strafrechtsänderungsgesetzes vom 30. August 1951 (BGBl. IS. 739):
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 129 StGB Wer eine Vereinigung gründet, deren Zwecke oder deren Tätigkeit darauf gerichtet sind, strafbare Handlungen zu begehen, oder wer sich an einer solchen Vereinigung als Mitglied beteiligt, sie sonst unterstützt oder zu ihrer Gründung auffordert, wird mit Gefängnis bestraft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gehört der Täter zu den Rädelsführern oder Hintermännern oder liegt sonst ein besonders schwerer Fall vor, so kann auf Zuchthaus bis zu fünf Jahren erkannt werden. Daneben kann Polizeiaufsicht zugelassen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei Beteiligten, deren Schuld gering und deren Mitwirkung von untergeordneter Bedeutung ist, kann von Strafe abgesehen werden. Nach diesen Vorschriften wird nicht bestraft, wer das Fortbestehen der Vereinigung verhindert oder von ihrem Bestehen einer Behörde so rechtzeitig Anzeige erstattet, daß eine den Zielen der Vereinigung entsprechende Straftat noch verhindert werden kann. Dies gilt auch für den, der sich freiwillig und ernstlich bemüht, das Fortbestehen der Vereinigung oder die Begehung einer ihren Zielen entsprechenden Straftat zu verhindern, wenn nicht sein Bemühen, sondern ein anderer Umstand dies erreicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gericht ist der Auffassung, § 129 StGB sei teilweise verfassungswidrig. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 12, 296) handelten zwar die Funktionäre und Anhänger einer verfassungsfeindlichen politischen Partei nicht rechtswidrig, wenn sie die Ziele ihrer Partei, solange sie nicht gemäß Art. 21 Abs. 3 GG für verfassungswidrig erklärt worden sei, mit allgemein erlaubten Mitteln verfolgten. Art. 21 GG schütze jedoch nicht Personen, die eine politische Partei in der Absicht gründeten, die Parteiziele durch strafbare Handlungen zu verwirklichen; das gleiche gelte für die für den taktischen Kurs einer solchen Partei verantwortlichen Funktionäre. Sie verstießen gegen das "allgemeine Strafgesetz" des § 129 StGB; das Parteienprivileg des Art. 21 GG erfülle seinen Zweck auch dann noch vollständig, wenn sich die politischen Parteien der planmäßigen Begehung strafbarer Handlungen enthalten müßten. Für die Strafbarkeit dieser Personen sei es unerheblich, ob sie als Täter, Mittäter oder Teilnehmer an einer konkreten Straftat beteiligt gewesen seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Anders lägen die Dinge dagegen bei den "bloßen" Parteimitgliedern und -anhängern, zu denen nach dem vom Landgericht festgestellten Sachverhalt sämtliche Angeklagte gehörten. Sie hätten keinen Einfluß auf die Festlegung des Parteikurses gehabt, selbst wenn sie nach ihrer Stellung oder Tätigkeit im Rahmen der Partei als Rädelsführer oder Hintermänner im Sinne des § 129 Abs. 2 StGB anzusehen gewesen wären. Beziehe man sie in die Vorschrift des § 129 StGB ein, so hätten sie nur die Wahl gehabt, sich durch die bloß billigende Mitgliedschaft und Unterstützung nach § 129 StGB strafbar zu machen, oder aber auf die Parteimitgliedschaft zu verzichten, solange der mit Strafe bedrohte Parteikurs andauerte. Darin liege bei Berücksichtigung der vom Bundesverfassungsgericht in der Entscheidung vom 21. März 1961 (BVerfGE 12, 296) entwickelten Grundsätze eine mit Art. 21 GG nicht zu vereinbarende Einschränkung des Wirkungsbereichs von Parteien, die zwar verfassungsfeindlich, aber noch nicht verboten und daher behördlichen Eingriffen entzogen seien. Solche Parteimitglieder dürften nur bestraft werden, wenn sie nach den Grundsätzen des Strafrechts an einer einzelnen Straftat schuldhaft beteiligt gewesen seien, und zwar nicht nach § 129 StGB, sondern nach dem von ihnen verletzten Strafgesetz.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 129 StGB sei daher insoweit mit Art. 21 GG unvereinbar, als er auf "bloße" Mitglieder und Anhänger politischer Parteien Anwendung finde. Da die vor 1951 geltende Fassung des § 129 StGB in ständiger Rechtsprechung auf die KPD angewandt worden sei und auch der klare Wortlaut des § 129 StGB in der derzeit geltenden Fassung im Zusammenhang mit der Entstehungsgeschichte seine Anwendung auf Mitglieder politischer Parteien gebiete, könne die Vorschrift nicht im Wege der Auslegung so eingeschränkt werden, daß politische Parteien von ihr ausgenommen blieben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Angeklagte Heinrich S... wurde durch Urteil der VIII. großen Strafkammer des Landgerichts Dortmund vom 14. Januar 1959 wegen tateinheitlich begangener Verbrechen und Vergehen nach §§ 90 a, 129 Abs. 1 und 2, 94, 185 StGB rechtskräftig zu einer Gefängnisstrafe von sechs Monaten verurteilt. Nach den der Verurteilung zugrunde liegenden Feststellungen des Gerichts hatte er vom Herbst 1952 bis Anfang des Jahres 1953 durch seine Tätigkeit als erster Kreissekretär der KPD die Ziele dieser Partei gefördert und dabei an der Weitergabe und Versendung von Schriften mitgewirkt, deren Verbreitung nach §§ 84, 94, 97 und 185 StGB strafbar gewesen sei. Durch die Beteiligung an einer Partei, von der der Angeklagte gewußt habe, daß sie im Rahmen einer Hetz- und Verleumdungskampagne gegen die bestehenden Organe der Bundesrepublik Deutschland zahlreiche Beleidigungen, üble Nachreden und Verleumdungen begehe, sei er auch gemäß § 129 Abs. 1 und 2 StGB schuldig geworden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegen dieses Urteil wurde durch Beschluß des Landgerichts Dortmund vom 21. Juni 1961 auf Antrag des Verurteilten gemäß § 79 Abs. 1 BVerfGG die Wiederaufnahme des Verfahrens und die Erneuerung der Hauptverhandlung angeordnet, weil die Verurteilung nach § 90 a StGB auf einer vom Bundesverfassungsgericht für nichtig erklärten Strafbestimmung beruhte. Auf die sofortige Beschwerde der Staatsanwaltschaft ergänzte das Oberlandesgericht Hamm durch Beschluß vom 9. Oktober 1961 den Beschluß des Landgerichts dahin, daß die im Urteil vom 14. Januar 1959 getroffenen Feststellungen zum äußeren Tatgeschehen aufrechterhalten bleiben. Mit der sofortigen Beschwerde hatte die Staatsanwaltschaft darüber hinaus die Beschränkung des Wiederaufnahmeverfahrens auf die Beseitigung des Schuldspruchs nach § 90 a StGB und auf den Strafanspruch erstrebt. Diesen weiter gehenden Antrag wies das Oberlandesgericht mit der Begründung zurück, daß beim Vorliegen einer einheitlichen Tat (§ 73 StGB) die Wiederaufnahme nicht nur auf einen rechtlichen Gesichtspunkt beschränkt werden könne, weil sich in einem solchen Falle die Schuldfrage nur einheitlich beantworten lasse. Es sei rechtlich unmöglich, das Wiederaufnahmeverfahren hinsichtlich einerTat zuzulassen und gleichzeitig wegen derselben Tat, soweit andere rechtliche Gesichtspunkte in Betracht kämen, für unzulässig zu erklären.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Landgericht steht vor der Frage, ob es den Angeklagten erneut gemäß § 129 Abs. 1 und 2 StGB schuldig sprechen und verurteilen kann. Es hält diese Vorschrift mit Art. 21 GG insoweit für unvereinbar, als sie die Gründung, Aufforderung zur Gründung oder Unterstützung einer politischen Partei mit Strafe bedroht. Die Freiheit, eine politische Partei zu gründen, sei durch Art. 21 GG vorbehaltslos garantiert. Auch Parteien der in § 129 StGB gekennzeichneten Art seien von dieser Garantie nicht ausgenommen. Die durch das Grundgesetz gewährte Schutz- und Bestandsgarantie müsse bei der Beurteilung der Strafbarkeit von Personen, die eine solche Partei unterstützen, gründen oder zu ihrer Gründung auffordern, entsprechend berücksichtigt werden. Das könne in sachgerechter Weise nur dadurch geschehen, daß eine Bestrafung nach § 129 StGB für sämtliche Mitglieder einer politischen Partei erst dann in Betracht komme, wenn das Bundesverfassungsgericht ihre Verfassungswidrigkeit festgestellt habe. Eine solche Einschränkung der Anwendbarkeit des § 129 StGB habe der Gesetzgeber im Wortlaut der Vorschrift aber nicht zum Ausdruck gebracht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die vom Bundesgerichtshof in dem oben unter Nr. 1 erwähnten Vorlagebeschluß in bezug auf die Strafwürdigkeit nach § 129 StGB getroffene Unterscheidung zwischen einfachen Mitgliedern und Anhängern einer Partei einerseits und den Gründern und leitenden Funktionären andererseits hält das Landgericht nicht für vertretbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Landgericht hat durch den Beschluß vom 20. Dezember 1962 das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, inwieweit § 129 StGB gegen Art. 21 des Grundgesetzes verstößt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Angeklagte Werner M... wurde durch Urteil der VIII. großen Strafkammer des Landgerichts Dortmund vom 10. Februar 1959 wegen tateinheitlich begangener Verbrechen und Vergehen nach §§ 90 a, 93, 129 Abs. 1 und 2, 94 StGB, § 18 Abs. 1 Nr. 2 Pressegesetz sowie wegen in Tateinheit damit geleisteter Beihilfe zu Vergehen nach § 96 Abs. 1 und 3, § 185 StGB rechtskräftig zu einer Gefängnisstrafe von vier Monaten verurteilt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Angeklagte war nach den Feststellungen des Urteils in der Zeit von Juni bis November 1952 im Impressum der kommunistischen Tageszeitung "Neue Volkszeitung" als verantwortlicher Redakteur bezeichnet. Er habe also die gegen die verfassungsmäßige Ordnung der Bundesrepublik Deutschland gerichteten Bestrebungen der KPD maßgeblich gefördert. Da er auch gewußt und gebilligt habe, daß die KPD ihre politischen Ziele durch Begehung strafbarer Handlungen verfolge, sei er nach § 129 StGB strafbar geworden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wegen der Verurteilung nach § 90 a StGB, den das Bundesverfassungsgericht im Urteil vom 21. März 1961 (BVerfGE 12, 296) teilweise für nichtig erklärt hat, ordnete das Landgericht auf Antrag der Staatsanwaltschaft durch Beschluß vom 23. Januar 1962 gemäß § 79 Abs. 1 BVerfGG zugunsten des Verurteilten die Wiederaufnahme des rechtskräftig abgeschlossenen Verfahrens und die Erneuerung der Hauptverhandlung mit der Maßgabe an, daß die im Urteil vom 10. Februar 1959 zum Schuldspruch getroffenen tatsächlichen Feststellungen aufrechterhalten bleiben. Eine Beschränkung des Wiederaufnahmeverfahrens auf die Verurteilung nach § 90 a StGB hält das Gericht nicht für zulässig. Es will daher im Wiederaufnahmeverfahren auch über die Anwendung des § 129 StGB erneut entscheiden. Da es diese Vorschrift aus denselben Gründen wie in dem unter Nr. 2 geschilderten Verfahren für teilweise unvereinbar mit Art. 21 GG erachtet, hat es durch den Beschluß vom 19. Februar 1963 das Verfahren ausgesetzt und gemäß Art. 100 Abs. 1 Satz 1 GG die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts über die Vereinbarkeit des § 129 StGB mit dem Grundgesetz beantragt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die drei Verfahren sind zur gemeinsamen Entscheidung verbunden worden, da sie dieselbe Rechtsfrage zum Gegenstand haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die gemäß § 82 Abs. 1 in Verbindung mit § 77 BVerfGG zur Äußerung aufgeforderten Verfassungsorgane haben zu den Vorlagen nicht Stellung genommen. Sie sind dem Verfahren nicht beigetreten. Die Entscheidung kann daher ohne mündliche Verhandlung ergehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Von den Beteiligten der Ausgangsverfahren haben sich die Angeklagten E..., Ro..., G... und M... gemäß § 82 Abs. 3 BVerfGG geäußert. Auch sie halten auf der Grundlage des Urteils des Bundesverfassungsgerichts vom 21. März 1961 (BVerfGE 12, 296) § 129 StGB für unvereinbar mit Art. 21 GG. Die vom Bundesgerichtshof getroffene Unterscheidung zwischen Parteigründern und leitenden Parteifunktionären einerseits und den einfachen Parteimitgliedern andererseits sei allerdings verfehlt. Die Frage nach der Verfassungsmäßigkeit einer Strafnorm könne für den Täterkreis nur einheitlich beantwortet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlagen sind zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. § 129 StGB ist nachkonstitutionelles Recht. Die Vorschrift ist durch das Strafrechtsänderungsgesetz vom 30. August 1951 neu gefaßt worden. Sie unterliegt daher der Normenkontrolle durch das Bundesverfassungsgericht nach Art. 100 Abs. 1 Satz 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. In den drei Ausgangsverfahren kommt es für die von den vorlegenden Gerichten zu treffende Entscheidung auf die Gültigkeit des § 129 StGB an (Art. 100 Abs. 1 Satz 1 GG, § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der Bundesgerichtshof hat als Revisionsgericht auf die Rüge, das angegriffene Urteil verletzte das materielle Recht, dieses Urteil umfassend auf seine materiell-rechtliche Richtigkeit nachzuprüfen. Ist § 129 StGB mit dem Grundgesetz vereinbar, so ist die Revision nach der richtig verstandenen Auffassung des vorlegenden Gerichts insoweit unbegründet, als aus § 129 StGB verurteilt worden ist. Ist § 129 StGB mit dem Grundgesetz nicht vereinbar, so sind die Angeklagten auf Grund dieser Vorschrift zu Unrecht verurteilt worden und ihre Revision muß insoweit Erfolg haben. Dieselbe Folge ergibt sich, wenn § 129 StGB dahin auszulegen ist, daß er auf politische Parteien nicht angewendet werden darf. Die Auffassung des Bundesgerichtshofs, unter Vereinigungen im Sinne des § 129 StGB seien auch politische Parteien zu verstehen, ist nicht unvertretbar; von ihr ist deshalb bei der Prüfung der Zulässigkeit der Vorlage auszugehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) In den beiden beim Landgericht Dortmund anhängigen Verfahren wäre die Verfassungsmäßigkeit des § 129 StGB dann nicht entscheidungserheblich, wenn der Schuldspruch aus § 129 StGB durch die wegen der Verfassungswidrigkeit des § 90 a StGB angeordneten Wiederaufnahmeverfahren unberührt bliebe. Das ist nach der Rechtsauffassung des vorlegenden Gerichts, die durch eine Beschwerdeentscheidung des Oberlandesgerichts Hamm bestätigt wurde, nicht der Fall. Diese Auffassung ist jedenfalls vertretbar; von ihr ist deshalb bei der Prüfung der Zulässigkeit der Vorlage auszugehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Das Bundesverfassungsgericht ist hier nicht an die Beschränkung der Vorlagefrage gebunden, die sich aus der Begründung des Vorlagebeschlusses des Bundesgerichtshofs ergibt. Bei der Entscheidung über die Frage, ob eine Vorschrift des Strafrechts mit einer Vorschrift des Grundgesetzes vereinbar ist, kann der Umfang der Prüfung nicht beliebig eingeschränkt werden. Voraussetzung einer Einschränkung der Prüfung im Normenkontrollverfahren ist, daß die zu prüfende Vorschrift oder die als Prüfungsmaßstab dienende Vorschrift nach ihrem Wortlaut und Sinngehalt zwischen verschiedenen Tatbeständen (beispielsweise zwischen verschiedenen Personenkreisen) unterscheidet. Die vom Bundesgerichtshof getroffene Unterscheidung zwischen Parteigründern und leitenden Parteifunktionären einerseits und einfachen Mitgliedern oder Anhängern andererseits findet sich weder in § 129 StGB noch in Art. 21 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 129 StGB ist mit dem Grundgesetz vereinbar. Bei verfassungskonformer Auslegung ergibt sich, daß politische Parteien nicht unter den Begriff der Vereinigung im Sinne dieser Vorschrift fallen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht muß bei seiner Entscheidung den Inhalt der zur Nachprüfung gestellten Norm selbständig ermitteln; denn ob eine Vorschrift mit dem Grundgesetz in Einklang steht, kann nur dann entschieden werden, wenn sie in ihrer richtigen Bedeutung am Grundgesetz gemessen wird (BVerfGE 7, 45 [50]; 8, 210 [217]; 10, 340 [345]). Dabei ist es die besondere Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts, die Einwirkung verfassungsrechtlicher Sätze auf die Auslegung einer Vorschrift des einfachen Rechts zu berücksichtigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 129 StGB läßt nach seiner Fassung offen, ob unter "Vereinigungen" auch politische Parteien zu verstehen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Im allgemeinen Sprachgebrauch bezeichnet man als Vereinigung den auf eine bestimmte Dauer berechneten Zusammenschluß mehrerer Personen, bei dem die Mitglieder zur Durchsetzung gemeinsamer Ziele in eine gewisse organisatorische Beziehung zueinander treten. Wenn man von dieser allgemeinen Bedeutung des Wortes "Vereinigung" ausgeht, so trifft diese Bezeichnung auch auf die politischen Parteien zu (vgl. BVerfGE 2, 1 [13]). Der Begriff Vereinigung in § 129 StGB kann jedoch auch in einem anderen, engeren Sinne verstanden werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Der Begriff "Vereinigung" wird im Strafgesetzbuch an mehreren Stellen verwendet. In ganz ähnlichem Zusammenhang wie in § 129 StGB findet er sich in § 90 a Abs. 1 StGB. Vereinigungen im Sinne dieser Bestimmung sollten nach dem Willen des Gesetzgebers auch politische Parteien sein. Das ergab sich eindeutig aus dem später durch das Bundesverfassungsgericht für verfassungswidrig erklärten Abs. 3, der mit den Worten begann: "Ist die Vereinigung eine politische Partei...". Das Bundesverfassungsgericht hat deshalb durch Urteil vom 21. März 1961 (BVerfGE 12, 296) auch Abs. 1 des § 90 a StGB insoweit für nichtig erklärt, als er sich auf politische Parteien bezog. In § 129 StGB fehlt im Gegensatz zu dem für nichtig erklärten § 90 a Abs. 3 StGB der ausdrückliche Hinweis, daß die vom Gesetz genannte Vereinigung auch eine politische Partei sein kann. Auch der verschiedene Standort der beiden Bestimmungen innerhalb des Strafgesetzbuchs spricht dafür, daß das Wort "Vereinigung" in den beiden Vorschriften eine verschiedene Bedeutung hat. Im übrigen wird der Begriff der Vereinigung in anderen Vorschriften des Strafrechtsänderungsgesetzes vom 30. August 1951 in einem Zusammenhang verwendet, der seine Anwendbarkeit auf politische Parteien entweder ausschließt oder jedenfalls offen läßt (vgl. §§ 129 a, 92, 100 d und 100 e StGB).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch außerhalb des Strafrechts verwendet die Rechtsordnung den Begriff "Vereinigung" nicht immer so, daß darunter auch die politischen Parteien zu verstehen sind. So ist beispielsweise in § 1 Abs. 2 Nr. 3 und 4 des Versammlungsgesetzes vom 24. Juli 1953 (BGBl. I S. 684) ausdrücklich unterschieden zwischen politischen Parteien im Sinne des Art. 21 GG und Vereinigungen nach Art. 9 GG. Auch im Grundgesetz ist diese Unterscheidung streng durchgeführt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. § 129 StGB normiert ein sogenanntes Organisationsdelikt. Er bedroht mit Strafe das Gründen oder die Zugehörigkeit zu einer Organisation, deren Zwecke oder deren Tätigkeit darauf gerichtet sind, strafbare Handlungen zu begehen, nicht aber die Teilnahme an einer solchen strafbaren Handlung. Die Bestimmung soll die besonderen Gefahren bekämpfen, die im planmäßigen Organisieren strafbarer Handlungen liegen. § 129 StGB in der Fassung des Strafgesetzbuchs vom 15. Mai 1871 hatte auch politische Organisationen umfaßt; er hat durch die Neufassung im Jahre 1951 einen Sinnwandel erfahren (vgl. Lange, Komm, zum Strafrechtsänderungsgesetz und Freiheitsschutzgesetz, Berlin 1952, § 129 Anm. I). Heute trifft er vor allem Verbrechervereine.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Weder in den Gesetzesmaterialien noch in irgendeiner Äußerung während des Gesetzgebungsverfahrens findet sich ein ausdrücklicher Hinweis darauf, daß § 129 StGB auf politische Parteien Anwendung finden soll.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wortlaut, Sinnzusammenhang und Entstehungsgeschichte des § 129 StGB lassen demnach offen, ob die Vorschrift auf politische Parteien anzuwenden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei der Auslegung des § 129 StGB muß berücksichtigt werden, daß Art. 21 GG die freie Gründung einer Partei, die Zugehörigkeit zu ihr und ihren organisatorischen Bestand schützt. Art. 21 GG gebietet deshalb, § 129 StGB so auszulegen, daß er sich nicht auf Gründer, Mitglieder und Förderer einer politischen Partei bezieht.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die politischen Parteien nehmen gegenüber anderen Vereinigungen von Verfassungs wegen eine Sonderstellung ein. Ihr verfassungsrechtlich garantierter Status findet vor allem darin seinen Ausdruck, daß für sie als integrierende Bestandteile des Verfassungsaufbaus und des verfassungsrechtlich geordneten politischen Lebens die Vorschrift des Art. 9 Abs. 2 GG nicht gilt; Art. 21 Abs. 2 GG hat eine Sonderregelung getroffen, die für politische Parteien uneingeschränkt lex specialis gegenüber Art. 9 Abs. 2 GG ist und somit auch eine subsidiäre Anwendbarkeit dieser Bestimmung ausschließt (BVerfGE 2, 1 [13]; 12, 296 [304]). Das Parteienprivileg, das sich in erster Linie auf die Parteiorganisation bezieht (BVerfGE 9, 162 [165]; 12, 296 [305]; 13, 46 [52]), schützt die Partei in ihrem Bestand, bis das Bundesverfassungsgericht ihre Verfassungswidrigkeit festgestellt hat. Bis zu diesem Zeitpunkt darf die Partei in ihrer politischen Tätigkeit nicht behindert werden (BVerfGE 5, 85 [140]; 12, 296 [305]; 13, 123 [126]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Parteienprivileg erstreckt sich auch auf die Funktionäre und Anhänger einer politischen Partei, soweit sie mit allgemein erlaubten Mitteln für sie tätig sind. Könnte diese Tätigkeit als strafbares Unrecht verfolgt werden, so würde der den Parteien durch Art. 21 Abs. 2 GG gewährte Schutz ausgehöhlt werden (BVerfGE 12, 296 [305]; 13, 46 [52]; 13, 123 [126]). Die Zugehörigkeit zu einer politischen Partei, die nicht für verfassungswidrig erklärt ist, ist daher nicht rechtswidrig. Sie kann also für sich allein auch nicht strafbar sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. § 129 StGB ist das strafrechtliche Gegenstück zu Art. 9 Abs. 2 GG, soweit danach Vereinigungen verboten sind, deren Zwecke oder deren Tätigkeit den Strafgesetzen zuwiderlaufen. § 129 StGB stellt deshalb das Gründen, das Auffordern zur Gründung und jegliche Art der Unterstützung solcher Vereinigungen unter Strafe. Art. 9 Abs. 2 GG ist aber auf politische Parteien nicht anwendbar. Für sie enthält Art. 21 Abs. 2 GG eine ausschließliche und erschöpfende Aufzählung der Verbotsgründe. Politische Parteien sind danach nicht schon dann verfassungswidrig, wenn ihre Zwecke oder ihre Tätigkeit darauf gerichtet sind, strafbare Handlungen zu begehen. Eine Partei kann vielmehr durch das Bundesverfassungsgericht nur dann verboten werden, wenn sie darauf ausgeht, die freiheitliche demokratische Grundordnung zu beeinträchtigen oder zu beseitigen oder den Bestand der Bundesrepublik Deutschland zu gefährden. Das Grundgesetz nimmt die Gefahr, die in der Gründung und Tätigkeit einer solchen Partei bis zur Feststellung ihrer Verfassungswidrigkeit liegt, um der politischen Freiheit willen bewußt in Kauf (BVerfGE 12, 296 [306]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Wären politische Parteien als "Vereinigungen" im Sinne des § 129 StGB anzusehen, so läge darin ein Verstoß gegen die vom Grundgesetz in Art. 21 GG getroffene Entscheidung. Der einfache Gesetzgeber hatte dann die Möglichkeit geschaffen, entgegen der Vorschrift des Art. 21 GG Strafverfahren gegen Gründer, Mitglieder oder Förderer einer politischen Partei allein wegen der Zugehörigkeit zu dieser Partei durchzuführen, sofern nur die Strafgerichte feststellen würden, Zwecke und Tätigkeit der Partei seien darauf gerichtet, irgendwelche strafbaren Handlungen zu begehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gegenüber der Auffassung des Bundesgerichtshofs mag noch bemerkt werden:
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 21 GG deckt zwar nur die nicht gegen die allgemeinen Strafgesetze verstoßende Tätigkeit der Gründer, Mitglieder oder Förderer einer politischen Partei (BVerfGE 12, 296 [305]). Der organisatorische Zusammenschluß und die Beteiligung an der Organisation ist aber für politische Parteien durch Art. 21 GG unter Vorbehalt des Verbots der Partei durch das Bundesverfassungsgericht uneingeschränkt gewährleistet. Deshalb kann § 129 StGB insoweit kein allgemeines Strafgesetz sein, als es sich auf politische Parteien beziehen soll.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 129 StGB ist demnach verfassungskonform dahin auszulegen, daß politische Parteien nicht Vereinigungen im Sinne dieser Vorschrift sind. In dieser Auslegung ist die Vorschrift mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



