<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 17. Januar 1973 - 2 BvC 5/70 - in dem Verfahren über die Beschwerden 1. des Herrn X ... und anderer Mitglieder des Präsidiums der Nationaldemokratischen Partei Deutschlands, 2. des Herrn Dr. H ..., - Bevollmächtigter zu 1: Rechtsanwalt Dr. Wolfgang Huber, München 15, Sonnenstraße 14 - gegen den Beschluß des Deutschen Bundestages vom 11. November 1970 - 9/69 - Drucks. VI/1311 -, durch den der Einspruch gegen die Gültigkeit der Wahl zum 6. Deutschen Bundestag vom 28. September 1969 zurückgewiesen wurde.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Wahlprüfungsbeschwerde hat sich erledigt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Mitglieder des Präsidiums der Nationaldemokratischen Partei Deutschlands (NPD) haben am 14. Oktober 1969 beim Deutschen Bundestag Einspruch gegen die Gültigkeit der Wahl zum 6. Deutschen Bundestag vom 28. September 1969 eingelegt. Bei dieser Wahl erhielt die NPD 4,3 % der Zweitstimmen; ein Direktmandat konnte sie nicht erringen. Infolgedessen war sie im 6. Deutschen Bundestag nicht vertreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung ihres Einspruchs haben die Beschwerdeführer behauptet, folgende Rechtsverletzungen hätten den Ausgang der Wahl zum Nachteil der NPD beeinflußt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) das jahrelang systematisch betriebene "Verbotsgeschrei", b) gegen die NPD gerichtete offizielle Äußerungen höchster Repräsentanten des Staates, c) eine auf Wahlbeeinflussung ausgerichtete Ansprache des Bundestagspräsidenten, d) die Bekämpfung der NPD durch das Bundesinnenministerium mit Steuergeldern, e) die Inseratenkampagne der Gewerkschaften und der "Initiative Staat und Gesellschaft", f) die Manipulation des Wählerwillens durch die Massenmedien, g) die Verweigerung angemessener Sendezeiten in Rundfunk und Fernsehen, h) die Weigerung großer Tageszeitungen, Inserate der NPD aufzunehmen, i) der Versammlungsboykott der Städte und Gemeinden durch Verweigerung von Sälen und durch Verbot oder Auflösung von Kundgebungen, k) die Störung und Vereitelung von Kundgebungen durch meistens von den Gewerkschaften "aufgehetzte und entlohnte Gesetzesbrecher", l) die Weigerung des Bundestages, die der NPD zustehende Vorauszahlung der Wahlkampfkosten fristgerecht zu leisten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer haben im einzelnen dargelegt, welche Vorgänge nach ihrer Ansicht diese Rügen stützen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Deutsche Bundestag hat den Wahleinspruch in seiner 78. Sitzung am 11. November 1970 als unbegründet zurückgewiesen. Die Mehrzahl der Rügen greifen seiner Ansicht nach nicht durch. Soweit Wahlfehler vorgekommen seien, hätten sie sich auf die Mandatsverteilung nicht ausgewirkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Gegen diesen Beschluß richtet sich die am 10. Dezember 1970 erhobene Beschwerde. Sie wird von mehr als einhundert Wahlberechtigten unterstützt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer wiederholen die Rügen a bis d, f und h bis l.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister des Innern hält die Beschwerde für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Am 22. September 1972 hat der Bundespräsident den 6. Deutschen Bundestag auf Vorschlag des Bundeskanzlers gemäß Art. 68 GG aufgelöst (BGBl. I S. 1833). Am 19. November 1972 hat die Wahl für den 7. Deutschen Bundestag stattgefunden. Der 7. Deutsche Bundestag hat sich am 13. Dezember 1972 konstituiert. Die Beschwerdeführer sind der Auffassung, daß nach wie vor ein Rechtsschutzinteresse an einer Sachentscheidung bestehe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Wahlbeschwerde hat sich mit der Auflösung des 6. Deutschen Bundestages und der Konstituierung des 7. Deutschen Bundestages erledigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist das Wahlprüfungsverfahren dazu bestimmt, die richtige Zusammensetzung des Bundestages zu gewährleisten (BVerfGE 4, 370 [372]; 21, 196 [199]; 22, 277 [280]). Da der 6. Deutsche Bundestag inzwischen aufgelöst worden ist und ein neuer Bundestag sich konstituiert hat, könnte eine Entscheidung über die vorliegende Beschwerde Auswirkungen auf die ordnungsgemäße Zusammensetzung des Bundestages nicht mehr haben. Die Beschwerde ist somit gegenstandslos geworden (vgl. BVerfGE 22, 277 [280 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. In Anbetracht dessen ist für eine Sachentscheidung kein Raum mehr. Dieses Ergebnis wird durch den Hinweis der Beschwerdeführer auf ihr fortbestehendes Interesse an einer Sachentscheidung nicht in Frage gestellt. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts führen Verletzungen subjektiver Rechte bei der Wahl dann nicht zu einem Eingriff der Wahlprüfungsinstanzen, wenn sie die gesetzmäßige Zusammensetzung des Bundestages nicht berühren (BVerfGE 1, 430 [433]; 22, 277 [281]). Die Verletzung subjektiver Rechte kann nur der Anlaß für ein Wahlprüfungsverfahren sein, bildet jedoch nicht dessen Gegenstand. Die Verfolgung subjektiver Rechte Einzelner muß im Wahlprüfungsverfahren zurücktreten gegenüber der Notwendigkeit, die Stimmen einer Vielzahl von Bürgern zu einer einheitlichen wirksamen Wahlentscheidung zusammenzufassen (BVerfGE 22, 277 [281]; vgl. auch BVerfGE 14, 154 [155]; 28, 214 [219]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Rupp Dr. Geiger Hirsch Dr. Rinck Dr. Rottmann Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



