<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Zum Schutz subjektiver Erstattungsansprüche durch Art. 14 GG.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. § 19 Abs. 4 des Eisenbahnkreuzungsgesetzes vom 14. August 1963 (BGBl. I S. 681) ist mit dem Grundgesetz nicht vereinbar.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 12. März 1980 - 1 BvR 643, 644/77 - in den Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. der Firma Fried. Krupp Hüttenwerke AG, vertreten durch den Vorstand, Alleestraße 165, Bochum 1, 2. der Firma Gelsenberg AG, vertreten durch den Vorstand, Karl-Arnold-Platz 3, Düsseldorf 30 a) unmittelbar gegen aa) das Urteil des Oberverwaltungsgerichts für das Land Nordrhein-Westfalen vom 8. November 1976 - IX A 1537/75 -, bb) das Urteil des Verwaltungsgerichts Gelsenkirchen vom 3. Juli 1975 - 8 K 219/73 -, b) mittelbar gegen § 19 Abs. 4 des Gesetzes über Kreuzungen von Eisenbahnen und Straßen (Eisenbahnkreuzungsgesetz) vom 14. August 1963 (BGBl. I S. 681).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. § 19 Absatz 4 des Gesetzes über Kreuzungen von Eisenbahnen und Straßen (Eisenbahnkreuzungsgesetz) vom 14. August 1963 (Bundesgesetzbl. I S. 681) ist insoweit mit dem Grundgesetz unvereinbar und nichtig, als aufgrund dieser Vorschrift nach § 8 Absatz 2 des Gesetzes über Kreuzungen von Eisenbahnen und Straßen vom 4. Juli 1939 (Reichsgesetzbl. I S. 1211) entstandene Erstattungsansprüche privater Unternehmer erloschen sind.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Die Urteile des Oberverwaltungsgerichts für das Land Nordrhein-Westfalen vom 8. November 1976 - IX A 1537/75 - und des Verwaltungsgerichts Gelsenkirchen vom 3. Juli 1975 - 8 K 219/73 - verletzen das Grundrecht der Beschwerdeführerinnen aus Artikel 14 Absatz 1 Satz 1 des Grundgesetzes. Sie werden aufgehoben. Die Sache wird an das Verwaltungsgericht Gelsenkirchen zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    3. Die Bundesrepublik Deutschland hat die den Beschwerdeführerinnen entstandenen notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den Verfassungsbeschwerden liegt ein Rechtsstreit zwischen zwei privaten Unternehmen und der Bundesrepublik Deutschland auf Erstattung von Kosten für ein Brückenbauwerk zugrunde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Recht der Kreuzung von Straßen und Eisenbahnen war bis zum Ende des Jahres 1963 im Gesetz über Kreuzungen von Eisenbahnen und Straßen vom 4. Juli 1939 (RGBl. I S. 1211) - KrG - geregelt. Dieses bestimmte hinsichtlich der Unterhaltungslast für Kreuzungsanlagen folgendes:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 8 (1) Die Unterhaltungslast liegt für die Anlagen an Kreuzungen, soweit sie Eisenbahnanlagen sind, dem Eisenbahnunternehmer, soweit sie Straßenanlagen sind, dem Träger der Straßenbaulast ob, unbeschadet der Mitheranziehung des anderen Beteiligten zu den Kosten der Unterhaltung nach Abs. 2 und 3. Die Unterhaltungslast umfaßt die Inbetriebhaltung und die Erneuerung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Wird eine neue Kreuzung mit einem schon vorhandenen Verkehrsweg hergestellt, so hat der Unternehmer des neu hinzukommenden Verkehrswegs dem Unternehmer des anderen Verkehrswegs eine durch die erforderlichen Änderungen eintretende Erhöhung der Kosten der Unterhaltung seiner Eisenbahn- oder Straßenanlagen zu erstatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 1. Januar 1964 trat das Gesetz über Kreuzungen von Eisenbahnen und Straßen (Eisenbahnkreuzungsgesetz) vom 14. August 1963 (BGBl. I S. 681) - EKrG - in Kraft. Dieses bestimmt u. a.:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 14 (1) Die Anlagen an Kreuzungen, soweit sie Eisenbahnanlagen sind, hat der Eisenbahnunternehmer, soweit sie Straßenanlagen sind, der Träger der Straßenbaulast auf seine Kosten zu erhalten und bei Bahnübergängen auch in Betrieb zu halten. Die Erhaltung umfaßt die laufende Unterhaltung und die Erneuerung. Betriebskosten sind die örtlich entstehenden persönlichen und sächlichen Aufwendungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Eisenbahnüberführungen gehören zu den Eisenbahnanlagen, Straßenüberführungen zu den Straßenanlagen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 15 (1) Wird eine neue Kreuzung hergestellt, so hat im Falle des § 11 Abs. 1 der Beteiligte, dessen Verkehrsweg neu hinzukommt, die hierdurch verursachte Erhaltungs- und Betriebslast des anderen Beteiligten abzulösen; hierbei ist für die Kreuzungsanlage eine Benutzungsdauer von zwanzig Jahren zugrunde zu legen. Im Falle des § 11 Abs. 2 hat jeder Beteiligte seine Erhaltungs- und Betriebskosten ohne Ausgleich zu tragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 11 Abs. 1 regelt den Fall, daß eine Kreuzung durch die Schaffung eines neuen Verkehrsweges entsteht; § 11 Abs. 2 gilt, wenn Eisenbahn und Straße gleichzeitig neu angelegt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Überleitung vom Kreuzungsgesetz 1939 in das Recht des Gesetzes von 1963 regelt § 19, der folgenden Wortlaut hat:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Die Erhaltung der bestehenden Bahnübergänge und Eisenbahnüberführungen sowie der Überführungen von Straßen in der Baulast des Bundes und der Länder regelt sich mit dem Inkrafttreten des Gesetzes nach § 14. Im übrigen tritt die Regelung des § 14 erst nach einer wesentlichen Änderung oder Ergänzung der Kreuzung ein. Solange die Regelung des § 14 noch nicht gilt, bleibt die bisherige Kostenregelung bestehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Bisherige Vereinbarungen, die sich auf Kreuzungen zwischen Straßen und Straßenbahnen, Anschlußbahnen sowie den Anschlußbahnen gleichgestellte Eisenbahnen beziehen, gelten fort.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Erstattungspflichten nach § 8 Abs. 2 des Gesetzes über Kreuzungen von Eisenbahnen und Straßen vom 4. Juli 1939 (Reichsgesetzbl. I S. 1211) erlöschen mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Eisenbahnkreuzungsgesetz wurde durch das Gesetz zur Änderung des Gesetzes über Kreuzungen von Eisenbahnen und Straßen (Eisenbahnkreuzungsgesetz) vom 8. März 1971 (BGBl. I S. 167) in einigen Punkten geändert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Anlaß für dieses Änderungsgesetz war die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 15. Juli 1969 (BVerfGE 26, 338), durch die Teile der §§ 5, 9 und 13 EKrG für verfassungswidrig erklärt worden waren. Darüber hinaus sollten die Änderungen "den bisher gemachten Erfahrungen der Praxis Rechnung tragen . . . und teils Unstimmigkeiten im bisherigen Text beseitigen" (BTDrucks. VI/1140, S. 4). Insbesondere wurde wiederum ein Erstattungsrecht und wahlweise ein Ablösungsrecht für die Mehrkosten eingeführt, wenn eine Kreuzung durch einen neuen Verkehrsweg entsteht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 15 erhielt nunmehr folgende Fassung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Wird eine neue Kreuzung hergestellt, so hat im Falle des § 11 Abs. 1 der Beteiligte, dessen Verkehrsweg neu hinzukommt, die hierdurch verursachten Erhaltungs- und Betriebskosten dem anderen Beteiligten zu erstatten. Im Falle des § 11 Abs. 2 hat jeder Beteiligte seine Erhaltungs- und Betriebskosten ohne Ausgleich zu tragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) In den Fällen des Absatzes 1 Satz 1 sowie des Absatzes 2 ist auf Verlangen eines Beteiligten die Erhaltungs- und Betriebslast abzulösen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerinnen sind Rechtsnachfolgerinnen der Carolinenglück Bergbau AG in Bochum. Diese betrieb auf eigenem Gelände eine Zechenbahn, die die Bundesstraße 1 (B 1) -Ruhrschnellweg - auf einer Brücke kreuzte. Diese Brücke war im Rahmen der Verlegung der B 1 in den Jahren 1958-1959 auf Kosten der Bundesrepublik Deutschland errichtet worden. Infolge der Stillegung der Zeche "Carolinenglück" wurden der Zechenbetrieb 1972 eingestellt und die Gleisanlagen teilweise entfernt. Heute führt noch ein Gleis der Fried. Krupp AG über das Brückenbauwerk. Wegen des nunmehr begrenzten Verkehrs wurde die Brücke im Sommer 1975 zu zwei Dritteln ihrer Breite abgebrochen. Die Gleisanlagen haben Anschluß an das Netz der Deutschen Bundesbahn. Die Bundesrepublik Deutschland lehnte einen Antrag der Beschwerdeführerinnen auf Erstattung der Unterhaltungsmehrkosten für die (verkleinerte) Überführung ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Ausgangsverfahren begehrten die Beschwerdeführerinnen die Feststellung, daß die beklagte Bundesrepublik Deutschland verpflichtet sei, auch nach dem 1. Januar 1964 die Kosten für den Unterhaltungsmehraufwand für das Kreuzungsbauwerk Zechenbahn Carolinenglück über die B 1 zu erstatten; hilfsweise, daß sie verpflichtet sei, die Kosten für den Unterhaltungsmehraufwand für das Kreuzungsbauwerk abzulösen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Klagen hatten keinen Erfolg.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Verwaltungsgericht hat dargelegt: Der von den Beschwerdeführerinnen erhobene Anspruch auf Erstattung von Unterhaltungsmehrkosten finde im Gesetz keine Stütze. Das Eisenbahnkreuzungsgesetz vom 14. August 1963 gelte nur für Brückenbauwerke, die nach dem Inkrafttreten des Gesetzes am 1. Januar 1964 hergestellt worden seien. Für bestehende Kreuzungsbauwerke gelte die Überleitungsregelung des § 19 EKrG. Die ursprünglich nach § 8 Abs. 2 KrG bestehende Verpflichtung der Beklagten sei nach § 19 Abs. 4 EKrG mit dem Inkrafttreten des Eisenbahnkreuzungsgesetzes am 1. Januar 1964 erloschen. Anders als in § 19 Abs. 1 EKrG, der bezüglich der Erhaltung der bestehenden Brückenbauwerke die Regelung des § 14 EKrG für anwendbar erkläre, werde in § 19 Abs. 4 EKrG als Übergangsregelung nicht auf § 15 EKrG verwiesen. Erstattungspflichten für die am 1. Januar 1964 bereits bestehenden Brückenbauwerke seien ersatzlos gestrichen worden. Die Regelung sei mit Art. 14 GG vereinbar. Dies habe das Bundesverfassungsgericht bereits in seinem gemäß § 93a Abs. 3 BVerfGG erlassenen Beschluß vom 26. Mai 1965 - 1 BvR 772/64 - entschieden. § 19 Abs. 4 EKrG verstoße auch nicht gegen Art. 3 Abs. 1 GG. Hätte der Gesetzgeber als Übergangsregelung eine unbeschränkte Fortgeltung der bisherigen Regelung des § 8 Abs. 2 KrG hinsichtlich der Unterhaltungsmehrkosten beschlossen, so hätten auch für sehr alte Kreuzungsbauwerke über 20 Jahre lang Unterhaltungsmehrkosten erstattet werden müssen. Aus Gründen der Rechtsklarheit und -sicherheit sei die Vorschrift des § 19 Abs. 4 EKrG so gefaßt worden, obwohl im Einzelfall Härten auftreten könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 19 Abs. 4 EKrG könne nicht dahin ausgelegt werden, daß als Ausgleich für das Erlöschen der Erstattungsansprüche nach § 8 Abs. 2 KrG ein Ablösungsrecht für den Unternehmer des bestehenden Verkehrswegs nach § 15 Abs. 1 EKrG begründet werde. Die Beschwerdeführerinnen hätten auch keinen Anspruch auf Ablösung der Erhaltungs- und Betriebslast nach § 15 Abs. 4 EKrG 1971. Diese erst 1971 eingefügte Vorschrift könne nur auf Kreuzungsbauwerke angewandt werden, die nach dem 1. Januar 1964 hergestellt worden seien. Eine Vereinbarung im Sinne des § 19 Abs. 2 EKrG liege nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Oberverwaltungsgericht für das Land Nordrhein-Westfalen bestätigte die Entscheidung des Verwaltungsgerichts und führte aus: Es sei davon auszugehen, daß die Carolinenglück Bergbau AG am 1. Januar 1964 Inhaberin eines Erstattungsanspruchs wegen der Unterhaltungsmehrkosten gewesen sei, der auf § 8 Abs. 2 KrG und auf einer Zusage des zuständigen Ministers beruht habe. Dieser Anspruch sei aber durch die Regelung des § 19 Abs. 4 EKrG erloschen. Die Unbedenklichkeit der Vorschrift habe das Bundesverfassungsgericht schon in dem vom Verwaltungsgericht genannten Beschluß festgestellt. An der Gültigkeit des § 19 Abs. 4 EKrG ändere sich auch dann nichts, wenn die Bestimmung im Falle der Klägerinnen und in einigen weiteren Fällen als unbeabsichtigte Nebenfolge ausnahmsweise einen als Enteignung zu qualifizierenden Eingriff verursacht haben sollte. Wegen eines etwaigen Entschädigungsanspruchs müßten sich die Beschwerdeführerinnen an die Zivilgerichte wenden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 19 Abs. 4 EKrG verstoße auch nicht gegen Art. 3 GG. Unter Zugrundelegung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts in BVerfGE 38, 225 sei die Regelung nicht zu beanstanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Bundesverwaltungsgericht hat die Beschwerde gegen die Nichtzulassung der Revision zurückgewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen die Urteile des Verwaltungsgerichts und des Oberverwaltungsgerichts.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="38" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführerinnen sind der Auffassung, daß die von den Gerichten angewendeten Vorschriften des Eisenbahnkreuzungsgesetzes verfassungswidrig seien. Sie tragen vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="39" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Seit jeher habe der Grundsatz der Erstattung der durch die Kreuzung verursachten Mehrkosten an den betroffenen Eisenbahnunternehmer gegolten. Von 1964 an sei dieser lediglich dahin verändert worden, daß anstelle der laufenden Kostenerstattung eine sofortige Ablösung der Kosten habe stattfinden müssen, und zwar unter Zugrundelegung einer 20jährigen Benutzungszeit. Ab 1971 bestehe eine gewisse Wahlmöglichkeit zwischen beiden Regelungen. Eine Festlegung auf eine 20jährige Benutzungsdauer bei der Berechnung der Ablösung sei nicht mehr vorgeschrieben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="40" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Daß den Unternehmen nach dem Eisenbahnkreuzungsgesetz weder ein Erstattungsanspruch für die ihnen erwachsenden Mehrkosten noch ein Ablösungsrecht zustehe, verstoße gegen Art. 14 und Art. 3 GG. Das Überleitungsrecht, insbesondere § 19 Abs. 4 EKrG, enthalte eine Legalenteignung. Den Beschwerdeführerinnen werde hierdurch in verfassungswidriger Weise der nach § 8 Abs. 2 KrG zustehende Erstattungsanspruch entzogen. Die ersatzlose Aberkennung dieses Rechts sei deshalb unzulässig, weil es sich hierbei um eine Enteignungsentschädigung im Sinne des Art. 14 GG gehandelt habe. Der Eisenbahnunternehmer sei Eigentümer einer funktionsfähigen Eisenbahn gewesen. Durch die Inanspruchnahme des Eisenbahngrundstücks im Kreuzungsbereich für den Bau der neuen, tiefer liegenden Straße sei die Eisenbahn an dieser Stelle unterbrochen und damit funktionsunfähig geworden. Das sei ein Eingriff in eine durch Art. 14 GG geschützte Vermögensstellung. Zum Ausgleich dieses Eingriffs habe die Bundesrepublik Deutschland als Träger der Straßenbaulast ein Kreuzungsbauwerk für die Eisenbahn errichten müssen, um ihre Funktionsfähigkeit wiederherzustellen. Mit dieser Maßnahme werde jedoch noch keine vollständige Entschädigung geleistet. Zwar ermögliche das Bauwerk den weiteren Betrieb der Eisenbahn, doch werde dieser in aller Regel erheblich kostspieliger. Es entständen Unterhaltungskosten, die ohne Errichtung des Kreuzungsbauwerks nicht entstanden wären. Dieser Gesichtspunkt erhalte besonderes Gewicht dadurch, daß erstattungsfähige Mehrkosten in der Regel erstmals nach etwa 10 Jahren in Betracht kämen, dann allerdings mit ziemlich hohen Beträgen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="41" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bis zum Inkrafttreten des neuen Eisenbahnkreuzungsgesetzes habe nach § 8 Abs. 2 KrG ein gesetzlicher Erstattungsanspruch bestanden, wenn durch den Bau einer neuen Straße eine Kreuzung entstanden sei. Im Grundsatz gelte dies auch wieder für das neue Recht. Ohne zureichenden Grund würden aber die früher gewährten Ansprüche für die vor Inkrafttreten des neuen Gesetzes liegenden Fälle nicht auf die neue, inhaltlich zwar etwas veränderte, im Grundsatz aber gleichartige gesetzliche Regelung übergeführt, sondern für die Zukunft schlechthin versagt. Das verstoße gegen den Gleichheitsgrundsatz des Art. 3 GG. Die Ungleichbehandlung der betroffenen Eisenbahnunternehmer durch die gesetzliche Neuregelung werde noch deutlicher, wenn man berücksichtige, daß Vereinbarungen über die Erstattung von Mehrkosten zwischen dem EisenbahnUnternehmer und dem Träger der Straßenbaulast fortgälten. In diesen Fällen würden also die Mehrkosten weiterhin erstattet. Es sei kein vernünftiger Grund ersichtlich, alle Fälle, in denen aus den unterschiedlichsten Beweggründen Vereinbarungen über die Herstellung der Kreuzung und Erstattung der Mehrkosten geschlossen worden sind, günstiger zu behandeln als solche, in denen es bei der schlichten Anwendung des Gesetzes geblieben sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="42" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="43" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister für Verkehr hat sich namens der Bundesregierung wie folgt geäußert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="44" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Eisenbahnkreuzungsgesetz habe als Regelfall Rechtsverhältnisse zwischen verschiedenen Baulastträgern der öffentlichen Hand zum Gegenstand. Die Übergangsregelung des § 19 Abs. 4 EKrG habe den Sinn gehabt, nach dem Kreuzungsgesetz 1939 begründete Erstattungspflichten nicht aufrechtzuerhalten. Auf eine Streichung dieser Vorschrift habe man bei der Novellierung des Gesetzes verzichtet, weil § 15 Abs. 1 EKrG Kreuzungen betreffe, die nach dem Inkrafttreten des Eisenbahnkreuzungsgesetzes neu gebaut worden seien. Demgegenüber beziehe sich § 19 Abs. 4 EKrG lediglich auf schon vorher errichtete Kreuzungen. Zudem hätte eine Streichung dieser Bestimmung Zweifelsfragen dahin aufgeworfen, ob die Erstattungspflichten nach § 8 Abs. 2 KrG wieder auflebten. Das habe man nicht gewollt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="45" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der Einführung der Befristung der Unterhaltungslast auf 20 Jahre habe man vermeiden wollen, daß für alte Kreuzungen über einen längeren Zeitraum hinweg Erstattungsleistungen zu erbringen gewesen wären als nach § 15 Abs. 1 EKrG 1963. Diesem Ziel hätte man auch in der Weise Rechnung tragen können, daß die Erstattungspflicht nach § 8 Abs. 2 KrG durch die Ablösungspflicht nach § 15 Abs. 1 EKrG 1963 ersetzt worden wäre. Eine solche Regelung hätte jedoch möglicherweise zu Schwierigkeiten in den Fallen geführt, in denen bereits Erstattungsleistungen über einen Zeitraum von weniger als 20 Jahren erbrächt worden seien. Es hätte sich dann auch die Frage gestellt, auf welchen Zeitraum die für eine Ablösung maßgeblichen Berechnungselemente (insbesondere Unterhaltungs- und Erneuerungskosten) zu beziehen gewesen wären und inwieweit die bereits erbrachten Erstattungsleistungen auf einen Ablösungsbetrag anzurechnen wären. Da der Verwaltungsaufwand möglichst gering habe gehalten werden sollen, sei es auch unter Berücksichtigung des Art. 3 Abs. 1 GG vertretbar, die aufgezeigten Schwierigkeiten dadurch auszuräumen, daß die Ansprüche nach § 8 Abs. 2 KrG zum Erlöschen gebracht worden seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="46" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Unter dem Gesichtspunkt des Art. 3 Abs. 1 GG sei es unerheblich, daß der Gesetzgeber in § 15 Abs. 1 EKrG 1971 die grundsätzliche Erstattungspflicht wieder eingeführt habe. Das Eisenbahnkreuzungsgesetz sei für einen Zeitraum von sieben Jahren gültig gewesen. Wenn es aber für die Zeit ab 1964 rechtlich nicht geboten gewesen sei, die Erstattungspflicht nach § 8 Abs. 2 KrG fortbestehen zu lassen, so gebe es auch keinen zwingenden Grund, im Hinblick auf § 15 Abs. 1 EKrG 1971 Ansprüche nach § 8 Abs. 2 KrG wieder aufleben zu lassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="47" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Landschaftsverband Westfalen-Lippe, der die Bundesrepublik Deutschland im Ausgangsverfahren vertreten hat, hält die Verfassungsbeschwerden für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="48" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführerinnen sind juristische Personen des Privatrechts, die sich gemäß Art. 19 Abs. 3 GG sowohl auf eine Verletzung des Art. 14 GG als auch des Art. 3 Abs. 1 GG berufen können (BVerfGE 4, 7 [12, 17]; 23, 153 [163]; 35, 348 [360]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind auch begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 19 Abs. 4 des Eisenbahnkreuzungsgesetzes vom 14. August 1963 ist insoweit verfassungswidrig, als diese Vorschrift auch Erstattungsforderungen zum Erlöschen gebracht hat, die privaten Verkehrsträgern vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes entstanden sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Instanzgerichte haben zutreffend entschieden, daß die von den Beschwerdeführerinnen erhobenen Ansprüche nicht auf § 15 des Eisenbahnkreuzungsgesetzes in der ursprünglichen Fassung des Jahres 1963, aber auch nicht in der Fassung des Änderungsgesetzes des Jahres 1971 gestützt werden können. Diese Regelungen gelten, da ihnen keine Rückwirkung beigelegt worden ist, nur für solche Kreuzungsanlagen, die nach dem 1. Januar 1964 beziehungsweise nach dem 9. März 1971 errichtet worden sind. Die im Eigentum der Beschwerdeführerinnen stehende Eisenbahnüberführung wurde bereits in den Jahren 1958 bis 1959 unter der Geltung des Gesetzes über Kreuzungen von Eisenbahnen und Straßen vom 4. Juli 1939 geschaffen. Daher kommt es für die Entscheidung, ob den Beschwerdeführerinnen eine Kostenerstattungsforderung gegenüber der Bundesrepublik Deutschland zusteht, darauf an, ob ihnen nach diesem Gesetz ein Recht auf Erstattung der Mehrkosten entstanden und ob dieses durch § 19 Abs. 4 des Eisenbahnkreuzungsgesetzes in verfassungsmäßiger Weise zum Erlöschen gebracht worden ist. Die erste Frage ist zu bejahen, die zweite zu verneinen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die den Beschwerdeführerinnen gehörende Eisenbahnüberführung ist durch den Bau der Bundesstraße 1 (Ruhrschnellweg) notwendig geworden. Hierdurch ist eine Kreuzung im Sinne des Kreuzungsgesetzes 1939 entstanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hinsichtlich der Unterhaltungskosten solcher Kreuzungsanlagen bestimmte dieses Gesetz folgendes: Nach § 8 Abs. 1 hatte jeder Verkehrsträger seine Anlage selbst zu unterhalten. Die Unterhaltungslast umfaßte die Inbetriebhaltung und die Erneuerung. Diese Grundregel galt auch dann, wenn - wie im vorliegenden Fall - eine bereits vorhandene Eisenbahnanlage gekreuzt wurde und hierdurch erhöhte Unterhaltungskosten entstanden. Das Gesetz räumte dem Unterhaltungsverpflichteten jedoch ein die Mehrkosten kompensierendes Erstattungsrecht gegenüber dem Straßenbaulastträger ein (§ 8 Abs. 2).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach Maßgabe dieser Regelung entstand mit der tatsächlichen Herstellung einer neuen Kreuzungsanlage ein konkretes, auf Dauer angelegtes Rechtsverhältnis zwischen dem Eisenbahnunternehmer und dem Träger der Straßenbaulast: Der Eigentümer der Überführung war fortan auch mit den durch den anderen Verkehrsträger veranlaßten erhöhten Unterhaltungskosten belastet; gleichzeitig begründete die Errichtung der Anlage für ihn ein subjektives Recht auf Erstattung der Mehrkosten. Dieses gab ihm die Möglichkeit, bei der Entstehung konkreter Aufwendungen Ersatz zu verlangen und gegebenenfalls hierauf zu klagen. Diese Rechtsbeziehungen waren auf Dauer angelegt: Solange die Anlage ihre Funktion erfüllte und unterhalten werden mußte, stand dem mit der Unterhaltung der Anlage Belasteten auch das subjektive Recht auf Erstattung der Mehrkosten zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Das Eisenbahnkreuzungsgesetz hat für Überführungen, die bereits vor seinem Inkrafttreten am 1. Januar 1964 errichtet worden sind, die nach § 8 Abs. 2 KrG entstandenen Erstattungsforderungen für erloschen erklärt (§ 19 Abs. 4 EKrG). Das Gesetz macht hierbei keinen Unterschied, ob an der Kreuzungsanlage nur Baulastträger der öffentlichen Hand oder - wie im vorliegenden Fall - ein privater Unternehmer beteiligt ist. Ob die Regelung dem Grundgesetz entspricht, ist nur für den zweiten Fall zu entscheiden und auch hier nur insoweit, als sich der Unternehmer auf Grundrechte berufen kann (vgl. BVerfGE 45, 63 [79 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) § 19 Abs. 4 EKrG hat nicht nur das auf gesetzlicher Grundlage entstandene Schuldverhältnis beseitigt, sondern zugleich das nach Maßgabe des § 8 Abs. 2 begründete subjektive Erstattungsrecht aufgehoben. Dies hat zur Folge, daß dem Eigentümer der Überführung zwar weiterhin die volle Unterhaltungslast obliegt, er aber für die Mehrkosten, die der Träger der Straßenbaulast veranlaßt hat, keinen Ausgleich mehr erhält. Dieser Rechtszustand tritt ein, obwohl der Rechtsgrund für die Entstehung des Schuldverhältnisses und damit des subjektiven Erstattungsrechts - die tatsächliche Errichtung der Kreuzungsanlage - fortbesteht, die Anlage auch im Geltungsbereich des neuen Rechts weiterhin ihre Funktion zu erfüllen hat und Unterhaltungsmehrkosten entstehen. Das Gesetz belastet den Unterhaltungspflichtigen und befreit den anderen Verkehrsträger von der auf gesetzlicher Grundlage entstandenen Erstattungspflicht. Das Gesetz hat auch nicht die für neue Anlagen geltende Ablösungsmöglichkeit des § 15 Abs. 1 EKrG für anwendbar erklärt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) § 19 Abs. 4 EKrG steht mit der Eigentumsgarantie des Art. 14 GG nicht in Einklang.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit die Instanzgerichte und der Bundesverkehrsminister sich zur Begründung der Verfassungsmäßigkeit des § 19 Abs. 4 EKrG zunächst auf den nach § 93 a Abs. 3 BVerfGG ergangenen Beschluß eines Vorprüfungsausschusses des Bundesverfassungsgerichts vom 26. Mai 1965 - 1 BvR 772/64 - berufen, steht dieser einer erneuten Prüfung nicht entgegen. Er hat lediglich die Annahme der Verfassungsbeschwerde zur Entscheidung abgelehnt; ihm kommt keine Bindungswirkung gemäß § 31 Abs. 1 BVerfGG zu. Entgegen der dort vertretenen Rechtsansicht begründet § 19 Abs. 4 EKrG für den Betroffenen nicht eine verfassungsrechtlich unbedenkliche Geldleistungspflicht. Maßgeblich ist vielmehr, daß ihm das nach § 8 Abs. 2 KrG entstandene Erstattungsrecht entzogen wird. Das ist mit Art. 14 GG nicht vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Eigentumsgarantie des Grundgesetzes schützt das den privaten Beteiligten einer Kreuzungsanlage nach Maßgabe des § 8 Abs. 2 KrG erwachsene subjektive Erstattungsrecht. Dieses Recht hat das Kreuzungsgesetz dem Unternehmer als Ausgleich dafür zugebilligt, daß er die Inanspruchnahme seines Schienengrundstücks zur Herstellung einer Kreuzungsanlage dulden muß und ihm hierdurch notwendigerweise höhere Aufwendungen für die nunmehr zu unterhaltende Eisenbahnüberführung entstehen. Das Recht weist - wie sich aus den Darlegungen zu II. 2. ergibt - alle Merkmale des Eigentums im Sinne des Grundgesetzes auf. Dies schließt eine ersatzlose Entziehung des Erstattungsanspruchs aus.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine Rechtsentziehung wäre nach Art. 14 Abs. 3 Satz 1 GG nur dann zulässig, wenn Gründe des gemeinen Wohls diesen Eingriff unter Beachtung des Grundsatzes der Verhältnismäßigkeit rechtfertigten (BVerfGE 24, 367 [404 f.]). Der Eingriff muß erforderlich sein, um öffentliche Belange durchzusetzen, denen der Vorrang vor der grundrechtlich geschützten Rechtsstellung zukommt. Solche Gründe lassen sich weder den amtlichen Materialien des Gesetzgebungsverfahrens entnehmen noch aus dem Zweck der Regelung erkennen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Begründung des Regierungsentwurfs zu § 17 Abs. 4 (= § 19 Abs. 4 EKrG) enthält lediglich die Bemerkung, die Regelung sei als Übergangsvorschrift "erforderlich" (BTDrucks. IV/183). Sie gibt jedoch keinen Aufschluß darüber, welche Gründe im einzelnen insoweit für maßgeblich angesehen wurden. Der Deutsche Bundesrat hatte in seiner Stellungnahme (BTDrucks. IV/183 Anl. 2) eine Streichung mit der Begründung gefordert, es solle bei der bisherigen Regelung verbleiben, um Härten zu vermeiden. Dem trat die Bundesregierung mit dem Hinweis entgegen, abweichende Regelungen über die Erhaltung von Anlagen an bestehenden Kreuzungen sollten entfallen, "um für die Zukunft klare Verantwortlichkeiten zu schaffen und gleichzeitig die Verwaltung zu vereinfachen". Einem im Vermittlungsverfahren erneut eingebrachten Antrag des Bundesrats, § 19 Abs. 4 zu streichen, ist der Vermittlungsausschuß nicht gefolgt. Er hielt die Beibehaltung der Vorschrift "um der Rechtsklarheit und Rechtssicherheit willen für zweckmäßig" (Verh. des Deutschen Bundestags, 4. Wp., 78. Sitzung, StenBer. S. 3785).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Gerichte des Ausgangsverfahrens haben unter Hinweis auf den Kommentar zum Eisenbahnkreuzungsgesetz von Marschall-Bosch, 2. Aufl., Anm. 5 zu § 19, zusätzlich auf folgendes hingewiesen: Der Sinn und Zweck des § 19 Abs. 4 EKrG bestehe darin, einen gewissen Schlußstrich unter das Kreuzungsgesetz zu ziehen; im Hinblick auf die neu eingeführte Befristung der Unterhaltungslast auf 20 Jahre (§ 15 Abs. 1 EKrG) habe vermieden werden sollen, daß ältere Anlagen anders abgerechnet würden als neue. Auf diesen Gesichtspunkt weist auch der Bundesminister für Verkehr hin. Er meint, es sei zwar möglich gewesen, die Erstattungspflicht nach § 8 Abs. 2 KrG durch das Ablösungsrecht des § 15 Abs. 1 EKrG zu ersetzen. Eine solche Regelung "hätte jedoch möglicherweise zu Schwierigkeiten" bei der Errechnung des Ablösungsbetrags geführt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Keiner dieser Gesichtspunkte ist geeignet, die Entziehung der verfassungsrechtlich geschützten Rechtsposition nach § 8 Abs. 2 KrG zu rechtfertigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Gesetzesmaterialien geben keinen Hinweis darauf, daß die spezifisch grundrechtliche Problematik erörtert worden wäre, die sich dann ergibt, wenn ein privates Unternehmen an einer Kreuzungsanlage beteiligt ist und sich auf die Grundrechte der Verfassung berufen kann. Die für die Notwendigkeit des § 19 Abs. 4 EKrG vorgebrachten Erwägungen sprechen dafür, daß man ausschließlich Kreuzungsanlagen im Auge gehabt hat, an denen nur Unterhaltungs- und Baulastträger der öffentlichen Hand beteiligt sind. Hier mögen die organisationsrechtlichen Gesichtspunkte, klare Verantwortlichkeiten zu schaffen und die Verwaltung zu vereinfachen, eine solche Regelung rechtfertigen. Diese Erwägungen sind aber ebensowenig wie die Auffassung, die Vorschrift sei um der Rechtsklarheit und Rechtssicherheit willen "zweckmäßig", geeignet, die Beseitigung einer grundrechtlich geschützten Rechtsposition zu legitimieren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Hält der Gesetzgeber eine Änderung des objektiven Rechts für erforderlich, so besteht regelmäßig ein berechtigtes Interesse daran, daß das neue Recht alsbald einheitlich angewendet wird. Insoweit kann ein Bedürfnis gegeben sein, einen "Schlußstrich"
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    unter das alte Recht zu ziehen. Ein solches Bedürfnis ist schon deshalb nicht zu erkennen, weil der Gesetzgeber für neue Kreuzungsanlagen wiederum ein Erstattungsrecht eingeführt hat. Im übrigen greift diese Überlegung im vorliegenden Zusammenhang aber aus doppeltem Grunde nicht durch: Das Bundesverfassungsgericht hat in einem vergleichbaren Fall entschieden, daß der Gedanke der Rechtseinheit für sich allein nicht den ersatzlosen Entzug verfassungsrechtlich geschützter Rechte rechtfertigt (BVerfGE 31, 275 [292]); es müssen vielmehr besondere, gerade den Entzug des bisherigen Rechts legitimierende Gründe hinzutreten. Darüber hinaus ist festzustellen, daß das Eisenbahnkreuzungsgesetz das neue Recht keineswegs allgemein für anwendbar erklärt hat, wie sich aus § 19 Abs. 1 EKrG ergibt. Die wesentliche, die Unterhaltung der Kreuzungen betreffende Vorschrift des § 14 EKrG kommt für einen beträchtlichen Teil der Kreuzungsanlagen erst zu einem späteren Zeitpunkt zur Anwendung. Davon abgesehen gelten im Rahmen des Kreuzungsgesetzes abgeschlossene Vereinbarungen fort (§ 19 Abs. 2).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Entsteht bei der Schaffung neuen Rechts ein Konflikt mit grundrechtlich geschützten Rechtspositionen, die nach den bisher geltenden Regelungen begründet worden sind, so ist der Gesetzgeber zur Vermeidung von Grundrechtsverletzungen regelmäßig gehalten, durch Überleitungsvorschriften einen schonenden Übergang vom alten ins neue Recht zu ermöglichen (vgl. die Nachweise in BVerfGE 43, 242 [288]). In diesem Zusammenhang kommt dem Hinweis des Bundesverkehrsministers Bedeutung zu, es habe die Möglichkeit bestanden, das Ablösungsrecht des § 15 Abs. 1 auf die vor dem 1. Januar 1964 errichteten Kreuzungsanlagen zu erstrecken. Der gleichzeitig erhobene Einwand, hierbei würden möglicherweise Abrechnungsschwierigkeiten entstanden sein, vermag nicht den Entzug eines geschützten Rechts zu rechtfertigen. Im übrigen zeigen die umfangreichen Richtlinien zur Berechnung der Ablösungskosten nach Maßgabe des nunmehr geltenden Rechts (VkBl. 1966 S. 321), daß diese Schwierigkeiten keineswegs unüberwindlich gewesen wären.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Die Entscheidung über die Erstattung der Auslagen beruht auf § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Böhmer Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="349">
   1 S. 346 f.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



