<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 23. Februar 1965 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvL 19/62 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 26 Nr. 3 des Straßenverkehrsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung des Bundesministers für Verkehr vom 19. Dezember 1952 (BGBl. I S. 837) - Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Krefeld vom 27. September 1962 - 2 a Cs 1604/62.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Staatsanwaltschaft hat bei dem vorlegenden Gericht beantragt, gegen den Angeklagten des Ausgangsverfahrens gemäß § 26 Nr. 3 StVG wegen Überladung seines Kraftfahrzeugs durch Strafbefehl eine Geldstrafe von 35 DM festzusetzen. Das Gericht will zwar dem Antrag der Staatsanwaltschaft entsprechen, beabsichtigt aber, "die Strafe nicht aus dem ‚Straßenverkehrsgesetz' in der Fassung der Bekanntmachung vom 19.12.1952 (BGBl. I 837), sondern aus dem Gesetz über den Verkehr mit Kraftfahrzeugen in der Fassung des Art. 1 Nr. 5 des Gesetzes zur Sicherung des Straßenverkehrs vom 19.12.1952 (BGBl. I 832) zu entnehmen". Es hat das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob § 26 Nr. 3 StVG verfassungsmäßig sei. Das vorlegende Gericht hält diese Vorschrift für verfassungswidrig, weil der Bundesminister für Verkehr von der ihm im Gesetz zur Sicherung des Straßenverkehrs erteilten Ermächtigung zur Bekanntmachung des Straßenverkehrsgesetzes schon vor Verkündung und Inkrafttreten des ermächtigenden Gesetzes Gebrauch gemacht habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. § 26 Nr. 3 StVG, nach dem mit Geldstrafe oder mit Gefängnis bis zu drei Monaten bestraft werden kann, wer vorsätzlich oder fahrlässig ein Kraftfahrzeug führt oder einen Kraftfahrzeuganhänger mitführt, bei denen das Gesamtgewicht des einzelnen Fahrzeugs das zulässige Gesamtgewicht um mehr als zehn vom Hundert überschreitet, hat seine heute noch maßgebliche Fassung durch Art. 1 Nr. 5 des Gesetzes zur Sicherung des Straßenverkehrs vom 19. Dezember 1952 (BGBl. I S. 832) erhalten. Dieses Gesetz änderte mehrere Vorschriften des Gesetzes über den Verkehr mit Kraftfahrzeugen, unter ihnen die genannte Bestimmung. Es ermächtigte ferner in Art. 8 den Bundesminister für Verkehr, den Wortlaut des geänderten Gesetzes über den Verkehr mit Kraftfahrzeugen mit neuem Datum und unter der Überschrift "Straßenverkehrsgesetz" (StVG) bekanntzumachen und dabei Unstimmigkeiten des Wortlauts zu beseitigen. Nach seinem Art. 9 sollte das Gesetz zur Sicherung des Straßenverkehrs einen Monat nach seiner Verkündung in Kraft treten. Das Gesetz zur Sicherung des Straßenverkehrs ist am 23. Dezember 1952 im Bundesgesetzblatt verkündet worden. In derselben Ausgabe des Bundesgesetzblatts hat der Bundesminister für Verkehr das geänderte Gesetz über den Verkehr mit Kraftfahrzeugen unter der Überschrift "Straßenverkehrsgesetz" mit dem Datum des 19. Dezember 1952 bekanntgemacht; in der Bekanntmachung wurde darauf hingewiesen, daß diese Fassung des Gesetzes vom Tage des Inkrafttretens des Gesetzes zur Sicherung des Straßenverkehrs an gelte (BGBl. I S. 837).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Vorlage liegt die Annahme zugrunde, das Kraftfahrzeuggesetz in der Fassung des Gesetzes zur Sicherung des Straßenverkehrs und das Straßenverkehrsgesetz seien verschiedene Gesetze; jenes sei verfassungsmäßig, dieses infolge fehlerhafter Bekanntmachung verfassungswidrig. Diese Annahme ist verfehlt. Das Kraftfahrzeuggesetz in der Fassung des Gesetzes zur Sicherung des Straßenverkehrs und das Straßenverkehrsgesetz vom 19. Dezember 1952 sind identisch. Die vom vorlegenden Gericht für vorzeitig und daher für verfassungswidrig gehaltene Bekanntmachung des Gesetzes durch den Bundesminister für Verkehr berührt weder seine Identität, noch seinen normativen Inhalt, noch seine Gültigkeit.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein förmliches Gesetz kann nur von den im Grundgesetz bezeichneten Gesetzgebungsorganen und nur in dem dort geregelten förmlichen Gesetzgebungsverfahren, niemals aber von einem Bundesminister auf Grund einer gesetzlichen Ermächtigung erlassen werden. Die einem Bundesminister zur Bekanntmachung eines geänderten Gesetzes erteilte Ermächtigung begründet daher keinerlei Rechtsetzungsbefugnis; ihre Ausübung läßt die Rechtslage unberührt. Der mit einer solchen Ermächtigung verbundene Auftrag des Gesetzgebers, das geänderte Gesetz unter neuer Überschrift, unter neuem Datum und unter Beseitigung von Unstimmigkeiten seines Wortlauts bekanntzumachen, ist daher nur zulässig, weil und soweit eine solche im Interesse der Rechtssicherheit gebotene deklaratorische Klarstellung des Gesetzestextes den rechtlich erheblichen Inhalt des Gesetzes und mit ihm seine Identität nicht berührt (vgl. BVerfGE 14, 245 [250]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die einem Bundesminister erteilte Bekanntmachungsermächtigung hat danach nur den Sinn und Zweck, die deklaratorische Feststellung eines authentischen und einwandfreien Textes des geänderten Gesetzes zu veranlassen. Auf das geltende Recht ist sie ohne Einfluß.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei richtiger Auslegung seines Antrags begehrt das vorlegende Gericht daher nicht die verfassungsrechtliche Prüfung des Straßenverkehrsgesetzes, dessen verfassungsmäßigen Erlaß durch die Gesetzgebungsorgane es nicht in Zweifel zieht, sondern die verfassungsrechtliche Prüfung seiner deklaratorischen Bekanntmachung durch den Bundesminister für Verkehr. Dafür ist im Verfahren der konkreten Normenkontrolle jedoch kein Raum; in diesem Verfahren kann nur über die Verfassungsmäßigkeit förmlicher Gesetze entschieden werden (BVerfGE 1, 184 [189 ff., 201]).
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



