<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 13. Dezember 1966 - 1 BvL 21/65 und 11/66 - in den Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 65 Abs. 1 des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung in der Fassung vom 3. April 1957 (BGBl. I S. 321) - Vorlagebeschlüsse des Sozialgerichts Itzehoe vom 16. September 1965 - S 6 - V 20/65 - und vom 28. April 1966 - S 6 - Ar 40/65.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 65 Absatz 1 des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung in der Fassung vom 3. April 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 321) ist mit Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes insoweit nicht vereinbar und nichtig, als er die dort bezeichnete Arbeitnehmergruppe von der Teilhabe an der Arbeitslosenversicherung schlechthin ausschließt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Nach dem Gesetz über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung vom 16. Juli 1927 (RGBl. I S. 187), jetzt in der Fassung vom 3. April 1957 (BGBl. I S. 321) - AVAVG -, nehmen im Grundsatz alle krankenversicherungspflichtigen Arbeitnehmer auch an der Arbeitslosenversicherung teil (§ 56 Abs. 1); gewisse Arbeitnehmergruppen schließt das Gesetz jedoch trotz ihrer Krankenversicherungspflicht von dieser Teilnahme aus. Den Ausschluß der bei Verwandten der aufsteigenden Linie Beschäftigten (§ 65 Abs. 2) hat das Bundesverfassungsgericht als einen Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG gewertet und deshalb insoweit für nichtig erklärt, als diese Arbeitnehmergruppe von der Teilhabe an der Arbeitslosenversicherung schlechthin ausgeschlossen ist (BVerfGE 18, 366).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für bei Verwandten (Angehörigen) der absteigenden Linie Beschäftigte bestimmt § 65 Abs. 1:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Versicherungsfrei ist eine Beschäftigung bei Abkömmlingen, Stief- und Pflegekindern oder deren Ehegatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Kläger des zuerst genannten Ausgangsverfahrens beschäftigt in seinem kleinen Maurerunternehmen seinen Vater. Er führte für ihn an die Allgemeine Ortskrankenkasse Beiträge zur Arbeitslosenversicherung ab. Einen Antrag des Klägers, ihm für seinen Vater das in Betrieben der Bauwirtschaft während der Schlechtwetterzeit nach §§ 143 d ff. AVAVG gewährte Schlechtwettergeld zu zahlen, lehnte das Arbeitsamt ab, da nur der in einer arbeitslosenversicherungspflichtigen Beschäftigung stehende Arbeitnehmer einen Anspruch auf das Schlechtwettergeld habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Kläger des anderen Ausgangsverfahrens ist seit 1956 als Zimmergeselle in einem Baugeschäft tätig, dessen Inhaber im Jahre 1962 seine - des Klägers - Tochter heiratete. Während der gesamten Zeit, also auch nach 1962, wurden für ihn an die Allgemeine Ortskrankenkasse Beiträge zur Arbeitslosenversicherung abgeführt. Den Antrag des Klägers, ihm wegen einer im Jahre 1965 eingetretenen Arbeitslosigkeit Arbeitslosengeld zu gewähren, lehnte das Arbeitsamt im Hinblick auf § 65 Abs. 1 AVAVG ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In beiden Verfahren bejaht das Sozialgericht die sonstigen Voraussetzungen der Klageansprüche. An Entscheidungen zugunsten der Kläger sieht es sich lediglich durch § 65 Abs. 1 AVAVG gehindert, wonach es in beiden Fällen an einer "versicherungspflichtigen Beschäftigung" und damit an einem gesetzlichen Erfordernis für die eingeklagten Leistungen fehle. Diese Gesetzesbestimmung hält das Sozialgericht jedoch für verfassungswidrig, und zwar im wesentlichen aus den Gründen, aus denen das Bundesverfassungsgericht den § 65 Abs. 2 AVAVG bereits für nichtig erklärt hat. Es hat daher gemäß Art. 100 Abs. 1 GG dem Bundesverfassungsgericht die Frage zur Entscheidung vorgelegt, ob § 65 Abs. 1 AVAVG mit Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Bundesregierung und das Bundessozialgericht sind der Rechtsansicht des Sozialgerichts beigetreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die hier zur Prüfung gestellte Vorschrift des § 65 Abs. 1 AVAVG hat mit der wegen Verstoßes gegen Art. 3 Abs. 1 GG bereits für nichtig erklärten Bestimmung des § 65 Abs. 2 AVAVG gemeinsam, daß sie die bei nahen Angehörigen Beschäftigten von der Teilnahme an der Arbeitslosenversicherung ausschließt. Die Gründe, aus denen das Bundesverfassungsgericht den völligen Ausschluß der bei Angehörigen der aufsteigenden Linie Beschäftigten als verfassungswidrig angesehen hat (BVerfGE 18, 366 [372ff.]), gelten daher auch für den Fall der Beschäftigung bei Angehörigen der absteigenden Linie.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Ernsthaftigkeit der Arbeitsverhältnisse ist allein aufgrund der nahen Familienbeziehungen zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer nicht schlechthin anzuzweifeln. Die Benachteiligung der bei Angehörigen der absteigenden Linie Beschäftigten gegenüber den sonstigen krankenversicherungspflichtigen Arbeitnehmern ist die gleiche wie die derjenigen Personen, die bei Angehörigen der aufsteigenden Linie tätig sind, und ebensowenig durch Gründe von einigem Gewicht gerechtfertigt. Der Gefahr einer mißbräuchlichen Inanspruchnahme der Arbeitslosenversicherung, die wegen der nahen familiären Beziehungen größer ist als bei Arbeitsverhältnissen zwischen Nichtverwandten, kann, wie das Bundesverfassungsgericht in der bezeichneten Entscheidung ausgeführt hat, durch andere geeignete Maßnahmen als durch den völligen Ausschluß von der Teilnahme an der Versicherung wirksam begegnet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dasselbe gilt für das besondere Versicherungsrisiko, das insbesondere wegen der Manipulierbarkeit des Abschlusses und der Lösung der Arbeitsverträge mit nahen Angehörigen besteht. Das Risiko hinsichtlich der hier zur Rede stehenden Gruppe ist auch offenbar nicht untragbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Schließlich läßt sich der Ausschluß der durch § 65 Abs. 1 AVAVG erfaßten Arbeitnehmer auch nicht damit rechtfertigen, daß sie Unterhaltsansprüche gegen ihre - als Unternehmer zahlungsfähigen - Abkömmlinge hätten und eines Schutzes gegen die Folgen der Arbeitslosigkeit nicht bedürften. Einmal verneint das Gesetz auch sonst die Schutzbedürftigkeit derjenigen Arbeitnehmer nicht, denen unter Umständen leistungsfähige Verwandte unterhaltspflichtig sind. Zum anderen stehen nicht allen in § 65 Abs. 1 AVAVG genannten Arbeitnehmern überhaupt solche Unterhaltsansprüche gegen ihre Arbeitgeber zu; das zeigt besonders das zweite Ausgangsverfahren: Verschwägerte sind einander nicht unterhaltspflichtig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch im Falle des § 65 Abs. 1 AVAVG liegt der Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG - wie im Falle des § 65 Abs. 2 AVAVG - nur in der völligen Verweigerung der Teilnahme an der Arbeitslosenversicherung. Dagegen wäre nicht schon jede Sonderregelung verfassungswidrig, die den Angehörigen der Gruppe eine Teilnahme ermöglicht, welche ihren Besonderheiten entspricht. Die Entscheidung darüber, ob und welche Sonderregelungen möglich und angebracht sind, obliegt dem Gesetzgeber.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Obgleich die vorgelegten Fälle den Ausschluß nur der bei ihren , Abkömmlingen und deren Ehegatten beschäftigten Arbeitnehmer von der Arbeitslosenversicherung betreffen, war die gesamte Vorschrift des § 65 Abs. 1 AVAVG für verfassungswidrig zu erklären, da der Ausschluß auch der übrigen von dieser Vorschrift erfaßten Arbeitnehmer verfassungsrechtlich nicht anders zu bewerten ist (§ 82 Abs. 1, § 78 Satz 2 BVerfGG).
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



