<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 16. Juni 1973 - 2 BvQ 1/73, 2 BvF 1/73 - in dem Verfahren betreffend den Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung mit dem Ziel, das Verfahren der Ratifizierung des Vertrags vom 21. Dezember 1972 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik vorläufig auszusetzen, und in dem Verfahren zur Prüfung der Verfassungsmäßigkeit des Gesetzes zu dem Vertrag vom 21. Dezember 1972 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik, hier: Antrag der Bayerischen Staatsregierung vom 15. Juni 1973 auf Ablehnung des Bundesverfassungsrichters Dr. Rottmann wegen Besorgnis der Befangenheit.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Ablehnung des Richters Dr. Rottmann wird für begründet erklärt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Bundesverfassungsgericht hat mit Beschluß vom 29. Mai 1973 einen Antrag der Bayerischen Staatsregierung auf Ablehnung des Richters Dr. Rottmann wegen Besorgnis der Befangenheit als unbegründet zurückgewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Am 15. Juni 1973 hat die Bayerische Staatsregierung den Richter Dr. Rottmann wiederum abgelehnt unter Bezugnahme auf einen bekanntgewordenen Brief, mit dem Dr. Rottmann am 7. Mai 1973 auf eine Zuschrift geantwortet hat, die durch den Bericht in den Badischen Neuesten Nachrichten über seinen Vortrag vor dem Kreisverband Karlsruhe-Stadt der F.D.P. ausgelöst war, und der nach Meinung der Staatsregierung mit der im ersten Ablehnungsverfahren abgegebenen dienstlichen Äußerung des Richters im Widerspruch steht. Der Brief hat folgenden Wortlaut:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich möchte Ihnen Ihren Brief vom 28. April 1973 nicht nur bestätigen, sondern auch sachlich antworten, weil ich das Gefühl habe, daß die nationale Frage Sie ebenso berührt wie mich selbst:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Über Einzelformulierungen des Zeitungsartikels will ich jetzt nicht rechten. Ich habe zwei Stunden gesprochen und deswegen sehr viel vorsichtiger abgewogen, als es der Bericht erkennbar macht. Immerhin gibt der Zeitungsartikel mit einigen Vergröberungen die Ergebnisse meiner Untersuchung zutreffend wieder.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich möchte quasi mit einer Fabel beginnen. Ein Arzt, der bei einem Patienten Krebs diagnostiziert und sich entschließt, den Angehörigen den hoffnungslosen Zustand des Patienten mitzuteilen, betrübt diese Angehörigen. Der Arzt ist aber sicherlich nicht an dem Krebs schuld noch "will" er ihn. Sie verstehen hoffentlich, was ich damit sagen will: Den Untergang des Deutschen Reiches, gemessen am Staatsbegriff, so wie er in der Staatsrechtslehre verwendet wird, zu diagnostizieren, bedeutet nicht diesen Untergang zu wollen, und bedeutet auch nicht, Wiedervereinigungspolitik abzulehnen. Die Feststellung, daß in der Machtkonstellation, in der wir leben, deutsche Wiedervereinigung in der Form, daß die politische Ordnung der DDR beseitigt und diese in die Bundesrepublik Deutschland eingegliedert wird, nicht möglich ist, bedeutet nicht, daß man diese politische Lösung nicht doch gerne möchte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich respektiere Ihre Auffassung. Ich halte Ihnen nur entgegen, daß Sie, ebenso wie die heute in der BNN enthaltenen Ausführungen des Bundestagsabgeordneten Benz zu dieser Frage, politisches Wunschdenken enthalten. Dieses Wunschdenken haben CDU und SPD von 1949 an zumindestens in ihren Erklärungen vor sich hergetragen und haben eine politische Wirklichkeit, die für unser Volk eine Katastrophe ist, vor diesem Volk vernebelt. Die SPD hat diese Haltung aufgegeben. Die CDU war in den sechziger Jahren nahe daran, sie aufzugeben. Der Klärungsprozeß ist unterbrochen worden, seit die CDU in die Opposition gedrängt wurde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Einige Fakten sollten Sie bitte zur Kenntnis nehmen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es gibt keinen Staat auf dieser Erde, außer der Bundesrepublik, der die deutsche Wiedervereinigung in der Form der Aufsaugung der DDR durch die Bundesrepublik will. Auch die vier Siegermächte, die die Kontrahenten des Berlin-Abkommens sind, wollen die Wiedervereinigung nicht. Mit wünschenswerter, wenn auch schmerzlicher Klarheit hat das der französische Staatspräsident de Gaulle schon 1958/59 öffentlich ausgesprochen. Er wurde gleichwohl von Adenauer als der beste Freund Deutschlands bezeichnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die CDU hat unter Adenauer von 1949-1963 eine Politik der Integration der Bundesrepublik in den westeuropäisch-amerikanischen Staatenbereich getrieben. Diese Westintegrationspolitik, die seinerzeit übrigens von der SPD bekämpft wurde, ging für Adenauer einer deutschen Wiedervereinigungspolitik vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Machthaber in der DDR haben ernsthaft nie die Wiedervereinigung gewollt, sondern haben einer deutschen Wiedervereinigung die Aufrechterhaltung ihres politischen Systems vorgezogen. Beide Teilstaaten haben sich völlig konsolidiert und standen sich quasi als Exponenten ihrer Blöcke feindlich gegenüber. Alles Gerede über die Wiederherstellung der deutschen Einheit hat nicht verhindert, daß die Bundesrepublik Deutschland und die DDR völlig getrennt und jeglicher Verkehr unterbunden worden ist. Wer sich damit nicht abfinden will und wem die rein verbale Forderung, Deutschland muß wieder vereinigt werden, nicht genügt, der muß nach Wegen suchen, die Trennung zu mildern. Das versucht die neue Ostpolitik mit bis zur Zeit dürftigen Ergebnissen. Immerhin ist das Ergebnis dieser Politik bis jetzt eine bessere Sicherung Westberlins u. a. mit der Möglichkeit für die Bundesrepublik, Westberlin in internationalen Organisationen politisch zu vertreten. Leider wird das nicht genügend gewürdigt, weil der deutschen Bevölkerung die ungeheure Gefährdung der Stadt und ihre auch rechtlich völlig unmögliche Lage nicht genügend klar geworden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich darf mich jetzt zum Schluß darauf beschränken, nur noch einige Passagen aus Ihrem Brief aufzugreifen. Eine europäische Verpflichtung zur "Einheit unseres Vaterlandes beizutragen" gibt es nicht. Der "Landraub" an deutschem Boden ist seit mehreren tausend Jahren die traditionelle Strafe für verlorene Kriege. Hitler hat Polen geteilt, große Teile dem Reich einverleibt, zweifellos unter Verletzung des Selbstbestimmungsrechtes der Völker. Nunmehr ist das Pendel zurückgeschlagen. Das Wort Verzichtspolitik, das historisch durch die Diskussion in der Weimarer Republik belastet ist, sollten Sie nicht verwenden, weil es kränkt. Ich glaube, ich verstehe Sie richtig, daß Sie das nicht wollen, sondern sich letztlich auch nur um Durchsetzung nationaler Interessen bemühen. Ein letztes Wort zur Funktion des Bundesverfassungsgerichts. Durch die Feststellung des Bundesverfassungsgerichts, daß das Deutsche Reich de jure besteht, wird die Welt nicht verändert. Die Entscheidung über die Existenz eines Staates trifft nicht ein Gericht, sondern die internationale Staatengemeinschaft. Um es ganz deutlich zu sagen: Die Äußerungen des Gerichts, die 15 bis 20 Jahre zurückliegen, hielten sich damals noch im Rahmen der vertretbaren Rechtstheorie. Diese Theorie ist durch die fortschreitende Entwicklung in der politischen Realität leider weggefegt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wenn Sie es wünschen, bin ich gerne bereit, mich mit Ihnen einmal zu unterhalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der abgelehnte Richter hat sich dazu wie folgt geäußert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu dem Schreiben der Bayerischen Staatsregierung vom 15. Juni 1973, mit dem der Senat gebeten wird, die Frage meiner Befangenheit von Amts wegen erneut zu prüfen, erkläre ich:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Ich halte meine dienstliche Äußerung vom 28. Mai 1973 uneingeschränkt aufrecht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. In meinem privaten, nicht zur Veröffentlichung bestimmten Brief an Herrn Gutmann vom 7. Mai 1973 habe ich einen privaten Brief des Herrn Gutmann vom 28. April 1973 beantwortet (beide Briefe liegen dem Senat vor). In meinem Brief habe ich versucht, den politischen Auffassungen des Herrn Gutmann entgegenzutreten. Der Satz "Immerhin gibt der Zeitungsartikel mit einigen Vergröberungen die Ergebnisse meiner Untersuchung zutreffend wieder" bezieht sich erkennbar auf die von Herrn Gutmann aufgeworfene Frage nach dem Fortbestand des Deutschen Reiches.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In meiner dienstlichen Erklärung zum Inhalt meines Vertrages habe ich zutreffend dargelegt, daß der Zeitungsartikel den Inhalt des Vertrages nicht annähernd wiedergibt, weil ich 1 /2 Stunden lang über den Inhalt der Vier-Mächte-Vereinbarungen für Berlin und den Inhalt des Grundvertrages gesprochen habe, während sich der Zeitungsartikel im wesentlichen auf eine Frage bezieht, die als Vorfrage erwähnt wurde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es bestand keine Veranlassung, in meinem Brief an Herrn Gutmann auf den eigentlichen Inhalt meines Vertrages einzugehen, den er ja gar nicht gehört hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich versichere nochmals, daß die Frage der Verfassungsmäßigkeit des Grundvertrages in dem Vortrag ausdrücklich ausgeklammert und nicht behandelt worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In Ergänzung dessen hat er sich weiter wie folgt geäußert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf Bitten des Senats äußere ich mich zu den folgenden mir gestellten Fragen:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1.) wie meine Erklärung zu verstehen sei, daß ich nur über den Inhalt der neuen Viermächte-Vereinbarungen und über den Inhalt des Grundvertrages gesprochen habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich habe 1 1/2 Stunden gesprochen über die Entwicklung des Rechtsstatus von Berlin von 1945 bis zum Abschluß der neuen Viermächte-Vereinbarungen sowie über den Status Berlins nach Abschluß der Viermächte-Vereinbarungen, über die Rechtsbeziehungen West-Berlins zur BRD sowie über die Rechtslage Ostberlins in bezug auf die DDR. Dabei habe ich die Bedeutung der neuen Viermächte-Vereinbarungen für die Sicherung West-Berlins hervorgehoben und einen politischen Zusammenhang zwischen dem neuen Berlin-Status sowie dem deutsch-sowjetischen und deutsch-polnischen Vertrag hergestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich habe ferner die Entwicklung der tatsächlichen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR von 1949 bis heute aufgezeichnet unter besonderer Hervorhebung der Entwicklung des Personenverkehrs. Daran knüpfte sich die Darstellung des Inhalts des Grundvertrages und der vorgesehenen Verkehrserleichterungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2.) welche "großen Teile" der im Bericht der Badischen Neuesten Nachrichten vom 28.4.73 mir zugerechneten Erklärung nicht von mir, sondern von Diskussionsteilnehmern stammen, mit denen ich mich nicht identifiziert habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Fragestellung weicht von meiner Erklärung vom 28.5.73, die sie überprüfen soll, ab. Meine dienstliche Erklärung vom 28.5.73 lautete anders als die mir heute gegebene Fragestellung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich habe am 28.5.73 erklärt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Zeitungsbericht in den Badischen Neuesten Nachrichten, auf den sich der Antragsteller bezieht, gibt den Inhalt des Vortrages auch nicht annähernd wieder. Zum großen Teil werden Meinungsäußerungen der Zuhörer während der Diskussion mir zugerechnet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Diskrepanz zwischen dem Zeitungsbericht und meinem Vortrag ergibt sich aus der Antwort zur Frage 1). Der Zeitungsbericht ist unrichtig, weil er unvollständig ist und weil er den wesentlichen Teil des Vortrages (s. Nr. 1) wegläßt und lediglich hervorhebt, was den Berichterstatter interessierte und was von mir in wenigen Sätzen gesagt wurde. Der Ausschnitt des Vortrages, den der Zeitungsbericht wiedergibt, ist nicht falsch, er vermengt indessen meine eigenen Äußerungen mit Diskussionsbeiträgen. Ich vermag den Zeitungstext indessen nicht exakt zu zerlegen in Teile, die von mir stammen, und in jene Teile, die als das Ergebnis der Diskussion anzusehen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Vorspann des Zeitungsartikels enthält meine Aussage. Der erste und der letzte Absatz des Textes gibt im wesentlichen eine Zusammenfassung der Diskussion wieder. Denn ich habe Fakten geschildert und in meinem Vortrag keine Schlußfolgerungen gezogen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im übrigen enthält der Zeitungsbericht, obwohl er mir in den Absätzen 1 und 3 Meinungen der Zuhörer zurechnet, keine Passagen, denen ich politisch widerspreche, aber darauf kann es ja nicht ankommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3.) wie im Hinblick auf den letzten Absatz meiner dienstlichen Erklärung vom 28.5.73 mein Schreiben an Herrn Guttmann zu verstehen sei, in dem es heißt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Über Einzelformulierungen des Zeitungsartikels will ich jetzt nicht rechten: Immerhin gibt der Zeitungsartikel mit einigen Vergröberungen die Ergebnisse meiner Untersuchung zutreffend wieder."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Diese Frage habe ich in meiner ersten dienstlichen Erklärung von heute schon beantwortet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Herr Gutmann hatte den Vortrag nicht gehört. Er schrieb mir aufgrund des Zeitungsberichts. Ich antwortete ihm auf der Basis des Zeitungsberichts, den zu zerlegen ich ihm gegenüber keinen Anlaß hatte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Inbeziehungsetzen meiner privaten Äußerungen in einem Privatbrief zu meiner dienstlichen Erklärung vom 28. 5., die ich aus dieser Frage entnehme, halte ich nicht für zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bundesregierung und die Bayerische Staatsregierung hatten Gelegenheit, sich hierzu zu äußern.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="38" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der Senat hält an den im Beschluß vom 29. Mai 1973 unter II, Nr. 1 bis 3 dargestellten Grundsätzen fest.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Wie sich aus diesem Beschluß unter II Nr. 4 ergibt, war die Grundlage der Würdigung des Verhaltens des abgelehnten Richters damals die in jenem Beschluß unter I wiedergegebene Erklärung des Richters und die Auffassung, aus einer bloßen "Kombination", der informierende Vortrag mit "Schwergewicht ... in politischen Argumentationen und Wertungen" lasse Rückschlüsse darauf zu, daß der Richter in der rechtlichen Beurteilung des Grundvertrages "festgelegt" sei, könne eine Besorgnis der Befangenheit nicht hergeleitet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Nach dem oben wiedergegebenen Brief vom 7. Mai 1973 und den weiteren dienstlichen Äußerungen des abgelehnten Richters in Verbindung mit seiner ersten dienstlichen Äußerung und dem Zeitungsbericht über den Vortrag stellt sich einem nichtbeteiligten interessierten und besonnenen Dritten der Sachverhalt folgendermaßen dar:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dr. Rottmann hat Ende April 1973 auf einer Parteiveranstaltung einen Vortrag über die Rechtslage in Deutschland nach Abschluß der Ostverträge gehalten. Der Bericht hierüber in den Badischen Neuesten Nachrichten gibt mit einigen Vergröberungen die Ergebnisse seiner Untersuchung zutreffend wieder. Er ist insofern unrichtig, als er unvollständig ist und den wesentlichen Teil des Vertrags wegläßt und lediglich hervorhebt, was den Berichterstatter interessierte. In den Absätzen 1 und 3 vermischt der Bericht eigene Darlegungen des Vortragenden mit Äußerungen von Diskussionsteilnehmern. Der Vortrag war ein "Informations vor trag" über den Inhalt der neuen Viermächte-Vereinbarungen über Berlin und über den Inhalt des Grundvertrags. Der Vortragende hat sich außerdem über die Entwicklung des Rechtsstatus von Berlin von 1945 bis zum Abschluß der Viermächte-Vereinbarung sowie über den Status Berlins nach Abschluß dieser Vereinbarung, über die Rechtsbeziehungen West-Berlins zur Bundesrepublik Deutschland sowie über die Rechtslage Ost-Berlins in bezug auf die DDR, über die Entwicklung der tatsächlichen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR von 1949 bis heute geäußert. Die Frage der Verfassungsmäßigkeit des Grundvertrags hat er bewußt ausgeklammert.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Er hat sich jedoch nicht auf politische Argumentationen und Wertungen beschränkt, sondern auch seine rechtlichen Auffassungen darüber dargelegt, daß das Deutsche Reich staatsrechtlich untergegangen sei, daß es eine formale Anerkennung des Status quo in Deutschland gebe, daß die Bundesrepublik und die DDR sich wie souveräne Staaten gegenübertreten, daß sich ihre Rechtsbeziehungen ausschließlich nach Völkerrecht regeln und daß im Grundvertrag volle diplomatische Beziehungen vorgesehen seien. Diese eigenen rechtlichen Auffassungen verbinden sich mit der politischen Überzeugung, daß eine andere Rechtsauffassung auf "Wunschdenken", auf "Vernebeln der Wirklichkeit", auf "Gerede" beruhe, eine Theorie - früher einmal vom Bundesverfassungsgericht vertreten - sei, die durch die Entwicklung in der politischen Realität leider weggefegt worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Die entscheidende Frage ist nun nicht, ob der Richter unter den in II Nr. 3 dargestellten Verhältnissen wirklich parteilich oder befangen ist oder sich selbst für befangen hält, sondern ob die Bayerische Staatsregierung bei vernünftiger Würdigung aller Umstände Anlaß hat, an der Unvoreingenommenheit und objektiven Einstellung des Richters zu zweifeln.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Das auch dem Bundesverfassungsrichter zustehende freie politische Wort schließt nicht aus, daß es unter bestimmten Umständen Anlaß zur Besorgnis der Befangenheit des Richters geben kann. Politische Äußerungen von Demokraten zu politischen Tagesfragen werden, wenn nicht besondere Umstände hinzutreten, kaum je Anlaß sein, eine Besorgnis der Befangenheit zu hegen. Auch für rechtliche Auffassungen wird innerhalb desselben Rahmens im allgemeinen dasselbe gelten können, insbesondere dann, wenn sie wissenschaftliche Äußerungen sind. Aber rechtliche Auffassungen, selbst wissenschaftliche Äußerungen müssen, wenn sie in einem Kreis geäußert werden, der vorzugsweise politisch interessiert ist, wegen dieser ihrer besonderen Qualität allein nicht schon von vornherein ausscheiden als ein Grund, Zweifel in die Objektivität des Redners zu setzen. Hier spielt, wenn sie in einer zeitlichen Nähe zu einem anhängigen Verfahren geäußert werden, der Zusammenhang mit dem der Veranstaltung entsprechenden Engagement eine Rolle, insbesondere, wenn sich aufdrängt der innere Zusammenhang der politischen Überzeugung mit der rechtlichen Auffassung.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die in dem Vortrag vertretenen und in dem Brief vom 7. Mai 1973 gerechtfertigten Rechtsauffassungen des abgelehnten Richters stehen deutlich in diesem inneren Zusammenhang. Daraus kann ein Prozeßbeteiligter den Schluß ziehen, daß der Richter einer der seinen widersprechenden Rechtsauffassung nicht mehr frei und unvoreingenommen gegenübersteht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Hier kommt hinzu, daß die Bayerische Staatsregierung in der Begründung ihrer Klage davon ausgeht, daß die grundgesetzliche Ordnung basiert auf der Rechtsvorstellung vom Fortbestand des Deutschen Reichs. Nicht irgendeine wissenschaftliche Rechtsauffassung, sondern eine ganz bestimmte, mit der Auffassung der Antragstellerin unvereinbare Rechtsauffassung wird in jenem Vortrag und in jenem Brief von dem abgelehnten Richter nachdrücklich vertreten - eine Rechtsauffassung, die unter Umständen als rechtliche Vorfrage für die Entscheidung in der Hauptsache bedeutsam sein kann. Eine Antragstellerin kann, wenn das mit Entschiedenheit als Standpunkt des Richters in einer Versammlung der hier vorliegenden Art vertreten wird, wiederum Zweifel hegen an der Offenheit des Richters gegenüber einem Argument, das dieser Rechtsauffassung entgegengehalten wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Der abgelehnte Richter hat in seinem Brief vorn 7. Mai 1973 erkennen lassen, daß er die seiner Auffassung entgegengesetzte Auffassung für so unvertretbar hält, daß er sie nur als Wunschdenken, als Vernebeln der Realität, als bloßes Gerede, als These ansehen kann, die von den Realitäten hinweggefegt worden ist. Auch das kann bei einer unvoreingenommenen Antragstellerin, die durchaus die Struktur des Verfassungsgerichts durchschaut und grundsätzlich davon ausgeht, daß dem Bundesverfassungsgericht in besonderem Maße Unvoreingenommenheit und Objektivität zugetraut werden muß, Zweifel an der Unparteilichkeit des Richters auslösen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    d) Schließlich ist die Entwicklung, die die Aufhellung des unter II Nr. 3 dargestellten Sachverhalts genommen hat und die für die Antragstellerin nicht voll durchschaubar ist, geeignet, bei der Antragstellerin die Überzeugung zu begründen, der abgelehnte Richter habe sich in seinen verschiedenen dienstlichen Äußerungen in Widersprüche verwickelt. Das kann von ihrem Standpunkt aus ein zusätzliches Element sein bei der Bildung ihrer Überzeugung, sie müsse besorgen, daß der Richter nicht unvoreingenommen sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nimmt man die unter a)-d) dargelegten besonderen Umstände des Falles zusammen, so hat die Bayerische Staatsregierung - auch bei Beachtung der strengen Maßstäbe, die der Senat im Beschluß vom 29. Mai 1973 für die Ablehnung eines Richters aufgestellt hat - begründeten Anlaß, an der Unvoreingenommenheit und objektiven Einstellung des Richters in den beiden anhängigen Verfahren zu zweifeln.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Deshalb mußte die Ablehnung des Richters Dr. Rottmann für begründet erklärt werden und in Kauf genommen werden, daß diese Entscheidung Mißdeutungen erfahren wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. v. Schlabrendorff Dr. Rupp Dr. Geiger Hirsch Dr. Rinck Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="246">
   1 Abgedruckt als Nr. 11 S. 171.
  </fussnote>
  <fussnote seite="251">
   1 Abgedruckt als Nr. 11 S. 171, 172 ff.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
 <abwmeinungen>
  <absatz rn="NA">
   Abweichende Meinung der Richter Seuffert, Hirsch und Dr. Rupp zu dem Beschluß des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 16. Juni 1973 - 2 BvQ 1/73, 2 BvF 1/73 - Der wiederholte Ablehnungsantrag ist unzulässig, weil er keine für die Frage der Befangenheit relevanten Tatsachen vorbringt, die der Antragstellerin erst nach dem vorherigen, durch Beschluß des Senats vom 29. Mai 1973 zurückgewiesenen Antrag zur Kenntnis gekommen wären.
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   Der Senat ist im Beschluß vom 29. Mai 1973* davon ausgegangen, daß der Richter Dr. Rottmann sich in seinem Vortrag mit keinem Wort zur Frage der Verfassungsmäßigkeit des Grundvertrags geäußert habe. Weder durch den jetzt in der Presse bekannt gewordenen Brief des Richters an Herrn Gutmann noch durch die zusätzlich eingeholten dienstlichen Äußerungen ergibt sich etwas anderes. Daß Dr. Rottmann sich zur Rechtsfrage "Fortbestand des Deutschen Reiches" geäußert hatte, war bekannt. Mit seiner weiteren Erklärung, daß er diese Frage als Vorfrage erwähnt habe, die Frage der Verfassungsmäßigkeit des Grundvertrags in dem Vortrag jedoch ausdrücklich ausgeklammert und nicht behandelt habe, hat er zusätzlich klargestellt, daß er die Rechtsfrage "Fortbestand des Deutschen Reiches" nicht als eine Frage der Verfassungsmäßigkeit des Grundvertrags ansieht. Das allein ist für die Frage, ob eine Besorgnis der Befangenheit bestehen kann, maßgebend.
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   Ein Widerspruch zwischen den dienstlichen Erklärungen des abgelehnten Richters und zwischen diesen und seinem Schreiben an Herrn Gutmann besteht nicht - trotz aller Versuche, einen solchen Widerspruch zu konstruieren.
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   Die neuerliche Bewertung des Sachverhalts ist unvereinbar mit dem Beschluß des Senats vom 29. Mai 1973 S in welchem ausgesprochen ist, daß die Gefahr von Manipulationen der Richterbank durch gezielte Ablehnungsanträge bedacht werden muß und daß von Verfassungsorganen erwartet werden kann, daß sie die Besorgnis der Befangenheit gegenüber Bundesverfassungsrichtern nicht leichthin hegen. Sie ist unvereinbar mit dem Ausspruch dieses Beschlusses, daß aus "Kombinationen", die durch Rückschlüsse ergeben sollen, der Richter sei in der rechtlichen Beurteilung des Grundvertrags "festgelegt", bei vernünftiger Würdigung keine Besorgnis der Befangenheit hergeleitet werden könne. Sie ist weiter unvereinbar damit, daß nach dem Beschluß vom 29. Mai 1973auch einem Bundesverfassungsrichter das freie Wort zu politischen Vorgängen zu einer Zeit, in der er nicht damit rechnete, daß sie Ausgang eines Verfassungsprozesses vor seinem Senat werden würden, nicht abgesprochen werden kann, und daraus eine Besorgnis der Befangenheit nicht gerechtfertigt werden kann. Diese Abweichung vom Beschluß vom 29. Mai 1973 liegt außerhalb der Möglichkeiten vertretbarer Rechtsprechung. Außerhalb dieser Möglichkeiten liegt es auch, wenn Gründe für eine Besorgnis der Befangenheit angeführt werden, die nicht einmal die Antragstellerin geltend gemacht hat.
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   Die Mehrheitsmeinung führt schließlich dazu, daß kein Verfassungsrichter mehr mündlich oder schriftlich sich zu rechtlichen oder politischen Fragen äußern kann, ohne Gefahr zu laufen, deswegen irgendwann einmal als befangen abgelehnt zu werden. Sie führt weiter dazu, daß die den Verfassungsrichtern durch § 18 Abs. 3 Nr. 2 BVerfGG ausdrücklich freigestellte Äußerung wissenschaftlicher Meinungen auf dem Umwege durch Ablehnungsanträge unterbunden wird.
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   (gez.) Seuffert	Dr. Rupp Hirsch
  </absatz>
 </abwmeinungen>
 <fnabwmeinungen>
  <fussnote seite="255">
   1 Abgedruckt als Nr. 11 S. 171 ff.
  </fussnote>
  <fussnote seite="256">
   1 Abgedruckt als Nr. 11 S. 171.
  </fussnote>
  <fussnote seite="257">
   1 Abgedruckt als Nr. 11 S. 171.
  </fussnote>
 </fnabwmeinungen>
</bverfgdokument>



