<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    § 90 Abs. 2 Satz 2 BVerfGG ist nicht anwendbar, wenn sich die Verfassungsbeschwerde unmittelbar gegen ein Gesetz oder eine Rechtsverordnung richtet.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 13. Mai 1953 gem. § 24 BVerfGG - 1 BvR 93/52 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerden des Dr. Hans S. und 247 Anderer.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerden werden verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer sind Mitglieder des Bundes der Steuerzahler, der die Verfassungsbeschwerden ursprünglich selbst eingereicht hat. Sie greifen § 9 a des Einkommensteuergesetzes (EStG) in der Fassung des Gesetzes zur Änderung und Vereinfachung des Einkommensteuergesetzes und des Körperschaftssteuergesetzes vom 27. Juni 1951 (BGBl. I S. 411) und die Verordnung zu § 9a EStG (SpesenVO) vom 22. Oktober 1951 (BGBl. I S. 871) mit der Verfassungsbeschwerde an.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sie rügen die Verletzung der Art. 1, 2, 3, 14, 20, 80 GG und beantragen im Hinblick auf die allgemeine Bedeutung dieser Verfassungsbeschwerden eine Entscheidung vor Erschöpfung des Rechtsweges gemäß § 90 Abs. 2 Satz 2 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gegen die Zulässigkeit bestehen in mehrfacher Hinsicht Bedenken.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Für den Beschwerdeführer zu 158 ist keine Vollmacht überreicht worden. Die Vollmacht des Beschwerdeführers zu 151 ist nicht eigenhändig unterschrieben. Auch für die Beschwerdeführer zu 14 bis 17, Geschäftsführer der B. St R. G.m.b.H., liegen keine ordentlichen Vollmachten vor. Sie hätten von jedem Beschwerdeführer persönlich erteilt werden müssen. Statt dessen hat lediglich die Gesellschaft, vertreten durch zwei unleserlich zeichnende Geschäftsführer, Vollmacht erteilt. Bei den Beschwerdeführern zu 111 und 126 handelt es sich um unselbständige Niederlassungen, die keine eigene Rechtsfähigkeit haben und daher nicht selbständig Verfassungsbeschwerde einlegen können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im übrigen liegen zwar Vollmachten der Beschwerdeführer vor, abgesehen von denen der Beschwerdeführer zu 95, 98 und 223 lauten sie jedoch nicht auf den nunmehr auftretenden Rechtsanwalt Dr. W., sondern auf den Vorsitzenden des Präsidiums des Bundes der Steuerzahler, Prof. i. R. Dr. B. Der Beschwerdeführer zu 247 hat sogar seine Vollmacht dem Präsidium des Bundes der Steuerzahler erteilt, ohne den Namen eines bestimmten Bevollmächtigten aufzuführen. Prof. Dr. B. hat zunächst seine Zulassung als Beistand beantragt und, nachdem diese abgelehnt worden war, die ihm von den Beschwerdeführern zu 1 bis 94, 99 bis 222, 246, 247 erteilten Vollmachten auf Rechtsanwalt Dr. W. übertragen; die Akten ergeben jedoch keine Substitutionsbefugnis für Prof. Dr. B. Dieser hat aber vorgetragen, seine Mandanten seien mit der Übertragung der Vollmachten einverstanden. Außerdem liegt eine von Prof. Dr. B. auf Rechtsanwalt Dr. "W. ausgestellte Prozeßvollmacht vor, aus der nicht hervorgeht, im Namen welcher Beschwerdeführer sie erteilt worden ist. Einer Klärung der Vollmachtsfrage bedarf es aber nicht, weil die Verfassungsbeschwerden aus anderen Gründen unzulässig sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerden sind unzulässig, soweit sie von Organisationen in Wahrnehmung der Interessen ihrer Mitglieder eingelegt worden sind, da nur derjenige, der selbst durch einen staatlichen Hoheitsakt betroffen ist, Verfassungsbeschwerde erheben kann. Dies trifft zweifellos nicht beim Beschwerdeführer zu 247 (Bund Deutscher Werbeschaffender) zu, möglicherweise auch nicht bei den Beschwerdeführern zu 246 (Verband Deutscher Sektkellereien e.V.) und 248 (Landesverband Gaststätten und Hotelgewerbe Nordrhein-Westfalen e.V.). Auch das braucht jedoch nicht weiter untersucht zu werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die Verfassungsbeschwerden zu 95 bis 98, 223 bis 245 und 248 sind verspätet, soweit sie sich gegen § 9 a EStG richten. Diese Vorschrift ist am 30. Juni 1951 veröffentlicht und am darauffolgenden Tage in Kraft getreten (vgl. § 6 des Änderungsgesetzes vom 27. Juni 1951 - BGBl. I S. 411); die Verfassungsbeschwerden sind aber erst nach dem 1. Juli 1952 bei Gericht eingegangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Sämtliche Verfassungsbeschwerden sind schließlich deshalb unzulässig, weil die Beschwerdeführer weder durch § 9 a EStG noch durch die Spesen-Verordnung unmittelbar betroffen sind. Nach dem Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 19. Dezember 1951 - 1 BvR 220/51 - (BVerfGE 1, 97 [102/3]) fehlt es hieran, wenn das Gesetz zu seiner Durchführung rechtsnotwendig oder nach der tatsächlichen Verwaltungspraxis einen besonderen, vom Willen der vollziehenden Gewalt beeinflußten Vollziehungsakt voraussetzt. In diesen Fallen kann sich die Verfassungsbeschwerde nur gegen den Vollziehungsakt richten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführer sind auch nicht dadurch von § 9 a EStG oder der Spesen-Verordnung unmittelbar betroffen, weil sie nunmehr Belege beibringen müssen, sofern sie Bewirtungsspesen steuerlich absetzen wollen. Das Beibringen der Belege ist lediglich die Voraussetzung für die Gewährung eines Steuervorteils. Daß solche Vorteile an bestimmte Voraussetzungen geknüpft werden können, ist im Steuerrecht unbestritten und allgemein üblich. Werden Bestimmungen, die solche Voraussetzungen festlegen, als verfassungswidrig angefochten, so muß dies zunächst vor den Finanzgerichten geschehen, weil der Steuervorteil untrennbar an die angefochtenen Voraussetzungen geknüpft ist. Im übrigen ist nicht einzusehen, inwiefern die Notwendigkeit, Belege beizubringen, die Menschenwürde oder die freie Entfaltung der Persönlichkeit beeinträchtigen könnte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Bei dieser Sachlage können die Beschwerdeführer Verfassungsbeschwerde nicht unmittelbar gegen § 9 a EStG oder die Spesen-Verordnung erheben. Dem Antrag auf Entscheidung nach § 90 Abs. 2 Satz 2 BVerfGG kann nicht entsprochen werden, weil diese Vorschrift nicht anwendbar ist, wenn sich die Verfassungsbeschwerde unmittelbar gegen ein Gesetz oder eine Rechtsverordnung richtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden werden daher gemäß § 24 BVerf. GG als unzulässig verworfen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



