<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 27. Mai 1970 - 2 BvR 117/65 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde 1. des Bauunternehmers Dr. Ing. Kurt A...; 2. des Zimmermeisters Karl W ...; 3. des Maurermeisters und Bauunternehmers Fritz W...; 4. des Maurermeisters Walter B ...; 5. des Maurermeisters und Bauunternehmers Max M ...; 6. des Dipl. Ing. Walter M ...; 7. des Maurermeisters und Bauunternehmers Eugen M ...; 8. des Bauingenieurs Fritz B ...; 9. des Dipl. Ing. Wilhelm S. ..; 10. des Maurermeisters Heinrich P... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Dr. H. M. Pfersich, Stuttgart-Degerloch, Auf dem Haigst 16 - gegen die §§ 77-81 und 90 Abs. 5 der Landesbauordnung für Baden-Württemberg - LBO - vom 6. April 1964 (GBl. S. 151).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen, soweit sie gegen § 90 Absatz 5 der Landesbauordnung für Baden-Württemberg vom 6. April 1964 (Gesetzblatt für Baden-Württemberg 1964 S. 151) gerichtet ist. Im übrigen wird sie als unzulässig verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Landesbauordnung für Baden-Württemberg vom 6. April 1964 (GBl. S. 151) - im folgenden: LBO - bestimmt in § 90 Abs. 5, daß die mit dem Antrag auf Baugenehmigung (Bauantrag) einzureichenden, für die Beurteilung des Bauvorhabens und die Bearbeitung des Antrags erforderlichen Unterlagen (Bauvorlagen) von Architekten als Planverfassern unterschrieben sein müssen. Dies gilt nicht für 1. Ingenieurbauten und andere Hoch- und Tiefbauten, die wegen ihrer Eigenart von anderen Fachleuten geplant werden, 2. einfache landwirtschaftliche Gebäude, einfache Wohngebäude und Werkstätten sowie andere Vorhaben einfacher Art.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 2 des Architektengesetzes für Baden-Württemberg vom 5. Dezember 1955 (GBl. S. 265) - im folgenden: ArchG - darf die Berufsbezeichnung "Architekt" nur führen, wer in die Architektenliste eingetragen ist. Voraussetzung hierfür ist, daß der Bewerber u. a. nachweist (§ 3):
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. eine mit Erfolg abgeschlossene Berufsausbildung a) an einer Technischen Hochschule, b) an einer Akademie der bildenden Künste, soweit diese Architekten ausbildet, c) an einer staatlichen oder vom Staat anerkannten höheren technischen Lehranstalt; 2. eine nachfolgende praktische Tätigkeit von mindestens 2 Jahren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Außerdem ist ein Bewerber in die Architektenliste einzutragen, wenn er zwar die Voraussetzungen des § 3 Nr. 1 nicht erfüllt, aber mindestens das 28. Lebensjahr vollendet und durch seine Leistungen in mindestens 8jähriger praktischer Tätigkeit seine Berufsbefähigung nachgewiesen hat (§ 4 ArchG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die §§ 77 - 81 LBO enthalten Vorschriften über die am Bau Beteiligten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bauherr hat einen, geeigneten Planverfasser, geeignete Unternehmer und einen geeigneten Bauleiter zu bestellen (§ 78). Der Planverfasser ist für die Ordnungsmäßigkeit, Vollständigkeit und Brauchbarkeit seines Entwurfs verantwortlich (§ 79). Der Unternehmer ist für die ordnungsgemäße, den allgemein anerkannten Regeln der Baukunst und den Bauzeichnungen entsprechende Ausführung der von ihm übernommenen Arbeiten und insoweit für die ordnungsgemäße Einrichtung und den sicheren Betrieb der Baustelle verantwortlich (§ 80). Der Bauleiter hat die ordnungsgemäße, den allgemein anerkannten Regeln der Baukunst und den genehmigten Bauvorlagen entsprechende Ausführung des Bauvorhabens zu überwachen. Er hat im Rahmen dieser Aufgabe auf den sicheren bautechnischen Betrieb der Baustelle zu achten (§ 81).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Beschwerdeführer, die selbständige Bauhandwerker, Bauunternehmer oder Angestellte in solchen Unternehmen sind, konnten bis zum Inkrafttreten der Landesbauordnung für BadenWürttemberg nach der Württembergischen Bauordnung vom 28. Juli 1910 (RegBl. S. 333) und der Badischen Landesbauordnung vom 26. Juli 1935 (GVBl. S. 187) ohne weiteres als Planverfasser tätig sein und waren auch also solche tätig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sie halten § 90 Abs. 5 LBO für nichtig, weil diese Bestimmung unmittelbar die von ihnen ausgeübte berufliche Tätigkeit einschränke und sie in ihren Grundrechten aus Art. 2 Abs. 1, 3 Abs. 1, 12, 19 Abs. 1 und 20 Abs. 3 GG verletze. Sie nehmen zur Begründung auf ein von ihnen vorgelegtes Gutachten von Prof. Forsthoff Bezug und tragen im einzelnen vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Die angefochtene Bestimmung betreffe sie selbst unmittelbar in ihren Rechten, ohne daß es eines besonderen Vollziehungsaktes von seiten der Baubehörde bedürfe. Sie seien keinen Architekten im Sinne der §§ 3 ff. ArchG, weil sie nicht in die Architektenlisten eingetragen seien, sich andererseits aber auch nicht in diese Liste eintragen lassen wollten, selbst wenn die Voraussetzungen hierfür bei ihnen gegeben sein sollten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) § 90 Abs. 5 LBO stehe mit Bundesrecht in Widerspruch und sei deshalb nach Art. 31 GG unwirksam. Es handle sich insoweit um eine berufsrechtliche Regelung, als den nicht in die Architektenliste eingetragenen Personen nunmehr das Planvorlagerecht in dem ihnen bisher zustehenden Umfang entzogen werde. Eine solche berufsregelnde Maßnahme betreffe das Recht der Wirtschaft, das nach Art. 74 Ziff. 11 GG zur konkurrierenden Gesetzgebung des Bundes gehöre. Von dieser Kompetenz habe der Bund mit der nach Art. 125 GG Bundesrecht gewordenen Gewerbeordnung Gebrauch gemacht. Die Tätigkeit der Bauunternehmer bzw. Bauhandwerker, die bisher Planvorlagen im Rahmen der ihnen erteilten Bauaufträge angefertigt hätten, gehöre seit jeher zum Bereich der Berufe, die der Gewerbeordnung unterfielen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    aa) Nach § 1 der Gewerbeordnung - im folgenden: GewO - bestehe grundsätzlich Gewerbefreiheit, d. h. insoweit auch Freiheit der Berufsausübung. Die Ausübung eines Berufs könne nur in den in der Gewerbeordnung vorgesehenen Fällen untersagt oder eingeschränkt werden. Soweit es sich um Baugewerbetreibende handle, bestimme § 35 i. V. m. § 35 a GewO abschließend, wann allein ein Mangel an (theoretischer) Vorbildung eine Unzuverlässigkeit eines Gewerbetreibenden begründe und damit von der Person her die Untersagung der Ausübung des Baugewerbes rechtfertige. Für weitergehende landesrechtliche Einschränkungen, wie jetzt generell in § 90 Abs. 5 LBO vorgesehen, sei daher kein Raum.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    bb) Im übrigen erlaube § 53 a GewO nur die Untersagung im konkreten Fall. Auf Absatz 2 dieser Bestimmung, nach der landesrechtliche Vorschriften, welche den Baupolizeibehörden weitergehende Befugnisse einräumen, unberührt blieben, könne § 90 Abs. 5 LBO nicht gestützt werden. Denn in soweit handle es sich nur um einen Vorbehalt für eine konkrete Einzelregelung durch die Baubehörde, nicht aber um einen Vorbehalt für eine abstrakte baurechtliche Regelung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    cc) Schließlich sei das Planvorlagerecht seit jeher auch Bestandteil des Baugewerberechts gewesen, selbst wenn die Architekten nach heute übereinstimmender Auffassung nicht mehr den Vorschriften der Gewerbeordnung unterfielen. Da die Zuständigkeit des Landesgesetzgebers zum Erlaß der angegriffenen Bestimmung fehle, sei diese nicht verfassungsgemäß zustandegekommen und verletze daher die Beschwerdeführer in ihrem Grundrecht aus Art. 2 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) § 90 Abs. 5 LBO sei auch materiell mit dem Grundgesetz nicht vereinbar, weil die Vorschrift in unzulässiger Weise in das Grundrecht der freien Berufswahl nach Art. 12 Abs. 1 GG eingreife. Das Verfassen von Bauplänen könne ein selbständiger Beruf sein, so daß die Regelung des Planvorlagerechts mehr als eine bloße Berufsausübungsregelung sei. Eingriffe in die Freiheit der Berufswahl in Form von subjektiven Zulassungsvoraussetzungen seien nur zum Schutz eines wichtigen Gemeinschaftsgutes gerechtfertigt. Die in der amtlichen Begründung des Gesetzentwurfs und bei der Beratung im Landtag erörterten Gesichtspunkte ließen derartige wichtige Gemeinschaftsgüter nicht erkennen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    aa) Weder die Beschleunigung des Baugenehmigungsverfahrens noch die Entlastung der Baurechtsbehörden seien ausreichende Gründe für einen Eingriff in die Freiheit der Berufswahl. Vor allem stünden andere, den einzelnen weniger beeinträchtigende Mittel zur Beschleunigung des Baugenehmigungsverfahrens zur Verfügung. Die Baubehörden könnten z.B. durch eine strikte Anwendung derjenigen Vorschriften, die eine Zurückweisung unvollständiger oder unklarer Baugesuche vorsähen, erzieherisch wirken und zugleich diejenigen Verfahren beschleunigen, denen ordnungsgemäße Bauvorlagen zugrunde lägen. Es fehle bei § 90 Abs. 5 LBO auch an der Verhältnismäßigkeit des Mittels im Hinblick auf die verfolgten Gesetzeszwecke.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    bb) Eine Gefahrenabwehr komme als Rechtfertigungsgrund gleichfalls nicht in Frage. Da es sich um eine gesetzliche, d. h. generelle Regelung handle, könne nur die Verhinderung abstrakter Gefahren eine Rolle spielen. Zur Verhinderung derartiger Gefahren genügten aber die vorhandenen Möglichkeiten. Die Baubehörden könnten z.B. die weitere Behandlung von Bauanträgen, die auf unvollständigen Bauvorlagen beruhten, aussetzen und nach ergebnislosem Ablauf einer angemessenen Frist zur Behebung der Mängel dann die Genehmigung völlig versagen. Es sei nicht einzusehen, daß darüber hinaus auch noch berufsregelnde Eingriffe erfolgen müßten, um abstrakte Gefahren - mit im übrigen nicht einmal sicher geeigneten Mitteln - von vornherein abzuwenden. Auch insoweit werde der Grundsatz der Verhältnismäßigkeit nach Art. 20 Abs. 3 i. V. m. Art. 2 Abs. 1 GG verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    d) § 90 Abs. 5 LBO verstoße auch gegen den Gleichheitssatz nach Art. 3 Abs. 1 GG, weil im Architektenzwang eine nicht gerechtfertigte Bevorzugung eines bestimmten Berufsstandes liege, obwohl auch die Beschwerdeführer alle durch ihre Ausbildung oder Praxis befähigt seien, ordnungsgemäße Bauvorlagen anzufertigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Beschwerdeführer halten auch die Vorschriften der §§ 77 bis 81 LBO für verfassungswidrig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Insbesondere § 81 LBO erweitere in unzulässiger Weise die bisherige Verantwortlichkeit der am Bau Beteiligten, weil damit indirekt die Strafdrohung verschärft werde. Denn nach der Praxis der Gerichte werde die strafrechtliche Verantwortlichkeit bei Unterlassungsdelikten nach dem Inhalt der gesetzlich bestimmten Garantenstellung beurteilt, die gegenüber dem bisherigen, nur durch den jeweiligen privaten Bauauftrag begrenzten Rechtszustand förmlich erweitert werde. Der Beauftragung als Bauleiter könne sich niemand entziehen, wenn er nicht zugleich den Bauoder Planungsauftrag verlieren wolle. Für eine so weitgehende, sowohl ins Strafrecht als auch ins Arbeitsschutzrecht hineinreichende Regelung sei der Landesgesetzgeber nach Art. 74 Nr. 1 und Nr. 12 GG nicht zuständig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die neugeschaffene Stellung als Bauleiter übertrage diesem Angelegenheiten, die bisher Aufgabe staatlicher bzw. kommunaler Behörden gewesen seien. In dieser Abwälzung baupolizeilicher Aufgaben auf den Bauleiter liege ein Verstoß gegen Art. 20 Abs. 2 und Art. 33 Abs. 4 i. V. m. Art. 2 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Darüber hinaus sei der Bauleiter bei den sich häufig überschneidenden Interessen der einzelnen Bauunternehmer gar nicht in der Lage, der ihm übertragenen Aufsichtsfunktion nachzukommen; ihm fehlten die hoheitlichen Mittel, seine Weisungen gegebenenfalls durchzusetzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Landesregierung von Baden-Württemberg hat sich unter Bezugnahme auf ein von ihr vorgelegtes Gutachten von Prof. Lerche wie folgt geäußert:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Wegen der in § 90 Abs. 5 Satz 2 LBO weitgefaßten Ausnahmen und der Art und dem Umfang ihrer bisherigen Tätigkeit würden die Beschwerdeführer von der angefochtenen Gesetzesbestimmung nicht gegenwärtig und unmittelbar betroffen. Dies gelte insbesondere für den Beschwerdeführer zu Ziffer 4, der bisher nur Vorhaben einfacher Art durchgeführt und geplant habe und die Planung anderer Vorhaben offenbar auch in Zukunft nicht beabsichtigte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Im übrigen sei § 90 Abs. 5 Satz 1 LBO nur in Verbindung mit dem Architektengesetz für Baden-Württemberg zu verstehen: Danach sei die Planvorlage allen qualifizierten Fachleuten nach wie vor uneingeschränkt möglich, wenn sie sich in die Architektenliste eintragen ließen. Dies sei mit Ausnahme des Beschwerdeführers zu Ziffer 4 allen Beschwerdeführern auf Grund ihrer Ausbildung und Erfahrung möglich und auch zuzumuten. Schon deshalb sei die Verfassungsbeschwerde gegen § 90 Abs. 5 LBO unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Die Landeskompetenz zur Regelung des Planvorlagerechts ergebe sich aus dessen schwerpunktmäßiger Zugehörigkeit zum Bauordnungsrecht. Vor allem bezwecke die angegriffene Norm eine Vervollkommnung der Gefahrenabwehr, indem sie für die Einhaltung der baupolizeilichen Vorschriften sowohl der Baubehörde als auch dem Bauherrn und Dritten gegenüber einen sachkundigen Planverfasser verlange. Soweit dabei durch die Beschränkung auf Architekten andere Sachgebiete, insbesondere das "Recht der Wirtschaft" berührt würden, träten derartige Auswirkungen gegenüber dem bauordnungsrechtlichen Charakter der Regelung als bloße Reflexwirkung in den Hintergrund.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Soweit eine berufsrechtliche Auswirkung denkbar sei, deren Regelung zur konkurrierenden Gesetzgebung des Bundes nach Art. 74 Nr. 11 GG gehöre, stünden bundesrechtliche Vorschriften nicht im Wege.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    aa) Die Regelung des § 90 Abs. 5 Satz 1 LBO betreffe nur einen relativ kleinen Personenkreis. Vor allem aber handle es ich nur um die Einschränkung eines Teils der bisherigen Berufstätigkeit dieser Personen. Darin liege allenfalls eine Berufsausübungsregelung, nicht aber eine Regelung der Zulassung zum Beruf. Lediglich letztere werde von § 1 GewO erfaßt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    bb) Selbst bei Annahme einer Berufszulassungsregelung würden jedoch die bundesrechtlichen Vorschriften der Gewerbeordnung, insbesondere die §§ 35, 35 a und 53 a nicht verletzt. Denn obwohl nach dem Herkommen das Verfassen von Bauplänen auch im Rahmen des Baugewerbes oder Bauhandwerks betrieben werde, sei es doch auch als ein selbständiger Beruf denkbar. Die Tätigkeit der Architekten, deren wesentliche Aufgabe seit jeher im Anfertigen von Plänen bestanden habe, werde nach heute herrschender Auffassung als Dienstleistung höherer Art und damit als nicht mehr unter die Vorschriften der Gewerbeordnung fallend angesehen. Wenn Baugewerbetreibende eine solche Tätigkeit selbständig ausübten, sei nach dem Gleichheitssatz die Gewerbeordnung insoweit auf sie ebenfalls nicht anwendbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    cc) Auch bei Anwendbarkeit der Gewerbeordnung sei der Landesgesetzgeber zur Regelung der Planvorlage befugt. § 53 a Abs. 2 GewO gebe hierzu eine ausreichende Ermächtigung, sofern die §§ 35 und 35 a GewO nicht umgangen würden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. § 90 Abs. 5 LBO verstoße weder als Berufszulassungsregelung noch als Berufsausübungsregelung gegen Art. 12 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="34" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Die Einschränkung der freien Berufswahl diene hier der allgemeinen Gefahrenabwehr. Denn je nach Art und Umfang des Bauvorhabens hebe ein Ausschluß von fachlich und persönlich nicht geeigneten Planverfassern die Qualität der Bauvorhaben; darin liege insofern ein zusätzlicher Sicherheitsfaktor, als sowohl technische Planungsfehler wie auch finanzielle Fehlinvestitionen vermieden würden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="35" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) § 90 Abs. 5 LBO habe aber in Wirklichkeit nur eine Regelung der Berufsausübung zum Inhalt. Dies ergebe sich schon daraus, daß Nichtarchitekten an der Gesamtzahl der eingereichten Planvorlagen mit Bausummen über 100 000.- DM nur zu 7 % beteiligt seien. Mit Rücksicht auf die gegenwärtigen Baupreise seien Bauten unter 100 000.- DM in der Regel und sogar viele Vorhaben über 100 000.- DM als "Bauten einfacher Art" gemäß § 90 Abs. 5 Satz 2 Nr. 2 LBO anzusehen, so daß sich die Vorschrift kaum auf die planerische Tätigkeit der Baunternehmer und Bauhandwerker auswirke.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="36" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Soweit eine gewisse Entlastung der Baubehörden und eine damit verbundene Beschleunigung der Baugenehmigungsverfahren vom Gesetzgeber beabsichtigt sei, müsse die für die Beschwerdeführer nur geringfügige Beschränkung des Planvorlagerechts (bei größeren und schwierigeren Bauvorhaben) als ein zweckmäßiges, geeignetes und verhältnismäßiges Mittel angesehen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="37" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Der Gleichheitssatz sei in § 90 Abs. 5 LBO ebenfalls nicht verletzt. Der Ausschluß von Nichtarchitekten von der Planvorlage beruhe nicht auf willkürlichen Erwägungen, sondern darauf, daß diesen Personen im allgemeinen die notwendige Qualifikation zur Planung von schwierigen Vorhaben fehle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="38" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Die globale Rüge, die Regelung in den §§ 77 bis 81 LBO sei verfassungswidrig, sei schon deshalb unzulässig, weil die Beschwerdeführer nicht dargetan hätten, daß sie durch diese Bestimmungen gegenwärtig und unmittelbar beschwert seien. Sie seien als Baugewerbetreibende nicht schon kraft Gesetzes auch Bauleiter. § 81 LBO lasse die Frage, wer Bauleiter sei, offen. Der Bauherr bestelle nach § 78 LBO einen geeigneten Bauleiter. Somit entscheide es sich von Fall zu Fall nach allgemeinem bürgerlichen Vertragsrecht, wer jeweils die Bauleiterfunktion ausübe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="39" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im übrigen handle es sich materiell nicht um eine Abwälzung hoheitlicher Aufgaben auf Privatpersonen, denn die Überwachungspflicht der Baurechtsbehörden bleibe nach § 102 LBO unberührt. Dem Bauleiter seien keine unzumutbaren Aufgaben übertragen. Soweit er aus rechtlichen oder tatsächlichen Gründen außerstande sei, Weisungen durchzusetzen, könne er seiner Aufgabe durch Anzeige bei der Baurechtsbehörde genügen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="40" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit die Verfassungsbeschwerde sich gegen § 90 Abs. 5 LBO richtet, ist sie zulässig, aber nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführer waren bis zum Inkrafttreten der Landesbauordnung berechtigt, Bauvorlagen als Planverfasser zu unterschreiben, ohne daß in ihrer Person besondere Voraussetzungen erfüllt sein mußten. § 90 Abs. 5 LBO bestimmt nunmehr, daß Bauvorlagen von Architekten als Planverfassern unterschrieben sein müssen. Architekt im Sinne des § 90 Abs. 5 LBO ist nur, wer gemäß § 2 Abs. 1 ArchG in die Architektenliste eingetragen ist. Da die Beschwerdeführer nicht in die Architektenliste eingetragen sind, werden sie durch die Vorschrift des § 90 Abs. 5 LBO in ihrer bisherigen Tätigkeit beschränkt, weil diese Bestimmung von ihnen eine solche Eintragung verlangt, wenn sie weiterhin auch Vorlagen für Bauten schwierigerer Art unterschreiben wollen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Beschwerdeführer sind in ihrem Grundrecht nach Art. 2 Abs. 1 GG nicht verletzt. § 90 Abs. 5 LBO gehört zur verfassungsmäßigen Ordnung; der Landesgesetzgeber war zum Erlaß dieser Vorschrift zuständig. Denn auch dann, wenn man davon ausgeht, daß die in § 90 Abs. 5 LBO geregelte Materie als "Recht der Wirtschaft" im Sinne von Art. 74 Nr. 11 GG zur konkurrierenden Gesetzgebung des Bundes gehört, war der Landesgesetzgeber zuständig, da der Bund von seiner konkurrierenden Kompetenz keinen die hier in Frage stehende Regelung ausschließenden Gebrauch gemacht hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Der in § 1 GewO niedergelegte Grundsatz der Gewerbefreiheit gilt nach allgemeiner Auffassung nur für die Zulassung zum Gewerbebetrieb, nicht aber für die Ausübung des Gewerbes; er steht daher einer landesgesetzlichen Regelung der Gewerbeausübung nicht entgegen (BVerfGE 9, 213 [219]). Sieht man in § 90 Abs. 5 LBO lediglich eine Regelung der Berufsausübung der Baugewerbetreibenden, so können die Vorschriften der Gewerbeordnung keine Sperre für den Landesgesetzgeber zur Folge haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Aber auch dann, wenn man die Vorschrift des § 90 Abs. 5 LBO als Beschränkung der Zulassung zu einem Gewerbe oder Beruf wertet, kommt man zum gleichen Ergebnis: § 53 a Abs. 1 GewO ermächtigt die unteren Verwaltungsbehörden "im Einzelfall", ungeeigneten Personen die Ausführung oder Leitung von solchen Bauten zu untersagen, zu deren sachgemäßer Ausführung ein höherer Grad praktischer Erfahrung oder technischer Ausbildung erforderlich ist. § 53 a Abs. 2 GewO bestimmt dann weiter, daß landesrechtliche Vorschriften, welche den Baupolizeibehörden weitergehende Befugnisse einräumen, unberührt bleiben. Obwohl § 53 a Abs. 1 GewO nur von der Gefahrenabwehr "im Einzelfall" handelt, folgt daraus nicht, daß auch in Absatz 2 nur an solche landesrechtliche Vorschriften gedacht ist, die den Baupolizeibehörden weitergehende Befugnisse nur für die Gefahrenabwehr im Einzelfall einräumen. Befugnisse, die "weiter" gehen als die nach Abs. 1, schließen vielmehr die Möglichkeit genereller Beschränkungen ein. Zur "Ausführung und Leitung" von Bauten gehört auch ihre Planung. Die einzige Schranke für eine landesrechtliche Regelung nach § 53 a Abs. 1 GewO bilden die §§ 35 bis 35 a GewO, die jedoch durch § 90 Abs. 5 LBO nicht berührt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da § 90 Abs. 5 LBO nur für die Planung von Vorhaben nicht einfacher Art die Erfüllung besonderer Voraussetzungen verlangt, hält sich die Bestimmung im Rahmen des § 53 a Abs. 2 GewO. Die Formulierung "unberührt bleiben .. " bedeutet nicht nur, daß zur Zeit des Erlasses des § 53 a Abs. 2 GewO bereits bestehende Vorschriften in Kraft bleiben, sondern auch, daß neue Vorschriften erlassen werden können (vgl. BVerfGE 11,192 [200]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. § 90 Abs. 5 LBO verletzt auch nicht das Grundrecht der Beschwerdeführer nach Art. 12 Abs. 1 GG. Die Freiheit der Berufs-ausubung kann beschränkt werden, soweit vernünftige Erwägungen des Gemeinwohls es zweckmäßig erscheinen lassen. Die Freiheit der Berufswahl darf nur eingeschränkt werden, soweit der Schutz besonders wichtiger Gemeinschaftsgüter es zwingend erfordert. Geschieht dies durch Aufstellung subjektiver Voraussetzungen (Vor- und Ausbildung), so gilt das Prinzip der Verhältnismäßigkeit in dem Sinn, daß die einschränkenden Maßnahmen zu dem angestrebten Zweck der ordnungsmäßigen Erfüllung der Berufstätigkeit nicht außer Verhältnis stehen dürfen (BVerfGE 7, 377 [405, 407]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Sämtliche Beschwerdeführer üben die Tätigkeit als Planverfasser im Zusammenhang mit ihrem Beruf als Bauunternehmer oder Bauhandwerker aus. § 90 Abs. 5 LBO schließt sie nicht schlechthin vom Recht der Planvorlage aus. Es bleibt ihnen vielmehr das Recht der Planvorlage für Bauten einfacher Art, die schon bisher einen wesentlichen Teil ihrer Tätigkeit auf diesem Gebiet bildete. Nur wenn sie darüber hinaus schwierigere Bauvorhaben planen wollen, setzt ihnen § 90 Abs. 5 LBO eine Schranke. Alle diese Umstände sprechen dafür, daß § 90 Abs. 5 LBO nur eine Regelung der Berufsausübung ist, die gerechtfertigt wäre, weil für sie vernünftige Erwägungen des Gemeinwohls sprechen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Aber auch dann, wenn man davon ausgeht, daß § 90 Abs. 5 LBO subjektive Voraussetzungen für die Zulassung zum Beruf des Planverfassers aufstellt, ist Art. 12 Abs. 1 GG nicht verletzt, weil die getroffene Regelung auch zum Schutz besonders wichtiger Gemeinschaftsgüter zwingend erforderlich und weil das Prinzip der Verhältnismäßigkeit gewahrt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) In beiden Fällen ergibt sich die Verfassungsmäßigkeit der Regelung aus folgenden Umständen:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    aa) Bauten, die entgegen den Regeln der Baukunst, auf Grund falscher statischer Berechnungen oder unter Mißachtung baupolizeilicher Vorschriften errichtet werden, bilden eine Gefahr für die öffentliche Sicherheit. Die Baugenehmigungsbehörden sind zwar verpflichtet, mit solchen Fehlern behaftete Bauvorlagen zurückzuweisen. Bei der großen Zahl der zu bearbeitenden Bauanträge können aber die Baugenehmigungsbehörden, deren Personal nicht beliebig vermehrt werden kann, nicht jeden Antrag bis aufs letzte Detail selbst überprüfen. Sie sind vielmehr darauf angewiesen, daß schon die erforderlichen Bauvorlagen von Fachleuten mit entsprechender Vorbildung und Erfahrung angefertigt sind. Andernfalls besteht die Gefahr, daß Planungsfehler vorkommen, die bei der Prüfung nicht erkannt werden und die zu Mängeln im Bauwerk führen, die nachher nicht mehr oder nur unter Aufwendung erheblicher Mehrkosten beseitigt werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    bb) Da heutzutage vor allem im Wohnungsbau mit öffentlichen Mitteln gebaut wird, besteht ein erhebliches Interesse der Gemeinschaft daran, daß diese Mittel sinnvoll und sparsam verwendet werden, was wiederum in erster Linie von einer technisch einwandfreien und rationellen Planung abhängt. Hier ist die Planung um so wichtiger, als die Wirtschaftlichkeit der geplanten Bauweise im Baugenehmigungsverfahren nicht geprüft wird und deshalb der Planverfasser insoweit eine größere Verantwortung trägt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    cc) Auch bei frei finanzierten Bauten besteht ein Gemeinschaftsinteresse daran, den Bauherrn (und mittelbar die Volkswirtschaft) vor vermeidbaren finanziellen Verlusten zu schützen, die durch Fehlplanungen und unrationelle Bauverfahren verursacht werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    dd) Schließlich fordert nicht nur die öffentliche Sicherheit eine technisch einwandfreie Planung, sondern § 16 LBO verlangt darüber hinaus auch, daß bauliche Anlagen so zu gestalten sind, daß sie nach Form, Maßstab, Werkstoff, Farbe und Verhältnis der Baumassen und Bauteile zueinander nicht verunstaltet wirken. Sie müssen auch mit ihrer Umgebung so in Einklang gebracht werden, daß sie das Straßen-, Orts- oder Landschaftsbild nicht verunstalten. Die Bauvorlagen von nicht entsprechend vorgebildeten Planverfassern weisen häufig gerade in dieser Beziehung erhebliche Mängel auf.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    ee) Die in § 90 Abs. 5 LBO getroffene Regelung verletzt auch nicht das Prinzip der Verhältnismäßigkeit. Bei Bauvorhaben einfacher Art können die Nachteile, die durch fehlerhafte Planung für die Allgemeinheit entstehen könnten, auch dann vermieden werden, wenn der Planverfasser nicht die Ausbildung eines Architekten hat. Dagegen bedarf es für die Planung schwierigerer Vorhaben einer größeren Sachkunde. Im übrigen sieht § 4 ArchG die Möglichkeit vor, daß auch solche Bewerber in die Architektenliste eingetragen werden können, die nicht die in § 3 Nr. 1 ArchG vorgeschriebene Berufsausbildung haben, wenn sie ihre Berufsbefähigung in mindestens 8jähriger praktischer Tätigkeit nachgewiesen haben. Schon allein die Tatsache, daß fast alle Beschwerdeführer diese Voraussetzung erfüllen dürften, zeigt, daß die in § 90 Abs. 5 LBO für das Unterschreiben von Bauvorlagen aufgestellten subjektiven Voraussetzungen zu dem angestrebten Zweck der ordnungsmäßigen Erfüllung der Berufstätigkeit nicht außer Verhältnis stehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Soweit sich die Verfassungsbeschwerde gegen die §§ 77 bis 81 LBO richtet, ist sie unzulässig, weil die Beschwerdeführer durch diese Bestimmungen nicht selbst, gegenwärtig und unmittelbar betroffen werden. Diese Vorschriften enthalten nichts, was die Beschwerdeführer daran hindern würde, als Bauleiter tätig zu sein. Auch dadurch, daß § 81 LBO die Verantwortlichkeit des Bauleiters, die im übrigen schon nach dem alten Recht bestand, im einzelnen festlegt, werden die Beschwerdeführer nicht selbst, gegenwärtig und unmittelbar betroffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Aber auch dann, wenn die Verfassungsbeschwerde insoweit zulässig sein würde, wäre sie doch unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    § 81 LBO, der die Pflichten des Bauleiters festlegt, wird damit nicht zu einer strafrechtlichen Regelung und schafft auch keine neuen Unfallverhütungsvorschriften. Dem Bauleiter werden auch nicht unter Verletzung von Art. 33 Abs. 4 GG hoheitliche Befugnisse übertragen, denn die Überwachungspflicht der Baurechtsbehörde nach § 102 LBO bleibt unberührt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="D" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    D.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz	Geller Dr. v. Schlabrendorff	Dr. Rupp	Dr. Geiger Dr. Kutscher	Dr. Rinck
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



