<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<leitsaetze>
<absatz rn="NA">
    Keine Streitwertfestsetzung durch das Bundesverfassungsgericht im Normenkontrollverfahren nach Art. 100 Abs. 1 GG.
   </absatz>
</leitsaetze>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 23. Juli 1957 - 1 BvL 126/52 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 54 der Gemeindeordnung für Schleswig-Holstein vom 24. Januar 1950 (GVBl. S. 25) - Vorlage des Landesverwaltungsgerichts Schleswig vom 17. Juni 1952 (VI 34/52) -. (Antrag des Rechtsanwalts Justizrat Prof. Dr. N.) Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Der Antrag auf Festsetzung eines Streitwertes für das Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht wird zurückgewiesen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antragsteller war Prozeßbevollmächtigter der Beklagten in dem vor dem Landesverwaltungsgericht Schleswig anhängigen Verwaltungsrechtsstreit des Bürgermeisters W. K. gegen die Gemeinde Malente. Durch Beschluß vom 17. Juni 1952 hatte das Landesverwaltungsgericht gemäß Art. 100 Abs. 1 GG das Verfahren ausgesetzt und die Akten dem Bundesverfassungsgericht zur Entscheidung darüber vorgelegt, ob § 54 der Gemeindeordnung für Schleswig-Holstein vom 24. Januar 1950 mit dem Grundgesetz vereinbar sei. Der Antragsteller hat die Gemeinde Malente auch in dem vor dem Bundesverfassungsgericht anhängigen Normenkontrollverfahren vertreten.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nachdem sich die Hauptsache erledigt hatte, hat das Oberverwaltungsgericht für die Länder Niedersachsen und Schleswig-Holstein in Lüneburg als Beschwerdegericht durch Beschluß vom 21. Dezember 1956 den Streitwert für das Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht auf 3000 DM festgesetzt.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antragsteller hat sowohl bei dem Landesverwaltungsgericht als auch bei dem Oberverwaltungsgericht gebeten, bei der Festsetzung des Streitwertes die Tatsache der Vorlage an das Bundesverfassungsgericht zu berücksichtigen bzw. einen besonderen Streitwert für das Normenkontrollverfahren festzusetzen. Die Berichterstatter beider Gerichte haben den Antragsteller dahin belehrt, daß ein besonderer Streitwert für das Normenkontrollverfahren vor dem Bundesverfassungsgericht nicht festgesetzt werden könne, da eine Streitwertfestsetzung jeweils das ganze Verfahren ergreife, aus dem das Normenkontrollverfahren nur einen besonderen Abschnitt bilde. Der Berichterstatter des Oberverwaltungsgerichts hat hinzugefügt, in Betracht kommen könne nur, daß für die Mitwirkung des Antragstellers im Normenkontrollverfahren eine besondere Gebühr entstanden sei.
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der nunmehr beim Bundesverfassungsgericht gestellte Antrag auf Festsetzung eines Streitwertes ist zurückzuweisen. Das Normenkontrollverfahren auf Antrag eines Gerichts nach Art. 100 Abs. 1 GG muß kostenrechtlich als Abschnitt des Ausgangsverfahrens gesehen werden, so daß der dort festgesetzte Streitwert ohne weiteres zugleich für das Normenkontrollverfahren gilt. Für die Festsetzung eines Streitwertes durch das Bundesverfassungsgericht ist daher kein Raum.
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
