<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    § 7 der Geschäftsordnung des Bundestages vom 6. Dezember 1951 ermächtigt den Präsidenten des Bundestages unmittelbar, diesen in Verfassungsstreitigkeiten vor dem Bundesverfassungsgericht gemäß § 22 Abs. 1 Satz 2 BVerfGG, zu vertreten.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 15. Februar 1952 - 2 BvE 1/51 - in dem Verfassungsrechtsstreit der Bundestagsfraktion der SPD gegen den Deutschen Bundestag u. a. über die Rechtsgültigkeit des § 96 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages vom 6. Dezember 1951.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Präsident des Deutschen Bundestages kann in diesem Verfassungsrechtsstreit den Deutschen Bundestag vor dem Bundesverfassungsgericht vertreten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="1" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    1. Die Antragstellerin hat die Befugnis des Bundestagspräsidenten bestritten, den Bundestag in dem Verfassungsrechtsstreit zu vertreten, und eine Zwischenentscheidung beantragt. Der Bundestagspräsident hält sich für befugt, den Bundestag zu vertreten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Über den Antrag war durch Beschluß zu entscheiden. § 25 Abs. 2 BVerfGG gilt nicht für Zwischenentscheidungen über Verfahrensfragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="2" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    2. Das Bundesverfassungsgericht hatte nur die Vertretungsbefugnis nach außen zu prüfen. Die Befugnis des Bundestag's-präsidenten ergibt sich aus § 7 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages vom 6. Dezember 1951. Sie muß auch für die Vertretung in Verfassungsstreitigkeiten gelten, da die Geschäftsordnung eine besondere Regelung für solche Verfahren nicht trifft (vgl. die Entscheidungen des Staatsgerichtshofs für das Deutsche Reich vom 12. Januar 1922 - StGH 2/21 - und vom 18. Juni 1927 - StGH 1/27 -, Lammers-Simons Bd. I S. 313 ff. und S. 370 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Als Vertreter des Bundestages nimmt der Präsident vor dem Bundesverfassungsgericht die Anliegen des Bundestages als Gesamtheit, nicht die Anliegen einer Mehrheit wahr. Er befindet sich dabei in keiner anderen Lage als ein Vertreter, den der Bundestag durch besonderen Beschluß bestellen würde.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="3" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    3. Daß § 22 BVerfGG den Anwaltszwang zugunsten der gesetzgebenden Körperschaften durchbricht, wird auch von der Antragstellerin nicht verkannt. Sie meint aber, der auch für gesetzgebende Körperschaften bestehende Vertretungszwang sei dahin auszulegen, daß diese für jeden einzelnen Fall einen Vertreter durch Beschluß bestellen müßten. Diese Ansicht teilt das Gericht nicht. Es trifft zwar zu, daß eine gesetzgebende Körperschaft im Verfassungsstreit "vertreten" sein muß. Das bedeutet aber nicht, daß eine in der Geschäftsordnung allgemein festgelegte Vertretung nicht als "Vertretung" im Sinne des § 22 BVerfGG anzusehen wäre. Die Worte "können sich vertreten lassen" bedeuten nicht, daß es eines besonderen Beschlusses bedürfte. Sie besagen nichts anderes, als daß gesetzgebende Körperschaften auch durch ihre Mitglieder vertreten werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Antragstellerin verneint die Vertretungsbefugnis des Präsidenten auch mit der Begründung, daß im Falle ihrer Bejahung ein Beschluß, sich im Einzelfall durch ein anderes Mitglied vertreten zu lassen, eine Abweichung von der Geschäftsordnung im Sinne des § 127 der Geschäftsordnung bedeuten würde. Diese Frage steht als solche in dem gegenwärtigen Rechtsstreit nicht zur Entscheidung. Zweifel gegen die Vertretungsbefugnis des Präsidenten nach außen sind aus dieser Erwägung jedenfalls nicht herzuleiten.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="115">
   1 Der Beschluß wurde in der mündlichen Verhandlung am 15. Februar 1952 verkündet. Entscheidung in der Hauptsache s. unten Nr. 27.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



