<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 13. Januar 1971 gemäß § 24 BVerfGG - 1 BvL 16/70 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 84 des Güterkraftverkehrsgesetzes (GüKG) vom 17. Oktober 1952 (BGBl. I S. 697) in der Fassung der Bekanntmachung vom 22. Dezember 1969 (BGBl. 1970 I S. 1) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Landgerichts Bonn vom (10. Dezember 1969) / (30. September 1970) - 11 0 22/69 -.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das vorlegende Gericht hält die Festsetzung von Mindestentgelten im Güternahverkehr für verfassungswidrig. Daß die Frachtsätze im Güternahverkehr Mindestentgelte sind, ist nicht in § 84 GüKG, sondern im Güternahverkehrstarif vorgeschrieben, der durch Rechtsverordnung des Bundesministers für Verkehr erlassen wird (§ 84 f. Abs. 5 GüKG) Das Landgericht kann über die Gültigkeit des Tarifs selbst entscheiden (BVerfGE 1, 184), § 84 GüKG ist offensichtlich nicht entscheidungserheblich. Dem Transportunternehmer wird hier nicht vorgeschrieben, bestimmte Mindestentgelte zu fordern. § 84 Abs. 1 Satz 1 GüKG sieht vielmehr vor, daß die Beförderungsentgelte im Güternahverkehr grundsätzlich Höchstentgelte sind. Er läßt lediglich zu, daß der Tarif eine "andere Regelung" trifft. Welchen Inhalt diese tarifliche Regelung haben kann, ist in § 84 GüKG nicht im einzelnen festgelegt. Darüber entscheiden die Tarifkommissionen und der Bundesverkehrsminister, die dabei bestimmte Verkehrs-, wirtschafts- und sozialpolitische Gesichtspunkte zu beachten haben (§§ 7, 22 Abs. 1, 84 a GüKG). Ob diese Instanzen von ihrer Befugnis in Verfassungs- und gesetzmäßiger Weise Gebrauch gemacht haben, hat das vorlegende Gericht selbst zu beurteilen.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In seinem ergänzenden Beschluß vom 30. September 1970 hat das Landgericht nur noch § 84 Abs. 1 Satz 3 GüKG insoweit zur Prüfung gestellt, als er anordnet, daß § 22 Abs. 2 Satz 1 für den Güternahverkehr unmittelbar anzuwenden ist. Auch diese Vorschriften sind jedoch für die Entscheidung des Gerichts offensichtlich nicht erheblich. § 22 Abs. 2 Satz 1 enthält lediglich ein Verbot tarifwidriger Begünstigung Einzelner. Die Vorschrift setzt das Bestehen eines gültigen Tarifs voraus; zur Beurteilung der Frage, ob die Festsetzung von Mindestentgelten durch den Güternahverkehrstarif verfassungswidrig ist, kann sie nicht herangezogen werden.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob der ergänzende Beschluß dahin ausgelegt werden könnte, daß er § 84 Abs. 1 Satz 3 in Verbindung mit § 22 Abs. 2 und 3 GüKG zur Prüfung stellen wolle, kann dahingestellt bleiben. Denn auch aus diesen Bestimmungen folgt lediglich, daß tarifwidrige Abreden unwirksam sind mit der Folge, daß der Beförderungsvertrag rechtlich wirksam bleibt und die Höhe des Beförderungsentgelts sich nach den Vorschriften des Tarifs richtet. Entscheidend ist also auch bei dieser Beurteilung die Gültigkeit des durch Verordnung vorgeschriebenen Tarifs.
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Dr. Stein Ritterspach Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Dr. Böhmer Dr. Simon
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
