<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Zulässigkeit einer Richtervorlage nach Art. 100 Abs. 1 GG (hier § 14 Abs. 1 Satz 1 des Mutterschutzgesetzes).
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 3. Juli 1985 gemäß § 24 BVerfGG - 1 BvL 13/83 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 14 Abs. 1 Satz 1 des Mutterschutzgesetzes - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Arbeitsgerichts Lübeck vom 27. April 1983 (5 Ca 564/83) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlage betrifft die Frage der Verfassungsmäßigkeit der Verpflichtung des Arbeitgebers zur Zahlung eines Zuschusses zum Mutterschaftsgeld nach § 14 Abs. 1 Satz 1 des Mutterschutzgesetzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Mutterschutz ist im wesentlichen im Gesetz zum Schutze der erwerbstätigen Mutter (Mutterschutzgesetz - MuSchG) vom 24. Januar 1952 (BGBl. I S. 69) in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. April 1968 (BGBl. I S. 315), zuletzt geändert durch das Haushaltsbegleitgesetz 1984 vom 22. Dezember 1983 (BGBl. I S. 1532) geregelt. Er hat die Aufgabe, die im Arbeitsverhältnis stehende Mutter und das werdende Kind vor Gefahren, Überforderung und Gesundheitsschädigung am Arbeitsplatz, vor finanziellen Einbußen und vor dem Verlust des Arbeitsplatzes während der Schwangerschaft und einige Zeit nach der Entbindung zu schützen. Damit die Arbeitnehmerin in der Lage ist, den Mutterschutz in Anspruch zu nehmen, wird sie unter anderem durch die Zahlung des Mutterschaftsgeldes (§ 13 MuSchG, § 200 der Reichsversicherungsordnung - RVO) und des Zuschusses zum Mutterschaftsgeld (§ 14 MuSchG) während der Schutzfristen (§ 3 Abs. 2, § 6 Abs. 1 MuSchG) finanziell abgesichert.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Bei den versicherten Frauen berechnet sich das von der Krankenkasse zu zahlende Mutterschaftsgeld gemäß § 200 Abs. 2 RVO nach dem um die gesetzlichen Abzüge verminderten durchschnittlichen kalendertäglichen Arbeitsentgelt der letzten drei abgerechneten Monate vor Beginn der Schutzfrist nach § 3 Abs. 2 MuSchG. Es betragt mindestens 3,50 DM, höchstens 25 DM für den Kalendertag. Der Höchstbetrag beläuft sich daher auf 750 DM monatlich. Dem Träger der gesetzlichen Krankenversicherung wird vom Bund für jeden Leistungsfall ein Pauschbetrag von 400 DM gezahlt (§ 200 d Abs. 1 RVO). Nichtversicherte Frauen erhalten das Mutterschaftsgeld zu Lasten des Bundes vom Bundesversicherungsamt in entsprechender Anwendung der Vorschriften der Reichsversicherungsordnung über das Mutterschaftsgeld (§§ 200 ff.), höchstens jedoch 400 DM (§ 13 Abs. 2 MuSchG in der seit dem 1. Januar 1982 aufgrund des Art. 4 des Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetzes vom 22. Dezember 1981 geltenden Fassung - BGBl. I S. 1578 -).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Da der Anspruch der einzelnen Frau auf das Mutterschaftsgeld in Höhe des Nettoarbeitsentgelts durch die genannten Beschränkungen nicht verkürzt werden sollte, ist der Arbeitgeber verpflichtet, das von den Trägern der gesetzlichen Krankenversicherung oder vom Bund gezahlte Mutterschaftsgeld durch einen Zuschuß bis zum tatsächlichen durchschnittlichen Nettoarbeitsentgelt aufzustocken, soweit es 25 DM für den Kalendertag übersteigt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 14 Zuschuß zum Mutterschaftsgeld (1) Frauen, die Anspruch auf Mutterschaftsgeld nach § 200 Reichsversicherungsordnung, § 27 Gesetz über die Krankenversicherung der Landwirte oder § 13 Abs. 2 haben, erhalten für die Zeit der Schutzfristen des § 3 Abs. 2 und § 6 Abs. 1 von ihrem Arbeitgeber einen Zuschuß in Höhe des Unterschiedsbetrages zwischen 25 Deutsche Mark und dem um die gesetzlichen Abzüge verminderten durchschnittlichen kalendertäglichen Arbeitsentgelt. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Um Kleinbetriebe von den sie individuell treffenden Belastungen durch Leistungen aufgrund des Mutterschutzgesetzes zu entlasten und diese gleichmäßig auf eine größere Zahl von Arbeitgebern zu verteilen, hat das am 1. Mai 1985 in Kraft getretene Beschäftigungsförderungsgesetz 1985 (BeschFG 1985 - BGBl. I S. 710 -) die §§ 10 Abs. 1 Nr. 2 und 16 Abs. 2 Nr. 4 des Lohnfortzahlungsgesetzes geändert (Art. 6 Nr. 2 und Nr. 5 BeschFG 1985). Die Träger der gesetzlichen Krankenversicherung können nunmehr im Rahmen ihrer Satzungsautonomie eigenverantwortlich den Kreis der am gesetzlichen Ausgleichsverfahren teilnehmenden Arbeitgeber auf solche mit bis zu 30 Arbeitnehmern ausdehnen und die Ausgaben für den Zuschuß zum Mutterschaftsgeld einbeziehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Klägerin des Ausgangsverfahrens ist bei dem beklagten Steuerberater seit dem 1. Januar 1982 als angestellte Steuerberaterin mit einem Gehalt von monatlich brutto 3 402 DM beschäftigt. Vom 19. Oktober 1982 bis zum 17. Januar 1983 fiel sie unter die Schutzfristen nach dem Mutterschutzgesetz (§ 3 Abs. 2, § 6 Abs. 1). In dieser Zeit erhielt sie von der Krankenkasse ein tägliches Mutterschaftsgeld von 25 DM, insgesamt 2 275 DM. Ihr Arbeitgeber weigerte sich, ihr den Zuschuß zum Mutterschaftsgeld in unstreitiger Höhe von 5 350,50 DM zu zahlen, weil er § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG für mit dem Gleichheitssatz (Art. 3 Abs. 1 GG) nicht vereinbar hielt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Arbeitsgericht hat das Verfahren ausgesetzt und die Sache dem Bundesverfassungsgericht vorgelegt (Art. 100 Abs. 1 GG, § 80 Abs. 1 BVerfGG). Es hält § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG für unvereinbar mit Art. 3 Abs. 1 GG, da die Regelung zu einer Ungleichbehandlung von Arbeitgebern führe. Arbeitgeber mit einem hohen Anteil von Frauen unter ihren Arbeitnehmern müßten häufiger den Zuschuß zahlen als diejenigen, die überwiegend Männer beschäftigten. Ferner seien Arbeitgeber, die überdurchschnittlich viele Frauen mit höherem Lohn beschäftigten, schlechter gestellt als solche mit überwiegend niedrig bezahlten Arbeitnehmerinnen, weil die Pflicht zur Zahlung des Zuschusses erst eintrete, wenn der Nettoverdienst 25 DM je Kalendertag überschreite. In seiner Entscheidung vom 23. April 1974 (BVerfGE 37, 121) sei das Bundesverfassungsgericht davon ausgegangen, daß die Ungleichbehandlung deswegen nicht erheblich sei, weil nach den Angaben des Statistischen Bundesamtes nur 22,4% aller erwerbstätigen Frauen 800 DM netto und mehr im Monat verdienten, die Belastung für den Arbeitgeber sich also in Grenzen halte. Das Bundesverfassungsgericht habe sich seinerzeit auf Zahlenmaterial aus dem Jahre 1971 bezogen. Schon das vom Statistischen Bundesamt vorgelegte, auf Oktober 1978 bezogene Zahlenmaterial zeige, daß sich seit der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahre 1974 die Belastung der Arbeitgeber deutlich erhöht habe. Das beruhe auf der Entwicklung der Lohnsätze einerseits und dem unverändert gebliebenen Höchstsatz des Mutterschaftsgeldes von 25 DM andererseits. Aus der Bruttolohnübersicht des Statistischen Bundesamtes ergebe sich, wenn man den Bruttolohn zum Nettolohn in ein Verhältnis von 3:2 setze, daß bereits im Oktober 1978 76,1% aller Arbeitnehmerinnen einschließlich der Teilzeitbeschäftigten mehr als 800 DM netto verdienten. Wenn man nur von einem durchschnittlichen Ausgleich des Kaufkraftschwundes von 4 % jährlich ausgehe, dürften bis heute bei vorsichtiger Rechnung ungefähr weitere 9 % der Arbeitnehmerinnen die Grenze von 800 DM netto monatlich überschritten haben. Das wären insgesamt ungefähr 85 % der Arbeitnehmerinnen. Weiterhin ergebe sich aus diesem Zahlenmaterial, daß schon damals 16,3% aller Arbeitnehmerinnen mehr als 2 200 DM brutto verdienten mit der Folge, daß der Zuschuß des Arbeitgebers gleich hoch oder sogar höher als das Mutterschaftsgeld gewesen sei. Bei vorsichtiger Rechnung dürfte heute bei ungefähr 25 % aller Arbeitnehmerinnen der Zuschuß höher sein als der Anspruch auf das Mutterschaftsgeld selbst. Angesichts dieser Entwicklung erscheine die Auferlegung von Leistungspflichten gegenüber dem Arbeitgeber nicht mehr vereinbar mit Art. 3 Abs. 1 GG. Da die Entscheidung des Rechtsstreits ausschließlich davon abhänge, ob § 14 Abs. 1 MuSchG mit dem Grundgesetz vereinbar sei oder nicht, müsse die Frage dem Bundesverfassungsgericht zur Entscheidung vorgelegt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zu der Vorlage haben der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung namens der Bundesregierung, der Senat der Freien und Hansestadt Hamburg, das Bundesarbeitsgericht, die Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverbände und der Bundesverband der Deutschen Industrie, der Deutsche Gewerkschaftsbund, die Deutsche Angestellten-Gewerkschaft und der Deutsche Frauenrat Stellung genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Bundesminister ist der Auffassung, daß § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG mit dem Grundgesetz vereinbar ist. Dies habe das Bundesverfassungsgericht bereits in seinem Beschluß vom 23. April 1974 festgestellt. Die Belastung der Arbeitgeber durch die Zuschußpflicht sei nicht in dem Maße angewachsen, daß die Vorschrift heute als verfassungswidrig anzusehen sei. Der Entgeltschutz während der Schutzfristen vor und nach der Entbindung werde durch die Träger der gesetzlichen Krankenversicherung, den Bund und die Arbeitgeber sichergestellt. Diese Verteilung der Kosten liege im Rahmen der Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers. Die Grenze der Gestaltungsfreiheit sei nicht überschritten, da die Arbeitgeber nicht einseitig belastet würden. Bei einem Vergleich der Belastungen zur Sicherstellung des verfassungsrechtlichen Schutzes und der Fürsorge für die werdende Mutter (Art. 6 Abs. 4 GG) seien sämtliche Kosten des Mutterschutzes zu berücksichtigen, welche die Träger der gesetzlichen Krankenversicherung, der Bund und die Arbeitgeber zu leisten hätten. Gegenüber den Belastungen der gesetzlichen Krankenversicherung und des Bundes seien diejenigen der Arbeitgeber durch die Zuschußzahlungen nicht so hoch, daß die Aufteilung der Belastungen des Mutterschutzes auf die drei genannten Kostenträger verfassungsrechtlich zu beanstanden seien. Die Arbeitgeber hätten nach Schätzungen des Bundesministers im Jahre 1982 insgesamt 820 Millionen DM für Zuschüsse zum Mutterschaftsgeld aufgewendet, die beiden anderen Kostenträger dagegen jährlich mehr als 3 Milliarden DM. Die Vorschrift des § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG sei deshalb mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Senat der Freien und Hansestadt Hamburg weist darauf hin, daß er anläßlich des Gesetzgebungsverfahrens zum Haushaltsbegleitgesetz 1984 zusammen mit den Ländern Hessen, Bremen und Nordrhein-Westfalen einen Antrag zur Schaffung eines Fonds zugunsten des Abbaus der Belastungen der Kleinbetriebe durch den Mutterschutz eingebracht habe, der jedoch im Ausschuß für Arbeit und Sozialpolitik des Bundesrates mehrheitlich abgelehnt worden sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der für die einschlägige Rechtsfrage nach der Geschäftsverteilung zuständige Fünfte Senat des Bundesarbeitsgerichts hat mitgeteilt, daß er die zur Prüfung gestellte Vorschrift bisher noch nicht angewandt habe. Ob die vom vorlegenden Gericht angenommenen Veränderungen der Arbeitsverdienste zuträfen, erscheine zweifelhaft. Es dürfe aber bei der Abwägung der sich aus dem Mutterschutz ergebenden Belastungen der öffentlichen Hand, der Träger der gesetzlichen Krankenversicherung und der Arbeitgeber sowie ihres Verhältnisses zueinander nicht außer Betracht bleiben, daß ab 1. Juli 1979 der Mutterschaftsurlaub als eine für notwendig angesehene Erweiterung des Mutterschutzes eingeführt worden sei. Die daraus folgenden finanziellen Belastungen trügen allein der Bund und die Träger der gesetzlichen Krankenversicherung. Der Bund habe außerdem Beiträge zur Renten- und Krankenversicherung übernommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Die Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverbände und der Bundesverband der Deutschen Industrie halten die Regelung des § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG für nicht mehr vereinbar mit dem Grundgesetz und teilen die hierzu im Vorlagebeschluß vertretene Auffassung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Der Deutsche Gewerkschaftsbund hält die zur Prüfung gestellte Vorschrift für mit dem Grundgesetz vereinbar. Er hält die Vorlage des Arbeitsgerichts schon deshalb für unzulässig, weil das Gericht keine Feststellungen darüber getroffen habe, ob der Beklagte des Ausgangsverfahrens zu demjenigen Kreis gehöre, der nach Auffassung des Gerichts in besonderer Weise belastet werde. Das Bundesverfassungsgericht habe auch bereits in der Entscheidung vom 23. April 1974 (BVerfGE 37, 121) zutreffend darauf hingewiesen, der Gesetzgeber habe davon ausgehen können, daß die miteinander in wirtschaftlichem Wettbewerb stehenden Betriebe im allgemeinen die gleiche Beschäftigungsstruktur aufwiesen. Das gestiegene Entgeltniveau und die damit in der Regel höheren Zuschußleistungen der Arbeitgeber allein seien kein tragfähiger verfassungsrechtlicher Ansatzpunkt. Um eine nur einigermaßen aussagefähige Feststellung über die vermutlich gestiegenen Belastungen der Arbeitgeber im Bereich des § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG treffen zu können, hätte vielmehr auch die Häufigkeit der Inanspruchnahme des Arbeitgeberzuschusses ermittelt werden müssen, denn im Hinblick auf den feststellbaren Geburtenrückgang hätte sich unter Umständen eine andere Bewertung ergeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6. Die Deutsche Angestellten-Gewerkschaft hält § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG ebenfalls für verfassungsgemäß. Die typischen Situationen, die das vorlegende Gericht erneut ins Spiel bringe, habe das Bundesverfassungsgericht schon in seinem Beschluß vom 23. April 1974 bewertet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    7. Auch der Deutsche Frauenrat ist - gestützt auf die Mehrheit seiner Mitgliedsverbände - der Ansicht, daß § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das vorlegende Gericht ist nach § 31 Abs. 1 BVerfGG an die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 23. April 1974 (BVerfGE 37, 121) gebunden, wonach § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG mit dem Grundgesetz vereinbar ist. Dieser Entscheidung kommt gemäß § 31 Abs. 2 BVerfGG Gesetzeskraft und ferner Rechtskraftwirkung zu (BVerfGE 33,199 [203] m.w.N.). Da das vorlegende Gericht vom Bundesverfassungsgericht einen Spruch begehrt, der im Gegensatz zur früheren Entscheidung über die Verfassungsmäßigkeit des § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG steht, hätte es Gründe dafür darlegen müssen, daß die Rechtskraft des Tenors der früheren Entscheidung nicht die erneute Sachprüfung hindert, ob § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG auch jetzt noch mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Rechtskraft einer gerichtlichen Entscheidung bezieht sich stets auf den Zeitpunkt, in dem sie ergeht. Erfaßt werden damit nicht solche Veränderungen, die erst später eintreten. Denn jedes gerichtliche Erkenntnis geht von den zu seiner Zeit bestehenden Verhältnissen aus. Deshalb hindert die Rechtskraft nicht die Berufung auf neue Tatsachen, die erst nach der früheren Entscheidung entstanden sind. Eine erneute Vorlage ist aber in solchen Fällen nur dann zulässig, wenn sie von der Begründung der früheren Entscheidung ausgeht und neue Tatsachen darlegt, die geeignet sind, eine von dem früheren Erkenntnis des Bundesverfassungsgerichts abweichende Entscheidung zu ermöglichen (BVerfGE 33,199 [204]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diesen Erfordernissen genügt die Vorlage nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Arbeitsgericht geht zwar in seinem Vorlagebeschluß auf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 23. April 1974 (BVerfGE 37, 121) ein. Seine Ausführungen lassen indessen keine rechtserheblichen neuen Tatsachen gegenüber den tragenden Feststellungen des Bundesverfassungsgerichts erkennen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das vorlegende Gericht behandelt die Vergleichspaare Arbeitgeber mit hohem und mit niedrigem Anteil von Frauen unter den Arbeitnehmern sowie Arbeitgeber mit überwiegend wenig verdienenden Frauen als Beschäftigten und Unternehmen mit überdurchschnittlich viel und besser bezahlten Arbeitnehmerinnen. Diese Vergleichspaare hat das Bundesverfassungsgericht bereits in der genannten Entscheidung von 1974 zugrunde gelegt und einen Verstoß gegen Normen des Grundgesetzes verneint. Wenn das vorlegende Gericht auf eine seit 1971 eingetretene fortlaufende Erhöhung der Lohnsätze für Arbeitnehmerinnen abstellt, die eine erhebliche Mehrbelastung der Arbeitgeber zur Folge haben, und wenn es daraus schließen will, nunmehr erscheine die Auferlegung von Leistungspflichten gegenüber den Arbeitgebern nicht mehr mit dem Gleichheitssatz vereinbar, so lassen diese Ausführungen keine rechtserheblichen neuen Tatsachen im Vergleich mit den tragenden Feststellungen des Bundesverfassungsgerichts im Beschluß vom 23. April 1974 erkennen. Soweit diese Entscheidung einen quantitativen Aspekt enthält, wird damit allein dargestellt, daß sich die Ungleichbehandlung von Arbeitgebern bei der Aufteilung der Lasten des Mutterschutzes nur in dem Bereich auswirkt, in dem Arbeitgeber überhaupt zum Entgeltschutz während der Schutzfrist herangezogen werden. Aus den in diesem Zusammenhang angeführten Rechtstatsachen zu schließen, daß bei deren Veränderung die beanstandete Regelung gegen Art. 3 Abs. 1 GG verstoße, liegt schon deshalb fern, weil bereits im Zeitpunkt der damaligen Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts absehbar war, daß sich bei unveränderter Höhe des Mutterschaftsgeldes und steigenden Löhnen die finanzielle Belastung der Arbeitgeber in Zukunft erhöhen werde. Eine erneute verfassungsrechtliche Prüfung des § 14 Abs. 1 Satz 1 MuSchG infolge veränderter Verhältnisse kann daher solange nicht in Betracht kommen, als der größere Teil der gemäß Art. 6 Abs. 4 GG von der Gemeinschaft - und nicht ausschließlich vom Staat (vgl. BVerfGE 37, 121 [126]) - zu erbringenden Leistungen für den Mutterschutz vom Bund und den Trägern der gesetzlichen Krankenversicherung aufgebracht wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog	Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



