<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Frage der Überleitung herausgehobener Richterämter in das neue Besoldungsrecht.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 4. Februar 1981 - 2 BvR 570, 571, 629, 630, 189, 218, 331, 617, 621, 627, 536, 574, 631/76 - in den Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. des Herrn Dr. Friedrich-Wilhelm P ... - 2 BvR 570/76 -, 2. des Herrn Dr. Dietrich L ... - 2 BvR 571/76 -, 3. des Herrn Otto K. F ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwältin Hemma Fasoli, Hebelstraße 9, Emmendingen - 2 BvR 629/76 -, 4. des Herrn Dr. Hans-Günther B ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwältin Hemma Fasoli, Hebelstraße 9, Emmendingen - 2 BvR 630/76 -; 5. des Herrn Dr. Friedrich B ... - 2 BvR 189/76 -, 6. des Herrn Eberhard L ... - 2 BvR 218/76 -, 7. des Herrn Dr. Gerhard von E... - 2 BvR 331/76 -, 8. des Herrn Manfred Sch ... - 2 BvR 617/76 -, 9. des Herrn Heinz R ... - 2 BvR 621/76 -, 10. des Herrn Willi S ... - 2 BvR 627/76 -,11. des Herrn Dr. Hans B ..., 12. des Herrn Alfred B ..., 13. des Herrn Gunnar W ... - 2 BvR 536/76 -, 14. des Herrn Manfred K... - 2 BvR 574/76 -, 15. des Herrn Dr. Ernst O ..., 16. des Herrn Dr. Dieter P ..., 17. des Herrn August M... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Karl F. Fees, Otto-Heinrich Stumpf, Beethovenstraße 8, München 2 - 2 BvR 631/76 - gegen die Einstufungs- und Überleitungsvorschriften des Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern (2. BesVNG) vom 23. Mai 1975 (BGBl. I S. 1173) sowie der dazu erlassenen Überleitungsverordnung (ÜlV) vom 1. Oktober 1975 (BGBl. I S. 2608, mit der Anlage 1).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    I.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Artikel IX § 8 Absatz 1 und 2 sowie § 11 des Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern (2. BesVNG) vom 23. Mai 1975 (Bundesgesetzbl. I S. 1173) und die dazu erlassene Überleitungsverordnung vom 1. Oktober 1975 (Bundesgesetzbl. I S. 2608) mit der Anlage 1, III. Richter und Staatsanwälte, sind insoweit mit Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes nicht vereinbar, als danach mit aufzehrbarer Überleitungszulage 1. im Lande Baden-Württemberg Richter an Amtsgerichten - als ständige Vertreter der in die Besoldungsgruppe A 15 und A 16 (ohne Amtszulage) eingestuften Leiter von Amtsgerichten - in die Stelle eines Richters am Amtsgericht (an einem Gericht mit bis zu 10 Richterplanstellen) mit der Besoldungsgruppe R l übergeleitet worden sind - Anlage 1, III. Richter und Staatsanwälte, Baden-Württemberg Lfd. Nr. 9; 2. im Lande Bayern a) Richter an Amtsgerichten - als ständige Vertreter des Leiters eines Gerichts mit 4 bis 9 richterlichen Planstellen - in die Stelle eines Richters am Amtsgericht mit der Besoldungsgruppe R l, b) Richter an Amtsgerichten - als ständige Vertreter des Leiters eines Gerichts mit 10 bis 19 richterlichen Planstellen - in die Stelle eines Richters am Amtsgericht (an einem Gericht mit 10 Richterplanstellen) mit der Besoldungsgruppe R l übergeleitet worden sind - Anlage l, III. Richter und Staatsanwälte, Bayern Lfd. Nr. 9 und 12; 3. im Lande Nordrhein-Westfalen Richter an Amtsgerichten - als ständige Vertreter eines aufsichtführenden Richters der Besoldungsgruppe A 15/16 -in die Stelle eines Richters am Amtsgericht mit der Besoldungsgruppe R 1 übergeleitet worden sind - Anlage 1, III. Richter und Staatsanwälte, Nordrhein-Westfalen Lfd. Nr. 9.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    II.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerden der Beschwerdeführer zu 14) bis 17) werden zurückgewiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    III.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Die Bundesrepublik Deutschland hat den Beschwerdeführern zu 1) bis 13) die ihnen erwachsenen notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer stehen als Richter auf Lebenszeit im Landesdienst. Sie rügen die Verfassungswidrigkeit von Bestimmungen des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes vom 23. Mai 1975 - 2. BesVNG - (BGBl. I S. 1173) sowie der in Vollzug dieses Gesetzes erlassenen Überleitungsvorschriften, soweit sie im Verhältnis zur bisherigen Rechtslage in ihrem Richterstatus, jedenfalls aber besoldungsmäßig "zurückgestuft" worden sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Die Beschwerdeführer zu 1) bis 4) sind Richter im baden-württembergischen Landesdienst. Zwei von ihnen wurden im Jahr 1970 förmlich zum Oberamtsrichter (Vertreter des Leiters des Amtsgerichts) mit der BesGr. A 14 a befördert und später in die durchgestufte Besoldung der BesGr. A 13/14/ 15 mit unwiderruflicher und ruhegehaltfähiger Amtszulage übergeleitet. Die anderen Beschwerdeführer gelangten 1972 bzw. 1974 in dieses Beförderungsamt mit der durchgestuften Besoldung der BesGr. A 13/14/15 zuzüglich unwiderruflicher und ruhegehaltfähiger Amtszulage.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die Beschwerdeführer zu 5) bis 10) sind bzw. waren Richter im bayerischen Landesdienst. Der Beschwerdeführer zu 5), vorher Richter am Amtsgericht, wurde im Jahr 1973, der Beschwerdeführer zu 6), vorher Amtsgerichtsrat und seit 1970 zum Ersten Staatsanwalt befördert, wurde im Mai 1975 förmlich zum ständigen Vertreter des Leiters eines Amtsgerichts mit zehn Richterplanstellen ernannt und in eine Planstelle der diesem Amt zugeordneten BesGr. A 15/16 eingewiesen. Drei der Beschwerdeführer waren bereits im Jahr 1965 zu Oberamtsrichtern befördert worden. Demgemäß erhielten sie vor der Besoldungsneuregelung Bezüge nach BesGr. A 14/15 mit unwiderruflicher und ruhegehaltfähiger Zulage. Der Beschwerdeführer zu 7) schließlich gelangte im Jahr 1973 in die Beförderungsstelle eines Richters am Amtsgericht als ständiger Vertreter des Leiters eines Amtsgerichts mit sieben Richterplanstellen, zuletzt besoldet nach der BesGr. A 14/15 mit unwiderruflicher und ruhegehaltfähiger Zulage.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Die Beschwerdeführer zu 11) bis 13) sind Richter im nordrhein-westfälischen Landesdienst. Sie waren in den Jahren zwischen 1967 und 1970 zum Oberamtsrichter (als ständiger Vertreter eines aufsichtführenden Richters der BesGr. A 15/16 an einem Amtsgericht mit vier bis zehn Richterplanstellen) befördert worden und erhielten daraufhin Besoldung nach der BesGr. A 15 zuzüglich einer unwiderruflichen und ruhegehaltfähigen Zulage.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Aufgrund der bundeseinheitlichen Neuregelung der Richterbesoldung durch das Zweite Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz (§§ 37, 38 BBesG in Verbindung mit der Anlage III, Bundesbesoldungsordnung R, in der Fassung des Art. 1 2. BesVNG) sowie der dazu erlassenen Überleitungsvorschriften (Art. IX § 8 Abs. 1 und 2 2. BesVNG in Verbindung mit der Überleitungsverordnung [ÜlV] vom 1. Oktober 1975, BGBl. I S. 2608, in der Anlage l dazu, III. Richter und Staatsanwälte) wurden sämtliche Beschwerdeführer mit Wirkung vom 1. Juli 1975 (Art. XI § 3 Abs. 1 2. BesVNG, § 3 ÜlV) in das neue Amt eines (schlichten) Richters am Amtsgericht mit dieser neuen Amtsbezeichnung und der neuen BesGr. R l übergeleitet; sie sind somit hinsichtlich ihres Richteramts seit dem 1. Juli 1975 allen anderen, nicht herausgehobenen Richtern am Amtsgericht gleichgestellt und erhalten Besoldung nach der (Eingangs-)Besoldungsgruppe R 1. Die in Art. IX § 11 2. BesVNG vorgesehene ruhegehaltfähige Überleitungszulage in Höhe der Differenz zwischen den bisherigen Dienst- bzw. Amtsbezügen und den geringeren Bezügen aufgrund der Vorschriften des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes nimmt zwar an allgemeinen Besoldungsverbesserungen mit dem Vomhundertsatz teil, um den die Grundgehälter angehoben werden; sie verringert sich jedoch um jede sonstige Erhöhung der Dienstbezüge (Grundgehalt, Ortszuschlag, ruhegehaltfähige Zulagen, örtlicher Sonderzuschlag) mit Ausnahme einer Erhöhung durch eine Änderung der Stufe des Ortszuschlages, insbesondere also um die nach jeweils zwei Jahren fällige Lebensalterszulage, so daß jedenfalls bei den Beschwerdeführern, die entsprechend ihrem Lebensalter besoldungsmäßig noch in Lebensaltersstufen vorrückten, spätestens nach zwei Jahren eine Minderung ihrer Besoldung gegenüber dem Rechtszustand vor dem Inkrafttreten des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes eintrat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer zu 14) bekleidete bis zum Inkrafttreten des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes am 1. Juli 1975 im Lande Baden-Württemberg die Stelle des Leiters eines Amtsgerichts mit drei Richterplanstellen mit der Besoldung nach der BesGr. A 15/16, die er aufgrund förmlicher Beförderung erlangt hatte. Durch die eingangs angeführten Vorschriften des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes sowie der dazu erlassenen Überleitungsbestimmungen (Art. IX § 8 Abs. 1 und 2 2. BesVNG in Verbindung mit der Überleitungsverordnung, Anlage l, III. Richter und Staatsanwälte, Baden-Württemberg Lfd. Nr. 13), wurde er mit Wirkung vom 1. Juli 1975 in das Amt eines Richters am Amtsgericht als aufsichtführender Richter an einem Gericht mit drei Richterplanstellen und der Besoldung nach der neuen BesGr. R l mit einer Amtszulage von 150,- DM übergeleitet; als aufsichtführender Richter an einem Gericht mit vier bis zehn Richterplanstellen wäre er in ein entsprechendes Richteramt mit Besoldung nach der neuen BesGr. R 2 übergeleitet worden. Auch er erhält die in Art. IX § 11 2. BesVNG vorgesehene ruhegehaltfähige Überleitungszulage in Höhe der Differenz zwischen seinen bisherigen Dienst- bzw. Amtsbezügen und den geringeren Bezügen aufgrund der Vorschriften des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer zu 15) bis 17) sind der frühere Präsident des Verwaltungsgerichts München, der Präsident des Verwaltungsgerichts Stuttgart sowie der Präsident des Sozialgerichts München. Das Verwaltungsgericht München hatte vor dem Inkrafttreten des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes am 1. Juli 1975 29 Richterplanstellen, das Verwaltungsgericht Stuttgart 31 Richterplanstellen und das Sozialgericht München 35 Richterplanstellen. Die drei Präsidenten (sowie der Präsident des Sozialgerichts Stuttgart mit 16 Richterplanstellen) waren damals in die BesGr. B 4 eingestuft, während die Präsidenten aller anderen baden-württembergischen und bayerischen Verwaltungs- und Sozialgerichte bei entsprechend geringerer Zahl an Richterplanstellen Besoldung nach der BesGr. B 3 erhielten. Das Zweite Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz sieht demgegenüber vor, daß die Präsidenten der Verwaltungs- und Sozialgerichte (gleichermaßen wie die Präsidenten von Amts-, Land- und Arbeitsgerichten) an einem Gericht mit bis zu 40 Richterplanstellen nach der BesGr. R 3 der neuen Bundesbesoldungsordnung R besoldet werden; die höhere Besoldung nach der BesGr. R 4, die betragsmäßig der BesGr. B 4 entspricht, wird erst bei 41 bis 80 Richterplanstellen gewahrt. Dementsprechend sind die Beschwerdeführer durch die in Ausführung des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes erlassene Überleitungsverordnung vom 1. Oktober 1975 (BGBl. I S. 2608, Anlage l, III. Richter und Staatsanwälte, Baden-Württemberg Lfd. Nr. 43 und Bayern Lfd. Nr. 41 und 42) aus ihrer bisherigen BesGr. B 4 in die neue BesGr. R 3 übergeleitet worden. In Höhe des Unterschiedsbetrages zwischen ihren bisherigen Dienstbezügen und den geringeren Bezügen aufgrund der genannten Vorschriften des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes erhalten sie die nach Art. IX § 112. BesVNG vorgesehene Überleitungszulage.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer der zu gemeinsamer Entscheidung verbundenen Verfahren haben innerhalb eines Jahres nach Inkrafttreten des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes am 1. Juli 1975 gegen die genannten Vorschriften dieses Gesetzes und die dazu erlassenen Überleitungsbestimmungen Verfassungsbeschwerde erhoben, mit der sie eine Verletzung in ihrem Grundrecht aus Art. 3 Abs. 1 GG sowie in ihren Rechten aus Art. 33 Abs. 5 GG rügen und die Feststellung der Verfassungswidrigkeit der sie betreffenden Rechtsvorschriften begehren.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die Beschwerdeführer, die aus ihrem bisherigen Beförderungsamt in das neue Eingangsamt (BesGr. R 1) übergeleitet worden sind, tragen vor:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die angeführten Vorschriften machten in ihren rechtlichen und tatsächlichen Wirkungen ihre förmliche Beförderung in ein anderes, herausgehobenes, höherwertiges Amt mit entsprechend höherer Besoldung rückgängig, indem sie sowohl hinsichtlich ihrer Amtsstellung als auch hinsichtlich ihrer Besoldung in das Eingangsamt "zurückgestuft" worden seien. Das sei besonders augenfällig bei dem Beschwerdeführer zu 6), der früher Erster Staatsanwalt gewesen und dann zum ständigen Vertreter des Leiters eines Amtsgerichts mit zehn Richterplanstellen weiterbefördert worden sei; die Ersten Staatsanwälte aber seien in die BesGr. R l mit Zulage übergeleitet worden, also in einem Beförderungsamt geblieben, während der weiterbeförderte Beschwerdeführer sogar in das Eingangsamt R l ohne Zulage zurückgestuft worden sei. Damit habe der Gesetzgeber des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes nicht nur die durch Art. 33 Abs. 5 GG gewährleisteten hergebrachten Grundsätze des Berufsbeamtentums und des Richteramtsrechts, die die Rückgängigmachung einer förmlichen Beförderung (außer durch ein Disziplinarurteil) verböten, verletzt; vielmehr liege auch ein Verstoß gegen das Gleichbehandlungsgebot des Art. 3 Abs. 1 GG vor, weil nur einige wenige Richter derart zurückgestuft worden seien, während die anderen Richter sowie etwa die Ersten Staatsanwälte ihre Beförderungsämter mit entsprechend höherer Besoldung behalten hätten. Die in der Übergangsregelung vorgesehene Überleitungszulage könne den Verlust des Beförderungsamtes nicht kompensieren, zumal sie binnen kurzer Zeit aufgezehrt werde; insbesondere sei sie nicht geeignet, die sonstigen, auch immateriellen Nachteile der Rückstufung auszugleichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Beschwerdeführer zu 14), der als aufsichtführender Richter an einem Amtsgericht mit drei Richterplanstellen sein Beförderungsamt behalten hat, aber nicht in die eigenständige höhere BesGr. R 2, sondern in die BesGr. R l zuzüglich einer Amtszulage von monatlich 150,- DM übergeleitet worden ist, trägt vor: Im Gegensatz zu den aufsichtführenden Richtern an Gerichten mit vier und mehr Richterplanstellen, die in die BesGr. R 2 überleitet worden seien, habe man ihn in das Eingangsamt R l (wenn auch mit einer Amtszulage) "zurückgestuft" und damit seine Beförderung praktisch rückgängig gemacht. Außerdem sei der Gleichheitssatz verletzt, weil es keinen sachlichen Gesichtspunkt für eine derart unterschiedliche Einstufung von aufsichtführenden Richtern an einem Gericht mit drei Richterplanstellen einerseits und aufsichtführenden Richtern an einem Gericht mit vier und mehr Richterplanstellen andererseits gebe. Das zeige auch das Beispiel der bisher wie der Beschwerdeführer ebenfalls nach der BesGr. A 15/16 besoldeten Oberstaatsanwälte, die ausnahmslos in die BesGr. R 2 übergeleitet worden seien. Das Land Baden-Württemberg habe die Gleichwertigkeit der Ämter von aufsichtführenden Richtern an Gerichten mit drei oder mit vier Richterplanstellen anerkannt, als es im Jahre 1970 auch den Vorständen von Amtsgerichten mit nur drei Richterplanstellen die Amtsbezeichnung "Amtsgerichtsdirektor" zugewiesen habe. Sowohl der Leistungsgrundsatz als auch das Gleichbehandlungsgebot hätten daher von Verfassungs wegen seine Überleitung in die BesGr. R 2 gefordert. Gleichzeitig habe der Bund bei Erlaß der fraglichen Vorschriften auch den Verfassungsgrundsatz der Bundestreue verletzt, weil er nicht die ihm gebotene und Zumutbare Rücksicht auf die Belange der Länder (hier: die vorhandene Richterbesoldung im Lande Baden-Württemberg) genommen habe. Auch in seinem Fall könne die in der Übergangsregelung vorgesehene Überleitungszulage den faktischen Verlust des Beförderungsamts nicht kompensieren, zumal sie binnen kurzer Zeit aufgezehrt werde; insbesondere sei sie nicht geeignet, die sonstigen, auch immateriellen Nachteile der Rückstufung auszugleichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die Beschwerdeführer zu 15) bis 17) schließlich beanstanden, daß der Gesetzgeber im Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz bei der besoldungsrechtlichen Einstufung der Präsidenten der Verwaltungs- und Sozialgerichte durchgehend denselben schematischen Maßstab wie bei den Präsidenten anderer Gerichte zugrunde gelegt habe, nämlich ausschließlich die Zahl der Richterplanstellen. Dieser Maßstab aber sei sachlich ungeeignet, weil er die auch besoldungsrechtlich relevanten Besonderheiten im Bereich der Verwaltungs- und Sozialgerichtsbarkeit nicht berücksichtige. Die wesentlich geringere Zahl von Verwaltungsgerichten etwa sei nicht durch eine mindere Bedeutung der Rechtsprechung dieser Gerichte, sondern allein durch die geringere Zahl von Streitfällen bedingt; maßgeblich für die besoldungsmäßige Einstufung der Gerichtspräsidenten müsse aber letztlich die Bedeutung der Rechtsprechung des jeweiligen Gerichtszweigs sein. Da nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts die verschiedenen Gerichtszweige gleichwertig seien, gebiete der Gleichheitssatz die volle besoldungsmäßige Gleichstellung der entsprechenden Ämter der verschiedenen Gerichtszweige. Folgerichtig seien die Präsidenten der obersten Gerichtshöfe des Bundes ungeachtet der unterschiedlichen Zahl der Richterplanstellen sämtlich in dieselbe Besoldungsgruppe eingestuft. Die besoldungsmäßige Schlechterstellung der Präsidenten der Verwaltungs- und Sozialgerichte im Verhältnis zu den Präsidenten anderer Gerichte derselben Instanz verstoße somit gegen Art. 3 Abs. 1 GG. -Im übrigen stelle die Überleitung der Beschwerdeführer von der bisherigen BesGr. B 4 in die niedrigere BesGr. R 3 der Sache nach eine Rückstufung dar, die der unzulässigen Rücknahme einer Beförderung gleichkomme. Die in Art. IX § 11 2. BesVNG vorgesehene Überleitungszulage könne nicht einmal die mit der Rückstufung verbundenen finanziellen Nachteile kompensieren, weil sie durch bestimmte Besoldungserhöhungen aufgezehrt werde; insbesondere sei sie nicht geeignet, die sonstigen Folgen der Rückstufung wie die Minderung des Ansehens und des Ranges etwa bei repräsentativen Anlässen auszugleichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Dem Bundestag, dem Bundesrat, der Bundesregierung sowie den Justizministern und -senatoren aller Bundesländer ist Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben worden. Der Bundesminister des Innern hat sich namens der Bundesregierung wie folgt geäußert:
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Weder Art. 3 Abs. 1 noch Art. 33 Abs. 5 GG seien verletzt. Der Gesetzgeber habe insbesondere bei der Neuregelung des Besoldungsrechts einschließlich des Besoldungsgefüges weitgehende Gestaltungsfreiheit und müsse lediglich eine willkürliche Ungleichbehandlung gleicher Sachverhalte und die Gleichbehandlung ungleicher Sachverhalte vermeiden; Unebenheiten, Friktionen und Mängel müßten in Kauf genommen werden, solange sich für die Regelung ein plausibler und sachlich vertretbarer Grund anführen lasse. Der Gesetzgeber des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes habe sich auch hinsichtlich der Regelung der Rechtsstellung der Beschwerdeführer in diesem Rahmen gehalten. Das Ziel einer bundeseinheitlichen Einstufung und Besoldung der Richter habe sich nicht ohne Verschlechterungen für einzelne Richter erreichen lassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Speziell zur besoldungsrechtlichen Einstufung und Überleitung des ständigen Vertreters des Leiters eines Amtsgerichts hat er vorgetragen: Die Regelung, eine besoldungsrechtliche Heraushebung des ständigen Vertreters des Leiters eines Amtsgerichts durchgehend erst ab elf Richterplanstellen vorzusehen, sei weder sachfremd noch gar willkürlich. In diesem Zusammenhang müsse berücksichtigt werden, daß der neuen Richterbesoldung eine völlig neue Konzeption vom Richteramt und dem Aufbau der Richterämter zugrunde liege und daß demzufolge insbesondere die Besoldung im Eingangsamt R l wesentlich angehoben worden sei, so daß sie teilweise sogar über der früherer Beförderungsämter liege; damit sei nicht zuletzt dem vormaligen Anliegen mancher Länder, ihren Richtern mit Hilfe der Schaffung von Beförderungsämtern eine höhere Besoldung zu eröffnen, in verfassungsrechtlich zulässiger Weise Rechnung getragen worden. Soweit die hierdurch betroffenen Beschwerdeführer nach ihrer Überleitung in die BesGr. R l trotz Verlustes ihres Beförderungsamtes tatsächlich eine höhere Besoldung erhielten als in ihrem früheren Beförderungsamt, seien sie nicht beschwert; soweit sich ihre Besoldung gegenüber früher verringert habe, erhielten sie als Ausgleich dafür eine Überleitungszulage. Der Verlust ihres Beförderungsamtes sei unter diesen Umständen verfassungsrechtlich unbedenklich, weil sachlich einleuchtende Gründe für diese Regelung maßgeblich gewesen seien. Schließlich liege auch keine Ungleichbehandlung mit den Ersten Staatsanwälten vor, weil bei diesen angesichts der geplanten Neuorganisation mit dem herausgehobenen Amt eines Gruppenleiters besondere Gründe eine Überleitung in das neugestaltete Beförderungsamt angezeigt hätten. Art. 33 Abs. 5 GG sei deshalb nicht verletzt, weil die Neuregelung der Richterbesoldung sowohl den betroffenen Richtern einen amtsangemessenen Lebensunterhalt sichere als auch die Abstufung der Besoldung nach der Bedeutung des jeweiligen Richteramtes beibehalte. Insbesondere stehe die Besoldung der insoweit betroffenen Beschwerdeführer nach BesGr. R l nicht außer Verhältnis zu der Besoldung der herausgehobenen Ämter des aufsichtführenden Richters, des ständigen Vertreters von aufsichtführenden Richtern an Gerichten mit mehr als zehn Richterplanstellen oder des Staatsanwalts als Gruppenleiter. Die Beibehaltung der Beförderungsstellen nur der Beschwerdeführer durch die Einrichtung sogenannter k. w.-(künftig wegfallender)Stellen sei nicht möglich gewesen, weil die jahrzehntelangen Auswirkungen einer solchen Regelung dem angestrebten Ziel der Vereinheitlichung der Richterbesoldung widersprochen hätten; auch aus haushaltsrechtlichen Gründen wäre eine solche Regelung unzulässig gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Hinsichtlich des Beschwerdeführers zu 14), der als aufsichtführender Richter eines Amtsgerichts mit drei Richterplanstellen, besoldet nach der BesGr. A 15/16, in die BesGr. R l zuzüglich einer Amtszulage von monatlich 150,- DM übergeleitet worden ist, verweist der Bundesminister des Innern ebenfalls darauf, daß sich die bundeseinheitliche Reform der Richterbesoldung nicht ohne Verschlechterungen für einzelne Richter habe erreichen lassen, weil eine Neuordnung auf dem höchsten Niveau die Länder vor unvertretbare finanzielle Belastungen gestellt hätte. Für den erforderlichen Ausgleich der - wie dargelegt - nach Art. 33 Abs. 5 GG zulässigen Überleitungen und Kürzungen sorge die im Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz vorgesehene Überleitungszulage, die an allgemeinen linearen Besoldungsverbesserungen teilnehme und sich lediglich bei sonstigen Erhöhungen der Dienstbezüge verringere. Eine "Degradierung" liege auch bei diesem Beschwerdeführer nicht vor. Im übrigen sei die Regelung, wonach Amtsgerichtsdirektoren erst ab vier Richterplanstellen in die BesGr. R 2 übergeleitet worden seien und bei nur drei Richterplanstellen zusätzlich zu der Besoldung aus der (Eingangs-)Besoldungsgruppe R l lediglich eine Amtszulage von 150,- DM erhielten, sachlich vertretbar, jedenfalls aber nicht evident willkürlich; denn vor der Neuregelung der Richterbesoldung durch das Zweite Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz seien die Leiter von Gerichten mit nur drei Richterplanstellen lediglich in den Ländern Baden-Württemberg und Bayern in die BesGr. A 15/16 eingestuft gewesen, während sie in der Mehrzahl der Bundesländer die allgemeine Richterbesoldung aus den BesGr. A 13/14/15 zuzüglich einer Amtszulage bezogen hätten, eine Regelung, die der nunmehr bundeseinheitlich geltenden entspreche. Eine stärkere Rechtsstandswahrung zugunsten der betroffenen Amtsgerichtsdirektoren in Baden-Württemberg und Bayern als die vom Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz vorgesehene (Zahlung einer aufzehrbaren Überleitungszulage) hätte auf lange Sicht eine Ungleichbehandlung gleicher Funktionen in den Ländern zur Folge gehabt und damit dem mit Erlaß des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes verfolgten Reformanliegen einer durchgängig bundeseinheitlichen Richterbesoldung widersprochen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Die gleichen Argumente müßten sich die Beschwerdeführer zu 15) bis 17) - die Präsidenten des Verwaltungsgerichts München, des Verwaltungsgerichts Stuttgart sowie des Sozialgerichts München -, die aus ihrer bisherigen BesGr. B 4 in die niedrigere BesGr. R 3 übergeleitet worden seien, entgegenhalten lassen. Auch hier sei den verfassungsrechtlichen Anforderungen durch die vorgesehene Überleitungszulage, die an allgemeinen linearen Besoldungsverbesserungen teilnehme und sich lediglich bei sonstigen Erhöhungen der Dienstbezüge verringere, genügt. Da die Beschwerdeführer zudem ein Festgehalt erhielten, komme bei ihnen auch nicht eine Aufzehrung der Zulage infolge Aufsteigens im Lebensalter in Betracht; damit bleibe ihnen ihre frühere Besoldung - vom Fall einer Beförderung abgesehen - praktisch erhalten. - Die besoldungsmäßige Einstufung der Ämter von Gerichtspräsidenten in allen Gerichtszweigen anhand der Zahl der Richterplanstellen sei nicht zu beanstanden, weil dieser bereits als herkömmlich zu bezeichnende Maßstab ein Höchstmaß an Objektivität gewährleiste, indem er funktionsgerecht nach dem unterschiedlichen Maß an zusätzlicher Arbeitslast und Verantwortung durch Aufgaben der Gerichtsverwaltung differenziere; das habe das Bundesverfassungsgericht unbeschadet der Gleichwertigkeit der verschiedenen Gerichtszweige ausdrücklich für zulässig erklärt. Bei seiner Regelung habe der Gesetzgeber einen Mittelweg eingeschlagen, um möglichst viele besoldungsrechtliche Einstufungen unverändert übernehmen zu können; tatsächlich seien bei den Verwaltungsgerichten bundesweit bei 24 unverändert gebliebenen Einstufungen lediglich zwei Herauf- und fünf Herabstufungen und bei den Sozialgerichten bei 20 unverändert gebliebenen Einstufungen nur fünf Herauf- und drei Herabstufungen notwendig geworden. Unter diesen Umständen sei die angegriffene Neueinstufung jedenfalls nicht evident willkürlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführer rügen eine Verletzung von Art. 3 Abs. 1 und Art. 33 Abs. 5 GG, also von Grundrechten und grundrechtsgleichen Rechten, die nach § 90 Abs. 1 BVerfGG mit der Verfassungsbeschwerde geltend gemacht werden kann. Sie tragen dazu einen Sachverhalt vor, nach dem es möglich ist, daß sie durch die angegriffenen Überleitungsvorschriften des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes und der dazu ergangenen Überleitungsverordnung in ihren Rechten aus Art. 33 Abs. 5 GG beeinträchtigt sind: Die aus einem Beförderungsamt jedenfalls besoldungsrechtlich in das "Eingangsamt" zurückgestuften Beschwerdeführer in ihrem Recht auf Berücksichtigung ihres durch förmliche Beförderung erlangten beamten- bzw. richterrechtlichen Status, die übrigen Beschwerdeführer in ihrem Recht auf eine angemessene Alimentierung auch im Verhältnis zu anderen Amtsträgern.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerdeführer sind durch die angegriffenen Überleitungsbestimmungen auch selbst, gegenwärtig und unmittelbar betroffen. Die am 1. Juli 1975 wirksam gewordene Überleitung der Beschwerdeführer in die im Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz vorgesehenen neuen Besoldungsgruppen trat unmittelbar kraft dieser Vorschriften ohne weiteren Vollzugsakt einer Exekutivbehörde ein.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Alle Verfassungsbeschwerden sind rechtzeitig erhoben worden (§ 93 Abs. 2 BVerfGG).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="4" zeichen="D" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    D.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden der Beschwerdeführer zu 1) bis 13) sind begründet. Der Besoldungsgesetzgeber hat bei der Überleitung der Ämter der Beschwerdeführer nicht hinreichend deren durch förmliche Übertragung eines herausgehobenen, höherwertigen Richteramtes mit entsprechend höherer Besoldung erlangte Rechtsstellung berücksichtigt und so im Hinblick auf die bei der Regelung der richterlichen Besoldung und Versorgung zu beachtenden hergebrachten Grundsätze (Art. 33 Abs. 5 GG) den Gleichheitssatz verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der Senat hat in den zu gemeinsamer Entscheidung verbundenen Verfassungsbeschwerde-Verfahren zu 2 BvR 401/76 und 606/76 durch Beschluß vom 7. Januar 1981 - auf den im übrigen verwiesen wird - entschieden, daß der Bundesgesetzgeber aufgrund der ihm durch Art. 74 a GG eingeräumten konkurrierenden Gesetzgebungskompetenz auch die Besoldung der Landesrichter grundlegend reformieren und bundeseinheitlich neu regeln durfte; das schließt auch die Kompetenz mit ein, die vorhandenen Richterämter neu zu bewerten und dies bei der besoldungsrechtlichen Einstufung zu berücksichtigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß der Besoldungsgesetzgeber bei einer solchen grundlegenden Neuregelung eine besonders weite Gestaltungsfreiheit hat, ist seit jeher anerkannt (vgl. BVerfGE 8, 1 [22]; 26, 141 [158 f.]; BVerwG, RiA 1963, S. 123 ff.). Dies gilt nicht nur im Blick auf Art. 3 Abs. 1 GG, sondern auch hinsichtlich Art. 33 Abs. 5 GG. Diese Vorschrift soll die Institution des Berufsbeamtentums in ihrer Funktionsfähigkeit im Interesse der Allgemeinheit erhalten und gewährleisten, daß der Bedienstete in rechtlicher und wirtschaftlicher Unabhängigkeit zur Erfüllung der dem Berufsbeamtentum vom Grundgesetz zugewiesenen Aufgabe, im politischen Kräftespiel eine stabile, gesetzestreue Verwaltung zu sichern, beitragen kann (BVerfGE 8, 1 [14, 16]; 11,203 [216f.];21,329 [345]). Zu diesem Zweck schützt Art. 33 Abs. 5 GG einen Kernbestand von Strukturprinzipien der Institution des Berufsbeamtentums (BVerfGE 8, 332 [343]; 11, 203 [215]; 43, 242 [278]; 52, 303 [335 f.]). Dessen hergebrachte Grundsätze sind bei der Regelung des Rechts des öffentlichen Dienstes - und dazu gehört auch das Richteramtsrecht (BVerfGE 12, 81 [88]; 26, 141 [154 ff.]; 38, 1 [8 ff.]) - zu "berücksichtigen". Jeder einzelne hergebrachte Grundsatz ist in seiner Bedeutung für die Institution des Berufsbeamtentums und des Richteramtsrechts in der freiheitlichen, rechts- und sozialstaatlichen Demokratie zu würdigen. Von dieser Würdigung hängt es ab, in welcher Weise und in welchem Ausmaß der Gesetzgeber dem einzelnen Grundsatz bei seiner Regelung Rechnung tragen, insbesondere inwieweit er ihn "beachten" muß (BVerfGE 11, 203 [215]; 43, 242 [278]; 52, 303 [335 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dazu ist hier vorweg zu bemerken:
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ein Recht am Amt im funktionellen Sinne, d. h. ein Recht auf unveränderte und ungeschmälerte Ausübung der übertragenen dienstlichen Aufgaben, gehört nicht zu den Grundsätzen im Sinne des Art. 33 Abs. 5 GG (BVerfGE 43, 242 [283 f.]; 52, 303 [354]). Ebensowenig folgt aus dieser Vorschrift der Verfassung, daß die den Beschwerdeführern übertragenen Ämter auch in ihrer Beziehung zu den anderen Ämtern der Richterbesoldungsordnung besoldungsrechtlich in der bisherigen Weise eingestuft bleiben und diese Einstufung stets im gleichen Verhältnis zu der anderer Richterämter stehen müßten. Es gibt auch keinen hergebrachten Grundsatz, der besagte, daß der Gesetzgeber bei der Neuregelung der Besoldung von Bediensteten - gegebenenfalls durch Zuweisung von sogenannten k. w.-Stellen - stets diejenige Besoldungsgruppe zuweisen müsse, die im Vergleich zum früheren Recht der alten Besoldungsgruppe am ehesten entspricht. Die Bewertung eines Amtes und damit auch die besoldungsrechtliche Einstufung hat der Gesetzgeber im Rahmen seiner Gestaltungsfreiheit vorzunehmen. Eine niedrigere Bewertung für die Zukunft ist ihm - bei entsprechender Besitzstandswahrung - selbst dann unbenommen, wenn sich die Merkmale, nach denen das betreffende Amt zu beurteilen ist, nicht verändert haben. Er darf sich bei der Neuregelung nur nicht von unsachlichen Erwägungen leiten lassen (vgl. BVerfGE 26, 141 [158 f.]; BVerwG a.a.O.; BayVerfGH, ZBR 1961, S. 18, 85 und 208). Schließlich besteht auch kein hergebrachter Grundsatz, daß die ständigen Vertreter von Dienststellenleitern stets gegenüber den entsprechenden Amtsinhabern ohne Stellvertreterfunktion besoldungsrechtlich herausgehoben werden müßten.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zu den die Institution des Berufsbeamtentums seit jeher prägenden Grundsätzen gehört allerdings der Leistungsgrundsatz (BVerfGE 11, 203 [215 f.]; 38, 1 [12 f.]; 39, 196 [201]). Er spielt insbesondere bei der Einstellung des Beamten (vgl. dazu auch Art. 33 Abs. 2 GG) sowie bei Beförderungen eine maßgebliche Rolle (BVerwGE 24, 235). Jede Beförderung ist auf der Grundlage der Eignung, Befähigung und fachlichen Leistung des Beamten vorzunehmen; mit einer solchen ordnungsmäßigen Beförderung - der in der Regel eine Stellenausschreibung mit anschließender Bewerbung einer Mehrzahl von Beamten vorausgeht, die zu diesem Zweck besonders beurteilt werden und von denen schließlich "der Beste" auszuwählen ist - werden seine Eignung, Befähigung und fachliche Leistung förmlich anerkannt (vgl. BVerfGE 11, 203 [215 f.]); er wird mit seiner Beförderung Inhaber eines Amtes mit größerem Verantwortungsbereich und damit zugleich auch aus der Gruppe derjenigen Beamten herausgehoben, die vorher mit ihm das gleiche, geringer eingestufte Amt innehatten. Darüber hinaus gehört es zu den überkommenen Grundlagen des Berufsbeamtentums, daß mit einem höheren Amt in aller Regel auch höhere Dienstbezüge verbunden sind (BVerfGE 11, 203 [215]), weil sich die dem Beamten zustehende (amts-) angemessene Alimentation (auch die spätere Versorgung) nach dem Inhalt des ihm übertragenen statusrechtlichen Amtes und der damit verbundenen Verantwortung richtet (vgl. BVerfGE 4, 115 [135]; 8, 1 [14]; 21, 329 [345]; st. Rspr.; BVerwG, RiA 1963, S. 124; BVerwGE 40, 229 [230]). Die höhere besoldungsrechtliche Einstufung ist also die unmittelbare Folge der Übertragung eines herausgehobenen, höherwertigen Amtes. Für die Berufung in ein höher bewertetes Richteramt gelten entsprechende Grundsätze.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Mit diesem herkömmlichen Rechtszustand wäre es unvereinbar, wenn der Besoldungsgesetzgeber im Rahmen einer Neuregelung die förmliche Beförderung eines Beamten oder die Berufung eines Richters in ein herausgehobenes, höherwertiges Amt ignorieren würde oder gar in der Sache rückgängig machte. Eine solche Eingriffsmöglichkeit wäre geeignet, die Grundlage für die im Interesse des Staates und der Allgemeinheit zu fordernde Unabhängigkeit der Verwaltung und Rechtsprechung (vgl. Art. 97 GG) in Frage zu stellen. Es gehört daher zu den vom Gesetzgeber nicht nur zu berücksichtigenden, sondern von ihm zu beachtenden hergebrachten Grundsätzen, daß die beamten- oder richterrechtliche Berufung in ein höhers Amt, mit der - nach Prüfung und Beurteilung der Eignung, Befähigung und fachlichen Leistung der Bewerber in einem formalisierten Auswahlverfahren, das der Feststellung des "besten" Bewerbers dient - die Eignung, Befähigung und fachliche Leistung des ausgewählten Bediensteten für dieses gegenüber seinem bisherigen Amt herausgehobene, höherwertige Amt förmlich anerkannt worden ist, später grundsätzlich nicht unberücksichtigt bleiben darf (vgl. hierzu die besonderen, gesetzlich geregelten Fälle einer Statusveränderung, etwa nach § 26 Abs. 2 BBG oder aus Gründen des Disziplinarrechts). Dem Besoldungsgesetzgeber steht es zwar frei, in dem sich aus Art. 3 Abs. 1 GG ergebenden Rahmen die vorhandenen Ämter besoldungsrechtlich neu und anders als bisher zu bewerten sowie auch ihr Verhältnis zueinander, das sogenannte Besoldungsgefüge, neu zu bestimmen. Insoweit ist er auch nicht von Verfassungs wegen gehindert, die bisherige Besoldung zu verringern (vgl. BVerfGE 18, 159 [166 f.]; 26, 141 [156 ff.]). Auch hierbei hat er jedoch den hergebrachten Grundsatz zu beachten, wonach dem Bediensteten nach seiner Amtsstellung, nach der mit seinem Amt verbundenen Verantwortung und nach Maßgabe der Bedeutung des Berufsbeamtentums und des Richteramtsrechts für die Allgemeinheit entsprechend der Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnisse und des allgemeinen Lebensstandards der angemessene Lebensunterhalt zu gewähren ist (BVerfGE 8, 1 [14]; 12,81 [88]; 26,141 [154,158]; 44,249 [263]). Zu diesen Bemessungsmerkmalen gehört im Falle anderweitiger Ämterbewertung auch die Berücksichtigung der dem Bediensteten aufgrund seiner persönlichen Eignung und fachlichen Leistung früher verliehenen statusrechtlichen Position (vgl. zu dieser BVerwGE 40, 229 [230]; ZBR 1975, S. 226 [227]; ZBR 1976, S. 349 [350 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese grundsätzlichen Feststellungen gelten in besonderem Maße für den Bereich des Richteramtsrechts sowie des Richterbesoldungsrechts. Zwar kennt das Richteramtsrecht angesichts der Sonderstellung des durch Art. 97 GG von Verfassungs wegen in hervorgehobener Weise in seiner Unabhängigkeit geschützten Richters keine dem Beamtenrecht entsprechenden Laufbahnen. Dessen ungeachtet kann auch im Bereich des Richteramtsrechts auf "Beförderungen" im rechtstechnischen Sinne nicht gänzlich verzichtet werden. Die in den gerichtsverfassungsrechtlichen Regelungen vorgesehene, vom Grundgesetz akzeptierte Gerichtsorganisation mit mehreren gerichtlichen Instanzen, mit kollegialen Spruchkörpern, in denen der Vorsitzende eine herausgehobene Stellung gegenüber den beisitzenden Richtern hat, sowie mit Richtern, denen im Rahmen der Selbstverwaltung der Gerichte außer den eigentlich richterlichen Funktionen Aufgaben der Gerichtsverwaltung obliegen, setzt herausgehobene Richterämter voraus, die in einem sachgerechten Auswahlverfahren zu besetzen sind. Diese Berufungen sind jedenfalls unter dem Gesichtspunkt des auch hier zu beachtenden Leistungsgrundsatzes mit den Beförderungen der Beamten vergleichbar; der Dienstherr hat hier, meist auf der Grundlage einer Stellenausschreibung mit anschließender Bewerbung der für das entsprechende Amt in Betracht kommenden Richter, die für das zu übertragende Aufgabengebiet in körperlicher, geistiger und charakterlicher Hinsicht geeignet und befähigt sein müssen (vgl. BVerwGE 11, 139 [140 f.]; 24, 235 [241 f.]; 26, 8), seine Auslese mit besonderer Sorgfalt nach den objektiven Merkmalen fachlicher und persönlicher Eignung vorzunehmen. Die Übertragung eines herausgehobenen Richteramtes bewirkt daher eine wesentliche statusrechtliche Veränderung.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Für die Beschwerdeführer zu 1) bis 13) folgt hieraus, daß der Gesetzgeber des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes ihre Beförderung in ein vom Richter-Eingangsamt abgehobenes, höherwertiges Amt mit entsprechend höherer Besoldung (BesGr. A 13/14/15 zuzüglich Amtszulage) aus verfassungsrechtlichen Gründen zu respektieren hatte. Das Ziel, das Besoldungsrecht bundesweit neu zu regeln und in Anerkennung der Besonderheiten des Richteramtes eine eigenständige, bundeseinheitliche, von der Beamtenbesoldung grundsätzlich abgehobene Richterbesoldung zu schaffen, ermöglicht nicht, den Beschwerdeführern ihre statusrechtliche Stellung, die besoldungsmäßig höher ausgewiesen war als die neue BesGr. R l, ohne angemessenen Ausgleich zu nehmen und sie in die Eingangsbesoldungsgruppe zurückzusetzen. Das heißt indessen nicht, daß im Rahmen einer als notwendig erkannten, umfassenden Besoldungsreform nicht auch einzelne Ämter entsprechend neuer Wertung hätten zurückgeführt werden dürfen. So war es dem Gesetzgeber auch unbenommen, das früher herausgehobene Amt des ständigen Vertreters des Leiters eines Amtsgerichts mit weniger als elf Richterplanstellen wieder dem Eingangsamt zuzuordnen und nunmehr erst ab elf Richterplanstellen das herausgehobene, höherwertige Amt eines ständigen Vertreters mit höherer Besoldung vorzusehen. Allerdings durfte auch diese Neubewertung nicht dazu führen, daß diejenigen Richter, die gemäß der früheren Bewertung dieses Amtes als eines herausgehobenen Amtes aufgrund förmlicher Ernennung die entsprechende Amtsstellung erlangt hatten, diese ihre statusrechtliche Position ohne hinreichendes Äquivalent verlieren und auf eine infolge Aufzehrung möglicherweise alsbald entfallende Ausgleichszulage verwiesen werden. Auf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 15. November 1971 (BVerfGE 32, 199 [222 ff.]) kann sich der Gesetzgeber insoweit nicht stützen. In jenem Fall wurde der statusrechtlichen Stellung der "Amtsgerichtsdirektoren" durch die besoldungsrechtliche Einstufung in die hessische BesGr. R l, die auch die in Frage stehende Besoldung nach BesGr. A 15 einbezog, und durch die zusätzlich gewährten Amts- und Ausgleichszulagen hinreichend Rechnung getragen. Gerade daran aber fehlt es bei der besoldungsrechtlichen Überleitung der Beschwerdeführer zu 1) bis 13).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In welcher Weise sich dies auszuwirken vermag, haben diese Beschwerdeführer anschaulich dargelegt. So haben sie sich nach ihrer damaligen Beförderung in das herausgehobene Amt des ständigen Vertreters des Leiters eines Amtsgerichts nicht mehr um eine Berufung in ein anderes, nach dem Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz erhalten gebliebenes höher bewertetes Richteramt bemüht mit der Folge, daß andere Bewerber, die als weniger qualifiziert erschienen und deshalb vorher nicht mit ihnen zum Zuge kamen, später in solche anderen "Beförderungsämter" aufrückten und diese auch nach dem Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz behielten, danach also ein höheres Amt innehatten als die wegen ihrer besonderen Leistungen viel früher beförderten Beschwerdeführer. Besonders augenfällig zeigt sich die Unvereinbarkeit der hier in Frage stehenden Überleitung mit der Verfassung beim Beschwerdeführer zu 6), der zunächst zum Ersten Staatsanwalt ernannt worden war und dann ein weiteres Mal zum ständigen Vertreter des Leiters eines Amtsgerichts mit zehn Richterplanstellen (BesGr. A 15/16) befördert wurde; er fand sich nunmehr - nach seiner Überleitung aufgrund des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes - im richterlichen Eingangsamt wieder, während er als Erster Staatsanwalt jedenfalls dieses Beförderungsamt (BesGr. R l zuzüglich Amtszulage) behalten hätte.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine solche statusrechtliche Zurücksetzung mit ihren besoldungsrechtlichen Folgen verstößt gegen den Gleichheitssatz (Art. 3 Abs. 1 GG). Die Beschwerdeführer sind gegenüber den Richtern, die im neuen Besoldungsgefüge ihre aufgrund ihrer Fähigkeiten und Leistungen erreichte "Beförderungsstelle" behalten haben, benachteiligt. Sie haben durch die Überleitung die wesentlichen statusrechtlichen Positionen, die das von ihnen bekleidete herausgehobene Richteramt auswiesen (vgl. BVerwG, ZBR 1975, S. 226), verloren und wurden den Richtern gleichgestellt, die der nach neuem Recht auch die "Eingangsstufe" umfassenden BesGr. R l angehören. Die ihnen gewährte Überleitungszulage (Art. IX § 11 2. BesVNG) bietet hierfür keinen angemessenen Ausgleich (vgl. BVerwG, RiA 1963, S. 123 [124 f.]; ZBR 1976, S. 349 [350 f.]). Sie sichert lediglich den Besitzstand im Zeitpunkt der Überleitung, wird aber durch spätere Besoldungserhöhungen (außer den allgemeinen), insbesondere durch ein Vorrücken nach der Lebensaltersstufe, aufgezehrt. Das - sicherlich begründete - Interesse des Bundesgesetzgebers an der alsbaldigen bundesweiten Durchsetzung seiner neuen Ämterbewertung und der darauf beruhenden Richterbesoldung erlaubt eine solch schwerwiegende Ungleichbehandlung des Statusrechts (nämlich die Zurücksetzung in die Eingangsbesoldung), das sich als Teil der verfassungsrechtlichen Garantie der richterlichen Unabhängigkeit darstellt, nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Welche amts- und besoldungsrechtliche Überleitungsregelung in den vorliegenden Fällen angemessen ist, hat der Gesetzgeber im Rahmen seiner Gestaltungsfreiheit zu entscheiden. Er kann hierbei auch berücksichtigen, daß jedenfalls bei denjenigen von der beanstandeten Überleitung betroffenen Richtern, die wegen ihres Alters nicht mehr besoldungsmäßig in Lebensaltersstufen vorrücken, die vorgesehene Ausgleichszulage eine weitgehend bleibende besoldungsrechtliche Heraushebung bewirkt.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Eine Nichtigerklärung der verfassungswidrigen Überleitungsvorschriften scheidet bei der hier gegebenen Sach- und Rechtslage aus (vgl. BVerfGE 8, 1 [19 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Die Entscheidung über die Erstattung der den Beschwerdeführern zu 1) bis 13) erwachsenen notwendigen Auslagen folgt aus § 34 Abs. 4 BVerfGG.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden der Beschwerdeführer zu 14) bis 17) sind hingegen unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. a) Der vor dem Inkrafttreten des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes am 1. Juli 1975 zum Leiter eines Amtsgerichts mit drei Richterplanstellen beförderte Beschwerdeführer zu 14) ist in das Amt eines aufsichtführenden Richters an einem Amtsgericht mit bis zu drei Richterplanstellen übergeleitet worden. Nach wie vor ist dieses Amt als gegenüber dem Richter-Eingangsamt herausgehobenes, höherwertiges Amt mit entsprechend höherer Besoldung unter Beibehaltung der Amtsbezeichnung (jetzt "Direktor des Amtsgerichts") ausgestaltet, in das der Amtsinhaber erst aufgrund einer förmlichen Ernennung gelangt (vgl. hierzu BVerfGE 32, 199 [222 ff.] sowie die Abweichende Meinung der Richter Geller, Rupp und Wand, S. 236); insofern hat das Zweite Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz das vom Beschwerdeführer bekleidete (Beförderungs-)Amt des aufsichtführenden Richters sowohl seinem abstrakten als auch seinem konkreten Inhalt nach unberührt gelassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Diese Neubewertung und Neueinstufung des vom Beschwerdeführer bekleideten (Beförderungs-)Amtes des aufsichtführenden Richters an einem Amtsgericht mit drei Richterplanstellen sowie dessen konkrete Einordnung in das Gesamtbesoldungsgefüge lassen weder eine Verletzung des Art. 33 Abs. 5 GG noch einen Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG erkennen. Zwar hatten die Länder Baden-Württemberg und Bayern vor der bundeseinheitlichen Neuordnung der Richterbesoldung durch das Zweite Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz das fragliche Amt des aufsichtführenden Richters an einem Amtsgericht mit nur drei Richterplanstellen dem entsprechenden Amt an einem Amtsgericht mit vier und mehr Richterplanstellen besoldungsrechtlich gleichgestellt und insoweit nicht nur eine Amtszulage zusätzlich zur Richter-Eingangsbesoldung (damals - im Wege der sogenannten Durchstufung - nach den BesGr. A 13/14/15), sondern die Besoldung nach der nächsthöheren Besoldungsgruppe (A 15/16), beispielsweise gleich derjenigen von Vorsitzenden Richtern am Landgericht oder von Oberstaatsanwälten, vorgesehen. Demgegenüber war in anderen Bundesländern schon vor Erlaß des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes das entsprechende Amt des aufsichtführenden Richters an einem Amtsgericht - wie jetzt nach dem Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz - erst ab vier Richterplanstellen der im Verhältnis zum Richter-Eingangsamt nächsthöheren Besoldungsgruppe zugeordnet; in diesen Bundesländern wurde der aufsichtführende Richter an einem Amtsgericht mit nur drei Richterplanstellen aus der Eingangsbesoldungsgruppe besoldet; dazu kam lediglich eine Amtszulage. Daß im übrigen auch die Länder Baden-Württemberg und Bayern für bestimmte herausgehobene Richterämter die Besoldung nicht nach der nächsthöheren, sondern nach der Eingangsbesoldungsgruppe zuzüglich einer Amtszulage vorsahen, zeigen die Beispiele der Beschwerdeführer zu 1) bis 4) und 7) bis 10), die als ständige Vertreter des Leiters eines Amtsgerichts entsprechend besoldet worden waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Unter diesen Umständen ist die im Verhältnis zur bisherigen Rechtslage in Baden-Württemberg vom Gesetzgeber des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes vorgenommene besoldungsrechtliche Neubewertung des (Beförderungs-)Amtes des aufsichtführenden Richters an einem Amtsgericht mit nur drei Richterplanstellen sachlich gerechtfertigt, jedenfalls aber nicht willkürlich: Aufgrund der ihm im Bereich des Besoldungsrechts zustehenden weitgehenden Gestaltungsfreiheit durfte der Gesetzgeber des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes die für die Wahrnehmung von Aufgaben der Gerichtsverwaltung (zusätzlich zu den richterlichen Aufgaben) gewährte höhere Besoldung je nach dem Maß der zusätzlichen Arbeitsbelastung und Verantwortung staffeln, wie er dies seit jeher getan hat. Wo er im einzelnen die Grenze zieht, unterliegt seiner Beurteilung und Verantwortung. Daß er eine Besoldung nach BesGr. R 2 nunmehr erst für Leiter von Gerichten mit vier und mehr Richterplanstellen vorsieht, ist durchaus vertretbar, zumal die meisten Bundeslander schon vor dem Erlaß des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes eine entsprechende Grenzziehung vorgenommen hatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die neue Besoldung des Beschwerdeführers zu 14) nach der Eingangsbesoldungsgruppe R l zuzüglich einer Amtszulage von 150,- DM stellt sich sowohl im Verhältnis zu der Besoldung der (schlichten) Amtsrichter ohne zusätzliche Verwaltungsaufgaben (BesGr. R 1) als auch im Verhältnis zur Besoldung aufsichtführender Richter an Amtsgerichten mit vier und mehr Richterplanstellen (BesGr. R 2) auch als amtsangemessene Alimentation im Sinne des Art. 33 Abs. 5 GG dar (vgl. BVerwGE 40, 229; BVerwG, RiA 1963, S. 124 f.; ZBR 1975, S. 226; ZBR 1976, S. 349). Da das vom Beschwerdeführer vor seiner Überleitung bekleidete Amt im Verhältnis zum Eingangsamt (A 13/ 14/15) der nächsthöheren Besoldungsgruppe (A 15/16) zugeordnet war, während er nach seiner Überleitung lediglich Besoldung nach der Eingangsbesoldungsgruppe R l zuzüglich einer Amtszulage von 150,- DM erhielt, ist er infolge dieser Überleitung zwar auch in seinen Statusrechten berührt. Anders als bei den Beschwerdeführern zu 1) bis 13), die in die Eingangsbesoldungsgruppe R l ohne Amtszulage und ohne herausgehobene Amtsbezeichnung zurückgesetzt worden sind, wird bei ihm dieser Nachteil indessen noch hinreichend ausgeglichen. So behält er nicht nur sein Amt als aufsichtführender Richter und die entsprechende, herausgehobene Amtsbezeichnung (jetzt: "Direktor des Amtsgerichts"); mit der Gewährung einer Amtszulage von 150,- DM findet auch besoldungsmäßig die Bedeutung der Amtsstellung des Beschwerdeführers weiterhin Ausdruck. Sie wird unterstrichen durch die Überleitungszulage. Die durch deren Aufzehrbarkeit entstehenden Nachteile sind bei der vorliegenden Fallgestaltung verfassungsrechtlich noch hinzunehmen (vgl. BVerfGE 26, 141 [158 f.]). Hier hat das Anliegen des Bundesgesetzgebers Gewicht, sofort wirksam und durchgängig eine bundeseinheitliche Besoldung dieses Richteramtes zu erreichen, das weiterhin als herausgehobenes ausgewiesen ist, allerdings nur in der Bewertung, wie sie von den meisten Bundesländern schon vorher vorgezeichnet war.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dem Anspruch des Beschwerdeführers auf Erhaltung des erdienten Gehalts ist durch die Überleitungszulage Rechnung getragen, die in Höhe des Unterschiedsbetrags zwischen seinen bisherigen Dienstbezügen (BesGr. A 15/16) und den ihm nach dem Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz zustehenden geringeren Dienstbezügen gewährt wird und auch an allgemeinen Besoldungserhöhungen mit dem Vomhundertsatz teilnimmt, um den die Grundgehälter angehoben werden (BVerfGE 32, 199 [225 f.]). Dem steht nicht entgegen, daß sich die Überleitungszulage um jede sonstige Erhöhung der Dienstbezüge verringert, denn es bleibt jedenfalls sichergestellt, daß die Besoldung des Beschwerdeführers nicht unter denjenigen Betrag absinkt, der ihm aufgrund des früher geltenden Besoldungsrechts zustand.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Für die Beschwerdeführer zu 15) bis 17) gilt im Ergebnis nichts anderes. Auch sie haben ihr bisheriges Amt als Präsidenten des Verwaltungsgerichts München, des Verwaltungsgerichts Stuttgart sowie des Sozialgerichts München behalten und sind lediglich aus der vor dem Inkrafttreten des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes für sie geltenden BesGr. B 4 in die niedrigere BesGr. R 3 übergeleitet worden. Diese Neubewertung der Ämter des Präsidenten eines Verwaltungsgerichts bzw. eines Sozialgerichts (mit jeweils weniger als 41 Richterplanstellen) sowie deren konkrete Einordnung in das Gesamtbesoldungsgefüge lassen weder eine Verletzung des Art. 33 Abs. 5 GG noch einen Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG erkennen. Zwar hatten die Länder Baden-Württemberg und Bayern vor der bundeseinheitlichen Neuordnung der Richterbesoldung durch das Zweite Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz die Ämter der Präsidenten der Verwaltungsgerichte Stuttgart und München sowie auch der Sozialgerichte Stuttgart und München im Verhältnis zu den Ämtern der Präsidenten der anderen baden-württembergischen und bayerischen Verwaltungs- und Sozialgerichte in der Weise besoldungsrechtlich herausgehoben, daß sie diese Ämter der BesGr. B 4 zuordneten, während die Präsidenten aller anderen Verwaltungs- und Sozialgerichte gleichermaßen in die BesGr. B 3 eingestuft waren. Diese Differenzierung war, wie auch ein Vergleich mit den Verhältnissen in den anderen Bundesländern zeigt, indessen keineswegs zwingend, auch wenn die Zahl der Richterplanstellen an diesen vier Gerichten deutlich über der an den anderen Verwaltungs- und Sozialgerichten lag (vgl. die Zahlen im Handbuch der Justiz 1974, wonach die Zahl der Richterplanstellen an den herausgehobenen Verwaltungsgerichten Stuttgart und München 31 bzw. 29 betrug, während sie an den anderen Verwaltungsgerichten zwischen 9 und 23 lag; ähnlich war die Situation bei den Sozialgerichten mit 16 bzw. 35 Richterplanstellen bei den Sozialgerichten Stuttgart und München, während bei den anderen Sozialgerichten zwischen 10 und 15 Richter tätig waren). Jedenfalls ist auch die vom Gesetzgeber des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes für die besoldungsmäßige Einstufung der Präsidenten der erstinstanzlichen Gerichte in die BesGr. R 3 bzw. R 4 vorgenommene Grenzziehung bei 40 bzw. 41 Richterplanstellen vertretbar, keineswegs willkürlich. Dies zeigt insbesondere auch die bisherige Rechtslage in den anderen Bundesländern, in denen bei vergleichbaren Richterzahlen die Präsidenten der Verwaltungsgerichte überwiegend und die Präsidenten der Sozialgerichte (bis auf das Saarland) ausschließlich in die BesGr. B 3 oder gar niedriger eingestuft waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="23" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ins Gewicht fallende Besonderheiten in der Aufgabenstellung der Präsidenten der Verwaltungs- und Sozialgerichte, die bei ihnen eine von den Präsidenten der anderen Gerichte abweichende Einstufung gebieten würden, sind weder vorgetragen noch ersichtlich. Grundlage der besoldungsmäßigen Einstufung der Präsidenten der erstinstanzlichen Gerichte ist nicht nur die Bedeutung ihrer richterlichen Funktion, sondern auch Art und Ausmaß ihrer zusätzlichen Belastung und Verantwortung durch die Aufgaben der Gerichtsverwaltung (vgl. BVerfGE 26,116 [140]). Diese dürften in den verschiedenen Gerichtszweigen im wesentlichen gleich zu bewerten sein und sich umfangmäßig am ehesten anhand der Zahl der Richterplanstellen messen lassen. Die vom Gesetzgeber aufgrund dieses Maßstabs vorgenommene besoldungsmäßige Gleichbehandlung der Präsidenten der erstinstanzlichen Gerichte der verschiedenen Gerichtszweige erscheint daher, soweit keine landesrechtlichen Besonderheiten wie etwa abweichende Regelungen der Dienstaufsicht vorliegen, keinesfalls als sachfremd. Da sich auch im Vergleich mit anderen, entsprechend oder abweichend eingestuften Richterämtern kein Mißverhältnis feststellen läßt, sind verfassungsrechtliche Bedenken gegen die besoldungsmäßige Neueinstufung der Ämter der Beschwerdeführer in die BesGr. R 3 nicht begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="24" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die den Beschwerdeführern zu 15) bis 17) nunmehr zustehende Besoldung (BesGr. R 3 zuzüglich Überleitungszulage) stellt auch im Hinblick auf die statusrechtliche Veränderung, von der die Beschwerdeführer durch die gesetzliche Neuregelung betroffen sind, eine amtsangemessene Alimentation dar. Die Beschwerdeführer haben nicht nur ihr Amt als Präsident ihres Gerichts und die entsprechende Amtsbezeichnung behalten; ihnen bleibt auch ihre bisherige Besoldung dadurch voll erhalten, daß die vom Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz (Art. IX § 11) vorgesehene, grundsätzlich aufzehrbare Überleitungszulage in Höhe des Unterschiedsbetrags zwischen ihren bisherigen Dienstbezügen und den ihnen nach dem Zweiten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz zustehenden geringeren Dienstbezügen für sie als Bezieher eines Festgehalts effektiv Bestand hat, im Ergebnis also ihren bisherigen Rechtsstand wahrt. Wie das den Beschwerdeführern zustehende Gehalt nimmt auch diese Überleitungszulage an allgemeinen Besoldungserhöhungen uneingeschränkt teil. Eine anderweitige Aufzehrung scheidet praktisch aus. Weitere Nachteile, die für die Beschwerdeführer mit der "Rückführung" in die BesGr. R 3 verbunden sein mögen, sind von ihnen in Kauf zu nehmen. Verfassungsrechtliche Bedenken sind insoweit angesichts der mit der Neuordnung der Richterbesoldung verfolgten Ziele nicht begründet (vgl. BVerfGE 26, 141 [158 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="4" ebene1zeichen="D" absatzID="25" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Der Richter Hirsch ist an der Unterschrift verhindert. Zeidler Dr. Rottmann Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger	Träger
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="161">
   1 BVerfGE Bd. 55, S. 372.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



