<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Ist über den Antrag eines Soldaten auf Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer noch nicht rechtskräftig entschieden und verweigert der Soldat in dieser Zeit beharrlich den Gehorsam, so verstößt weder die Bewertung seines Verhaltens als strafbare Gehorsamsverweigerung im Sinne des § 20 Abs. 1 Nr. 2 Wehrstrafgesetz noch eine daran geknüpfte Ahndung mit Jugendarrest gegen sein Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG. Dies gilt auch dann, wenn die Sanktion erst nach seiner Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer verhängt wird.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 12. Oktober 1971 - 2 BvR 65/71 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Hans-Eberhard K... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Heinrich Hannover und Dr. Rudolf Monnerjahn, Bremen, Unser Lieben Frauen Kirchhof 24/25 - gegen 1. den Beschluß des Hanseatischen Oberlandesgerichts Hamburg vom 17. Oktober 1969 - l Ss 50/69 -, 2. das Urteil des Amtsgerichts Hamburg - Bezirksjugendgericht - vom 11. Februar 1969 - 121 a Ds 143/68 jug.-.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der 1948 geborene Beschwerdeführer ist nach Abschluß seiner Lehre als Speditionskaufmann ab 1. April 1968 zur Ableistung des vollen Grundwehrdienstes einberufen worden. Er hatte nach Erhalt des Einberufungsbescheides am 30. Januar 1968 seine Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer beantragt, die das Kreiswehrersatzamt Bremen am 21. März 1968 ablehnte. Nach erfolglosem Widerspruch stellte das Verwaltungsgericht Bremen auf die Anfang Juni 1968 eingereichte Klage hin durch Urteil vom 31. Oktober 1968 fest, daß der Beschwerdeführer berechtigt sei, den Kriegsdienst mit der Waffe zu verweigern; die entgegenstehenden Prüfungsbescheide wurden aufgehoben. Der Beschwerdeführer wurde am 2. November 1968 zunächst vom Wehrdienst beurlaubt und später aus der Bundeswehr entlassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Als der Beschwerdeführer seinen Dienst antrat, galt noch der Erlaß des Bundesministers der Verteidigung vom 15. Oktober 1966 - S I 4 - Az. 24 - 11 -. Danach waren Soldaten, die einen Antrag auf Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer gestellt hatten, nicht an Waffen auszubilden oder zum Dienst an der Waffe einzuteilen. Statt dessen sollten ihnen in der Truppe Tätigkeiten zugewiesen werden, die sich mit ihrer Gewissensentscheidung vereinbaren ließen (vgl. dazu BVerfGE 28, 243 [248]). Der Beschwerdeführer wurde deshalb vom Waffendienst befreit und auch in der Folgezeit nicht zum Dienst an der Waffe herangezogen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am 9. September 1968 meldete sich der Beschwerdeführer in ziviler Kleidung im Dienstzimmer seines Disziplinarvorgesetzten und erklärte, er sei Kriegsdienstverweigerer und werde deshalb künftig keinen Dienst mehr tun und auch keine Uniform mehr anziehen. Er erklärte seine Weigerung auch schriftlich in einem an den Kompaniechef gerichteten Schreiben folgenden Wortlautes:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    "Sehr geehrter Herr Kompanie-Chef!
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich teile Ihnen hiermit mit, daß ich ab heute jeden Dienst in der Bundeswehr und das Tragen von Uniformen strikt verweigere. Zu meiner Begründung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ich versuche seit langem eine Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer durchzusetzen. Meine negative Haltung der Bundeswehr gegenüber dürfte Ihnen also klar sein. Bisher habe ich jedoch Geduld geübt. Nun ist bei mir aber der Geduldfaden gerissen, und ich kann es meinem Gewissen gegenüber nicht mehr verantworten, daß ich noch einen Tag länger Dienst in der Bundeswehr tue und damit die Politik der Bundesregierung und der Bundeswehrführung unterstütze und meinen Beitrag zur Aufrüstung in der Welt zolle.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Hochachtungsvoll ..."
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Einem auf diese Weigerung hin ergangenen Befehl des Bataillonskommandeurs, Uniform anzuziehen und sich zum Dienst zu melden, verweigerte der Beschwerdeführer beharrlich den Gehörsam. Er wurde deshalb in einem Disziplinarverfahren mit 21 Tagen Arrest bestraft, den er in der Zeit vom 20. September 1968 bis zum 11. Oktober 1968 verbüßt hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. In der Zeit vom 9. bis zum 20. September 1968 und auch nach Verbüßung der Arreststrafe bis zum 31. Oktober 1968 verweigerte der Beschwerdeführer noch mindestens zehnmal dem Befehl, Dienst zu tun, den Gehorsam. Dabei war er sich nach seinen eigenen Angaben bewußt, eine strafbare Handlung zu begehen und möglicherweise deshalb "vor ein Gericht zu kommen".
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Auf Anzeige des Disziplinarvorgesetzten, der die Arreststrafe im Disziplinarverfahren allein nicht für ausreichend erachtete, wurde gegen den Beschwerdeführer ein Strafverfahren wegen Gehorsamsverweigerung nach § 20 Wehrstrafgesetz (WStG) vom 30. März 1957 (heute in der Fassung der Bekanntmachung vom 1. September 1969 - BGBl. I S. 1502 -) eingeleitet und das Hauptverfahren durch Beschluß des Amtsgerichts Hamburg vom 6. Januar 1969 eröffnet. Das Amtsgericht Hamburg - Bezirksjugendgericht - erkannte mit Urteil vom 11. Februar 1969 den Beschwerdeführer der Gehorsamsverweigerung nach § 20 Abs. 1 Nr. 2 WStG für schuldig. Anstelle einer Bestrafung wurden als Zuchtmittel gegen den Beschwerdeführer drei Wochen Jugendarrest verhängt, auf die die bereits verbüßte Disziplinarstrafe von 21 Tagen Arrest voll angerechnet wurde. In den Gründen seiner Entscheidung führt das Amtsgericht aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zum Recht auf Kriegsdienstverweigerung nach Art. 4 Abs. 3 Satz 1 GG gehöre als ihm innewohnende Gewährleistungsschranke, daß es generell erst nach Anerkennung in einem förmlichen Prüfungsverfahren und der daraufhin erfolgenden Entlassung aus dem Wehrdienstverhältnis ausgeübt werden dürfe. Der Beschwerdeführer habe deshalb seine Gehorsamspflicht als Soldat nach § 11 Abs. 1 Satz 1 des Gesetzes über die Rechtsstellung der Soldaten (Soldatengesetz) - heute in der Fassung der Bekanntmachung vom 22. April 1969 (BGBl. I S. 313) - vorsätzlich verletzt, weil er noch vor diesem - auch vom Bundesgerichtshof (Beschluß vom 21. Mai 1968, NJW 1968 S. 1636) als maßgebend erachteten - Zeitpunkt seine prinzipielle Gewissensentscheidung, künftig jeden Dienst in der Bundeswehr zu verweigern, in dem Bewußtsein verwirklicht habe, sich dadurch auch einer mit Freiheitsentziehung verbundenen Bestrafung auszusetzen. Das Gesamtverhalten des bisher nicht vorbestraften Beschwerdeführers sei in entsprechender Anwendung der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 7. März 1968 (BVerfGE 23,191) als einheitliche Tat zu beurteilen. Nach dem für Jugendliche geltenden Recht sei daher gegen den Beschwerdeführer ein fühlbares Zuchtmittel in Form des Jugendarrestes zu verhängen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die gegen dieses Urteil eingelegte Sprungrevision hat das Hanseatische Oberlandesgericht Hamburg mit Beschluß vom 17. Oktober 1969 nach § 349 Abs. 2 StPO einstimmig als offensichtlich unbegründet verworfen; dieser Beschluß wurde am 4. November 1969 zugestellt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Am 2. Dezember 1969 hat der Beschwerdeführer Verfassungsbeschwerde gegen beide Entscheidungen mit der Behauptung erhoben, in seinem Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG verletzt zu sein. Diese Vorschrift habe ihn berechtigt, jeden seine Gewissensentscheidung beeinträchtigenden Befehl zu verweigern, auch wenn seine förmliche Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer im Zeitpunkt der Befehlsverweigerung noch nicht vorgelegen habe. Bei richtigem Verständnis der Auswirkungen des Grundrechts nach Art. 4 Abs. 3 GG hätte ihm ein strafrechtlich zu ahndendes Verhalten nicht vorgeworfen werden dürfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Der Bundesminister der Justiz hält - im Gegensatz zum Bundesminister des Innern und dem Bundesminister der Verteidigung - die Verfassungsbeschwerde im Ergebnis für begründet. Die angefochtenen Entscheidungen enthielten durch die Anwendung von Strafrechtsnormen ein sozialethisches Unwerturteil, das auf der grundsätzlichen Gehorsamspflicht des Beschwerdeführers beruhe. Dem stehe sein Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG gegenüber, dessen Voraussetzungen schon im Augenblick der Gehorsamsverweigerung erfüllt, aber in dem vorgesehenen Anerkennungsverfahren noch nicht festgestellt gewesen seien. Die hieraus entstandene Konfliktsituation könne verfassungsrechtlich bedenkenfrei nur so gelöst werden, daß staatliche Maßnahmen wegen Gehorsamsverweigerung bis zur rechtskräftigen Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer möglich, strafrechtliche Sanktionen danach mit Art. 4 Abs. 3 GG aber nicht mehr vereinbar seien. Letzteres folge vor allem daraus, daß eine Kriminalstrafe ohne ethischen Schuldvorwurf nicht denkbar sei. Ein solches Unwerturteil der Gemeinschaft könne nicht mehr aufrechterhalten werden, wenn durch die staatliche Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer feststehe, daß der Gewissenstäter den Schutz des Art. 4 Abs. 3 GG mit Recht von vornherein habe in Anspruch nehmen dürfen. Die Ausstrahlungswirkung des Grundrechts aus Art. 4 Abs. 3 GG verbiete nachträgliche Bestrafungen jedenfalls dann, wenn es sich bei der Gehorsamsverweigerung um ein und dieselbe ernsthafte und andauernde Gewissensentscheidung gehandelt habe, die später zur Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer geführt habe. Davon sei im vorliegenden Fall auszugehen. Soweit der Beschwerdeführer beispielsweise auch Küchendienst verweigert habe, falle seine Gehorsamsverweigerung zwar nicht unter den Schutz des Art. 4 Abs. 3 GG, so daß eine Bestrafung wegen Verweigerung des waffenlosen Dienstes nicht verfassungswidrig sei. Da jedoch die angefochtenen Entscheidungen die Verweigerung des Waffendienstes mitumfaßten, dürfte sich nicht ausschließen lassen, daß die Gerichte bei Beachtung des Art. 4 Abs. 3 GG im vorliegenden Fall eine andere Entscheidung getroffen hatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig, aber nicht begründet. Die Verhängung von Jugendarrest durch das Urteil des Amtsgerichts Hamburg vom 11. Februar 1969 und dessen Bestätigung durch den Beschluß des Hanseatischen Oberlandesgerichts Hamburg vom 17. Oktober 1969 verletzen den Beschwerdeführer nicht in seinem Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach dem Wortlaut des Art. 4 Abs. 3 Satz 1 GG darf niemand "gegen sein Gewissen zum Kriegsdienst mit der Waffe gezwungen werden". Diese Bestimmung enthält ein unmittelbar wirksames Grundrecht, das nicht erst der Aktualisierung durch ein Gesetz bedarf (BVerfGE 12, 45 [53]; 28, 243 [259]). Zentraler Zweck des Art. 4 Abs. 3 GG ist es, die Gewissensposition gegen den Kriegsdienst mit der Waffe zu schützen und den Kriegsdienstverweigerer vor dem Zwang zu bewahren, töten zu müssen (BVerfGE 28,243 [262]). In der Vorstellung, dies tun zu müssen, liegt nach dem Grundgesetz für den Einzelnen die schwere innere Belastung, die es rechtfertigt, seine ablehnende Gewissensentscheidung anzuerkennen, obwohl sie zur Verweigerung einer in Verfassung und Gesetz allgemein auferlegten staatsbürgerlichen Pflicht führt (BVerfGE 12,45 [57]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 4 Abs. 3 Satz 1 GG, der ausdrücklich nur eine Gewissensentscheidung anerkennt, die den "Kriegsdienst mit der Waffe" ablehnt, umfaßt auch das Recht, den Dienst mit der Waffe schon im Frieden zu verweigern (BVerfGE 12, 45 [56]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Art. 4 Abs. 3 GG überläßt es - in Satz 2 - einem Bundesgesetz, "das Nähere" zu regeln. Dies ist für den Verfahrensablauf vornehmlich in den §§ 26, 32 und 35 des Wehrpflichtgesetzes - jetzt in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. September 1969 - BGBl. I S. 1773 bzw. S. 2043 - (WehrpflG) - geschehen. Danach wird über die Berechtigung, den Kriegsdienst mit der Waffe zu verweigern, auf Antrag durch einen Prüfungsausschuß entschieden. Gegen diesen Bescheid ist der Widerspruch zulässig, über den eine Prüfungskammer entscheidet. Deren Bescheid kann im Verwaltungsrechtsweg angefochten werden. Werden auf Grund der Wehrpflicht Dienst leistende Soldaten als Kriegsdienstverweigerer anerkannt, dann sind sie nach § 29 Abs. 1 Nr. 6 WehrpflG zu entlassen. Diese Regelung steht mit Art. 4 Abs. 3 Satz 1 GG in Einklang und ist durch die Ermächtigung in Satz 2 gedeckt (vgl. dazu BVerfGE 12, 45 [49 ff.]; 311 [318]; 28, 243 [259 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Ist über den Antrag eines Soldaten auf Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer noch nicht rechtskräftig entschieden und verweigert der Soldat in dieser Zeit eine von ihm geforderte militärische Dienstleistung, so verstößt die Bewertung seines Verhaltens als Dienstvergehen - wie das Bundesverfassungsgericht bereits in seiner Entscheidung vom 26. Mai 1970 (BVerfGE 28, 243 [259 ff.]), klargestellt hat - weder gegen Art. 4 Abs. 3 GG noch gegen Art. 1 Abs. 1 oder Art. 2 Abs. 1 GG. Zwar läßt der Wortlaut des Art. 4 Abs. 3 Satz 1 GG - für sich allein betrachtet - keinen Raum für eine Interpretation, die die Wirksamkeit des Kriegsdienstverweigerungsrechts bis zum Zeitpunkt der rechtskräftigen Anerkennung hinausschiebt. Dem Interesse des noch nicht anerkannten Kriegsdienstverweigerers steht jedoch die Notwendigkeit eines ungestörten Dienstbetriebes der Bundeswehr bis zur endgültigen Entscheidung über die Anerkennung sowie das Bedürfnis nach Aufrechterhaltung der Disziplin gegenüber. Abzuwägen sind unter diesen Umständen die Sicherung des inneren Gefüges der Streitkräfte, die imstande sein müssen, ihre militärischen Aufgaben zu erfüllen, gegen das Interesse des Kriegsdienstverweigerers an der Freiheit von jeglichem Zwang gegenüber seiner Gewissensentscheidung. Die Einrichtung und Funktionsfähigkeit der Bundeswehr haben für diese Abwägung verfassungsrechtlichen Rang, weil Art. 12 a Abs. 1, Art. 73 Nr. 1 und Art. 87 a Abs. 1 Satz 1 GG die Wehrpflicht zu einer verfassungsrechtlichen Pflicht gemacht und eine verfassungsrechtliche Entscheidung für die militärische Verteidigung getroffen haben. Die eigenmächtige Dienstverweigerung von Soldaten bedeutet angesichts des hohen Grades der Technisierung eine erhebliche Gefahr für die ständige Einsatzbereitschaft der Streitkräfte. Die vorläufig aufrechterhaltene Dienstbeanspruchung für die Dauer des Anerkennungsverfahrens ist in Anbetracht dessen mit Art. 4 Abs. 3 Satz 1 GG vereinbar, weil sie den Kern der Kriegsdienstverweigerung, den Kriegsdienstverweigerer vor dem Zwang zu bewahren, in einer Kriegshandlung einen anderen töten zu müssen, unberührt läßt. Es ist ihm deshalb im Frieden zuzumuten, für eine kurze Übergangszeit Waffendienst zu leisten. Zumutbar ist dem noch nicht als Kriegsdienstverweigerer anerkannten Soldaten diese vorläufige Dienstleistung auch deshalb, weil die Befreiung von der allgemeinen Wehrpflicht ein Ausdruck des Toleranzprinzips ist, dem auch das Verhalten des Berechtigten entsprechen muß, wenn es sich nicht um den Kernbereich seiner Freiheit handelt, sondern um formale Randpositionen. Das setzt allerdings voraus, daß das Anerkennungsverfahren mit möglichster Beschleunigung geführt wird.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Bewertung des Verhaltens des Beschwerdeführers als strafbare Gehorsamsverweigerung i. S. des § 20 Abs. 1 Nr. 2 Wehrstrafgesetz verletzt nach alledem nicht das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Art. 4 Abs. 3 GG, weil er zur Zeit der Gehorsamsverweigerung noch nicht als Kriegsdienstverweigerer anerkannt war. Sein Verhalten ist ferner in Würdigung der ernsthaften und ein für allemal getroffenen Gewissensentscheidung entsprechend dem Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom /.März 1968 (BVerfGE 23, 191 [203 ff.]) zu Recht als einheitliche Tat angesehen worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Der Beschwerdeführer ist in seinem Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 Satz 1 GG auch nicht deshalb verletzt, weil die angefochtenen Entscheidungen erst nach seiner rechtskräftigen Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer ergangen sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Das Bundesverfassungsgericht hat zwar in einer weiteren Entscheidung vom 26. Mai 1970 (BVerfGE 28, 264 [275 f.]) festgestellt, daß ein Beschluß, der die Beschwerde eines Soldaten gegen eine wegen mehrmaliger Verweigerung des Befehls zum Waffenempfang oder Waffendienst verhängte Disziplinarmaßnahme erst nach dessen rechtskräftiger Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer zurückwies und damit die Disziplinarmaßnahme aufrechterhielt, mit Art. 4 Abs. 3 GG nicht vereinbar war. Maßgebend dafür war die Erwägung, daß gegenüber einem rechtskräftig anerkannten Kriegsdienstverweigerer kein Zwang zu künftiger Kriegsdienstleistung mehr ausgeübt werden dürfe. Das Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG erfahre zwar eine gewisse zeitliche Begrenzung durch die Notwendigkeit der Aufrechterhaltung voller Einsatzbereitschaft der Bundeswehr, jedoch nur für die Zeit bis zur rechtskräftigen Anerkennung des Kriegsdienstverweigerers. Wenn diese Anerkennung ausgesprochen sei, dürfe weiterer Zwang zur Kriegsdienstleistung nicht mehr ausgeübt werden. Ein solcher Zwang liege auch in der Verhängung einer einfachen Disziplinarmaßnahme, deren hauptsächliches Ziel nicht Sühne, Vergeltung oder Abschreckung, sondern die Beeinflussung des künftigen Verhaltens des Betroffenen sei. Eine solche auf künftige Kriegsdienstleistung gerichtete Beeinflussung durch Zwangsmaßnahmen könne auch durch Gesichtspunkte der Einsatzbereitschaft der Truppe nicht mehr gerechtfertigt werden, da der Beschwerdeführer nunmehr berechtigterweise jeden Kriegsdienst ablehnen dürfe.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Dieser Erwägung kommt für den vorliegenden Fall schon deshalb entscheidende Bedeutung nicht zu, weil nicht die Aufrechterhaltung einer Disziplinarmaßnahme, sondern die Verhängung einer strafrechtlichen Sanktion in Frage steht, die - anders als die in dem Beschluß vom 26. Mai 1970 auf ihre Verfassungsmäßigkeit geprüfte Disziplinarmaßnahme - nicht als ein Zwang zu künftiger Kriegsdienstleistung gedeutet und verstanden werden kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Straf- und Disziplinarrecht unterscheiden sich nach Rechtsgrund und Zweckbestimmung. Das strafrechtliche Delikt ist seinem Wesen nach die schuldhafte Verletzung eines für alle gewährleisteten Rechtsgutes, es erscheint als eine Störung des allgemeinen Rechtsfriedens. Welche Rechtsgüter so bedeutsam sind, daß eine pflichtwidrige Verletzung eine Strafsanktion zur Folge hat, bestimmt der Gesetzgeber. Die Kriminalstrafe dient neben der Abschreckung und Besserung der Vergeltung; sie bemißt sich nach dem normativ festgelegten Wert des verletzten Rechtsgutes und dem Maß der Schuld. Sie trifft den Täter in seinem allgemeinen Staatsbürgerstatus. Demgegenüber bezieht sich die Disziplinarmaßnahme auf den besonderen Rechts- und Pflichtenstatus der Angehörigen eines bestimmten Berufsstandes. Sie dient nicht der Vergeltung eines Verstoßes gegen eine allgemeine Rechtsnorm, sondern bezweckt die Aufrechterhaltung eines geordneten Dienstbetriebes und bestimmt sich nach dessen Erfordernissen. Die Disziplinarmaßnahme ist darauf gerichtet, Ordnung und Integrität innerhalb eines Berufsstandes zu gewährleisten und den der Disziplinargewalt Unterworfenen zur korrekten Erfüllung seiner Berufspflichten anzuhalten. Sie verliert in aller Regel ihren Sinn, wenn der Betroffene endgültig aus dem besonderen Rechts- und Pflichtenkreis ausscheidet (vgl. dazu BVerfGE 21, 378 [384]; 391 [403 f.]; 28,125 [144]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Daß, an diesen Kriterien gemessen, der im militärischen Disziplinarweg verhängte Arrest nicht als Kriminalstrafe zu qualifizieren ist und eine spätere strafrechtliche Verfolgung derselben Tat nicht ausschließt, weil Disziplinar- und Strafverfahren unter verschiedenen Aspekten stehen, ist ebenfalls bereits entschieden (vgl. dazu im einzelnen BVerfGE 21, 378 [385 ff.]). Zwar sind alle Wehrstraftaten zugleich Dienstvergehen. Sie unterscheiden sich aber von reinen Disziplinarverstößen in ähnlicher Weise, wie sich die echten Amtsdelikte des Strafgesetzbuchs (§§ 331 ff.) vom einfachen Verstoß gegen eine beamtenrechtliche Dienstpflicht unterscheiden. Ebenso wie die im Strafgesetzbuch erfaßten Dienstpflichtverletzungen um deswillen zum kriminellen Unrecht erhoben sind, weil sie nicht bloß "interne" Bedeutung haben, so stören auch die im Wehrstrafgesetz zusammengefaßten Verfehlungen nicht nur die Ordnung des Dienstbetriebes, sondern gefährden oder verletzen zugleich sonstige allgemeine Rechtsgüter wie die Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland und die Verteidigungsbereitschaft der Truppe. Dem entsprechen die Tatbestandsmäßigkeit und der schuldbezogene Strafrahmen der Normen des Wehrstrafgesetzes. Sie richten sich zwar gegen einen bestimmten Täterkreis, erweisen sich aber als allgemeine Strafnormen auch schon dadurch, daß sie Teilnahme (Anstiftung und Beihilfe) durch Außenstehende erfassen (§ 1 Abs. 3 WStG). Die Strafe dient der Sühne des begangenen Unrechts (vgl. zu alledem BVerfGE 21, 391 [405]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    c) Diese sowohl im Blick auf Rechtsgrund wie Zweckbestimmung hervortretende Verschiedenheit von militärischer Disziplinarmaßnahme und Wehrstraftat läßt eine Deutung der angefochtenen Entscheidungen als "einen Zwang zu künftiger Kriegsdienstleistung" nicht zu. Die mit der Verfassungsbeschwerde angegriffene strafrechtliche Sanktion bezweckt nicht, den Beschwerdeführer entgegen seiner Gewissensentscheidung zum Kriegsdienst mit der Waffe anzuhalten, sondern zieht lediglich die strafrechtliche Konsequenz daraus, daß er in der Vergangenheit tatbestandsmäßig, rechtswidrig und schuldhaft gegen § 20 Abs. 1 Nr. 2 WStG verstoßen hat, obwohl dieses Verhalten durch sein Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG nicht gedeckt war.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Dieses Ergebnis wird auch nicht dadurch in Frage gestellt, daß das Amtsgericht in Anbetracht der noch unausgereiften Persönlichkeit des Beschwerdeführers das für Jugendliche geltende Recht zur Anwendung gebracht und statt einer Jugendstrafe lediglich Jugendarrest verhängt hat. Zwar ist der Jugendarrest ein Ahndungsmittel eigener Art und enthält sowohl Elemente der Strafe als auch der Erziehungsmaßregel, ist also - ein kurzfristiger - Freiheitsentzug mit sühnendem und zugleich erzieherischem Charakter (vgl. BGHSt 18, 207 [209]). Soweit er nicht nur Ausgleich für begangenes Unrecht sein und abschreckend wirken will, vielmehr auch erzieherische Wirkung auf den Jugendlichen ausüben soll, bezweckt er nicht, den Betroffenen zur korrekteren Erfüllung besonderer Berufspflichten anzuhalten, sondern ganz allgemein zu gesetzestreuem Verhalten zu veranlassen. Daß auch das gegen den Beschwerdeführer verhängte Zuchtmittel diesem allgemeineren Strafzweck dienen sollte, bringt das angefochtene Urteil klar zum Ausdruck, wenn es ausführt: Die Verhängung des Jugendarrests sei erforderlich, um dem Beschwerdeführer zum Bewußtsein zu bringen, "daß er gegenüber der Gemeinschaft nicht nur Rechte, sondern auch Pflichten habe, daß er sich diesen Pflichten nicht einfach entziehen könne, sondern daß die Gemeinschaft sich darauf verlassen können müsse, daß er diese Pflichten so lange erfülle, bis er von ihnen nach Recht und Gesetz entbunden sei". Von einem "Zwang zu künftiger Kriegsdienstleistung" kann auch in Anbetracht dessen nicht die Rede sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    6. Dem vom Bundesverfassungsgericht (BVerfGE 21, 378 [388]) aus dem Grundsatz der Rechtsstaatlichkeit hergeleiteten Grundsatz, daß bei einer strafgerichtlichen Verurteilung zu einer Freiheitsstrafe eine bereits wegen derselben Tat verhängte disziplinare Arreststrafe zu berücksichtigen ist, trägt die Entscheidung des Amtsgerichts dadurch Rechnung, daß es den Arrest von 21 Tagen in vollem Umfang auf den dreiwöchigen Jugendarrest angerechnet hat, dieser mithin nicht mehr zu verbüßen ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da nach alledem die Verhängung des Jugendarrestes den Beschwerdeführer nicht in seinem Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 Satz 1 GG verletzt hat und auch sonstige Grundrechtsverstöße nicht ersichtlich sind, war die Verfassungsbeschwerde zurückzuweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung ist mit 4 gegen 3 Stimmen ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz Geller Dr. Rupp Dr. Geiger Dr. Rinck Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <abwmeinungen>
  <absatz rn="NA">
   Abweichende Meinung der Richter Geller und Dr. Rupp zum Beschluß des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 12. Oktober 1971 - 2 BvR 65/71 -  Wir können der Entscheidung des Senats aus folgenden Gründen nicht zustimmen:
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   1. Der Senat durfte die Verfassungsbeschwerde nicht mit der in der Entscheidung gegebenen Begründung zurückweisen, ohne vorher einen Beschluß des Plenums gemäß § 16 Abs. 1 BVerfGG herbeigeführt zu haben.
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   Der Erste Senat hat mit seiner Entscheidung vom 26. Mai 1970 - 1 BvR 668, 710/68 und 337/69 - (BVerfGE 28, 264 [276]) den Beschluß eines Truppendienstgerichts aufgehoben, der die Beschwerde eines Kriegsdienstverweigerers gegen eine vor seiner Anerkennung wegen Gehorsamsverweigerung verhängte Arreststrafe nach seiner Anerkennung zurückgewiesen hatte. In der Begründung führt der Erste Senat aus:
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   " ... Wenn aber diese Anerkennung ausgesprochen ist, darf weiterer Zwang zur Kriegsdienstleistung nicht mehr ausgeübt werden. Ein solcher Zwang liegt auch in der Verhängung einer einfachen Disziplinarmaßnahme, deren hauptsächliches Ziel nicht Sühne, Vergeltung oder Abschreckung ist, sondern die Erziehung des Betroffenen, d. h. die Beeinflussung seines künftigen Verhalten... Eine solche auf künftige Kriegsdienstleistung gerichtete Beeinflussung durch Zwangsmaßnahmen könnte auch durch Gesichtspunkte der Einsatzbereitschaft der Truppe nicht mehr gerechtfertigt werden, da der betroffene Soldat nunmehr berechtigterweise jeden Kriegsdienst ablehnen darf..."
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   Wenn es sich auch bei der Entscheidung des Ersten Senats um den Fall der Aufrechterhaltung einer Disziplinarmaßnahme durch das Disziplinargericht wegen Gehorsamsverweigerung nach der Wehrdisziplinarordnung handelt und hier um die Verhängung von Jugendarrest durch das Jugendgericht wegen Gehorsamsverweigerung nach § 20 WStG, so liegt es doch wohl in der Konsequenz der Entscheidung des Ersten Senats, daß auch die Verhängung von Jugendarrest nach der Anerkennung des Betroffenen als Kriegsdienstverweigerer wegen einer vor Anerkennung begangenen Gehorsamsverweigerung wegen Verstoßes gegen Art. 4 Abs. 3 GG keinen Bestand haben kann. So gesagt, handelt es sich in beiden Fällen um die "gleiche Rechtsfrage" im Sinne der Ausführungen des Plenarbeschlusses vom 20. Juli 1954 (BVerfGE 4, 27 [28 oben]).
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   2. Der Senat weicht aber nicht nur in einer Rechtsfrage von der in einer Entscheidung des anderen Senats enthaltenen Rechtsauffassung ab. Seine Entscheidung ist auch nicht begründet. Nicht zu bestreiten ist, daß, wenn ein Soldat vor seiner Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer den Gehorsam verweigert, die Bewertung seines Verhaltens als Dienstvergehen und als Vergehen gegen das Wehrstrafgesetz nicht gegen sein Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG verstößt. Es kann hier offenbleiben, ob der Fall anders zu behandeln wäre, wenn nach der Anerkennung des Beschwerdeführers als Kriegsdienstverweigerer gegen ihn wegen einer vor diesem Zeitpunkt begangenen Gehorsamsverweigerung von einem Gericht eine Kriminalstrafe verhängt worden wäre. Im vorliegenden Fall hat das Jugendgericht jedoch ausdrücklich von Strafe abgesehen und nur ein Zuchtmittel, nämlich Jugendarrest verhängt. Der Jugendarrest enthält zwar auch Elemente der Sühne und der Abschreckung, aber es überwiegt doch der Charakter als Erziehungsmaßregel, d. h. der Betroffene soll dadurch in seinem künftigen Verhalten beeinflußt werden. Dieser Zweck rückt aber das Zuchtmittel des Jugendarrests so sehr in die Nähe der Disziplinarmaßnahme, daß kein Grund einzusehen ist, warum der vorliegende Fall anders entschieden werden muß, als derjenige, in dem nachträglich eine Disziplinarmaßnahme verhängt oder bestätigt worden ist.
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   Die Ausstrahlungswirkung des Art. 4 Abs. 3 GG verbietet es auch in diesem Fall, daß der Staat nachträglich eine Sanktion für früheres Fehlverhalten verhängt, obwohl inzwischen feststeht, daß der Betroffene das Grundrecht des Art. 4 Abs. 3 GG für sich in Anspruch nehmen kann.
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   (gez.) Geller	Dr. Rupp Abweichende Meinung des Vizepräsidenten Seuffert zum Beschluß des Zweiten Senats vom 12. Oktober 1971 - 2 BvR 65/71 -  Das Bundesverfassungsgericht, Erster Senat, hat am 26. Mai 1970 entschieden, daß nach rechtskräftiger Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer weiterer Zwang zur Kriegsdienstleistung nicht ausgeübt werden darf und daß Disziplinarmaßnahmen nach diesem Zeitpunkt als unzulässiger Zwang in diesem Sinne anzusehen sind (BVerfGE 28, 264 [276]). Ich stimme allerdings der Ansicht zu, daß der nunmehr zuständige Zweite Senat die Frage, ob dasselbe für Zuchtmittel nach § 13 JGG zu gelten habe, entscheiden konnte, ohne die frühere Entscheidung in Frage zu stellen und zur Anrufung des Plenums genötigt zu sein.
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   Ich bin jedoch mit den Richtern Geller und Dr. Rupp der Ansicht, daß das hier in Frage stehende Zuchtmittel des Jugendarrestes - nachdem die Voraussetzungen einer Kriminalstrafe vom Amtsgericht verneint wurden - in bezug auf die Auswirkungen des Art. 4 Abs. 3 GG nicht anders beurteilt werden kann wie eine Disziplinarmaßnahme, so daß der Verfassungsbeschwerde stattzugeben gewesen wäre.
  </absatz>
  <absatz rn="NA">
   (gez.) W. Seuffert
  </absatz>
 </abwmeinungen>
</bverfgdokument>



