<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Es verstößt nicht gegen Art. 3 GG, wenn der Gesetzgeber die Leistungsvoraussetzungen in der Altershilfe für Landwirte anders als in der Arbeiterrenten- und Angestelltenversicherung regelt.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Es ist auch mit Art. 3 GG vereinbar, daß der überlebende Ehegatte eines landwirtschaftlichen Unternehmers nur dann vorzeitiges Altersgeld erhält, wenn er selbst erwerbsunfähig ist oder sein verstorbener Ehegatte bereits anspruchsberechtigt war.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 15. April 1969 - 1 BvL 18/68 - in dem Verfahren wegen verfassungsrechtlicher Prüfung des § 3 Absatz 2 und Absatz 3 Satz 1 des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. September 1965 (BGBl. I S. 1448) - Vorlagebeschluß des Sozialgerichts Würzburg vom 2. September 1968 (S 6/LA 19/67) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 3 Absatz 2 und § 3 Absatz 3 Satz 1 des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. September 1965 (Bundesgesetzbl. I S. 1448) sind mit dem Grundgesetz vereinbar.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand des Verfahrens ist die Frage, ob die Regelung über die Gewährung von Altersgeld und vorzeitigem Altersgeld für Witwen und Witwer landwirtschaftlicher Unternehmer verfassungsgemäß ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Rahmen der Reform des Rechts der gesetzlichen Rentenversicherungen wurde durch das Gesetz über eine Altershilfe für Landwirte vom 27. Juli 1957 (BGBl. I S. 1063) - GAL 1957 - die gesetzliche Altersversicherung für landwirtschaftliche Unternehmer und deren Ehegatten eingeführt. Das Gesetz erstrebte ein agrarpolitisches und ein sozialpolitisches Ziel (vgl. BVerfGE 15, 121 [122]): Die Bereitschaft der älteren landwirtschaftlichen Unternehmer, ihren Hof in jüngere Hände zu geben, wollte es dadurch fördern, daß es im Falle der Abgabe des Unternehmens ein Altersgeld zusicherte. Mit dem Altersgeld sollte den alten Landwirten das zur Lebensführung nötige Bargeld gewährt und ihnen so auch nach Abgabe des Hofes die Aufrechterhaltung ihres Lebensstandards ermöglicht werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach § 1 GAL 1957 stand der Anspruch auf Altersgeld ehemaligen landwirtschaftlichen Unternehmern sowie deren Witwen oder Witwern zu. Dem landwirtschaftlichen Unternehmer wurde das Altersgeld gewährt, wenn er das 65. Lebensjahr vollendet, mindestens für 180 Kalendermonate Beiträge an die landwirtschaftliche Alterskasse gezahlt und das Unternehmen nach Vollendung des 50. Lebensjahres abgegeben hatte (§ 2 Abs. 1 GAL 1957). Witwen und Witwer, die selbst nicht landwirtschaftliche Unternehmer waren, erhielten das Altersgeld nur, wenn der verstorbene Ehegatte Anspruch auf Altersgeld hatte und die Ehe vor Vollendung des 65. Lebensjahres geschlossen worden war oder wenn die Witwe das 60., der Witwer das 65. Lebensjahr vollendet hatte und für mindestens 180 Kalendermonate Beiträge gezahlt worden waren (§ 3 Abs. 1 GAL 1957).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gesetz zur Änderung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte vom 23. Mai 1963 (BGBl. I S. 353) - GAL 1963 -sah die Gewährung eines vorzeitigen Altersgeldes an erwerbsunfähige Landwirte sowie an deren erwerbsunfähige Witwen oder Witwer vor. Nach dem neu in § 2 GAL eingefügten und heute noch gültigen Absatz 1 a (jetzt Absatz 2) erhält ein landwirtschaftlicher Unternehmer vorzeitiges Altersgeld, wenn er erwerbsunfähig im Sinne des § 1247 Abs. 2 der Reichsversicherungsordnung ist, für mindestens 60 Kalendermonate Beiträge an die landwirtschaftliche Alterskasse gezahlt und das Unternehmen abgegeben hat. Die in § 3 neu eingefügten Absätze 2 und 4 bestimmten, daß die Witwen oder Witwer, die selbst nicht landwirtschaftliche Unternehmer waren, bei Erwerbsunfähigkeit das vorzeitige Altersgeld erhielten, wenn für mindestens 60 Kalendermonate Beiträge gezahlt worden waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine weitere Ausdehnung des Versicherungsschutzes brachte das Dritte Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte vom 13. August 1965 (BGBl. I S. 801) - GAL 1965 -. Es sieht wie in den Rentenversicherungen der Arbeiter und Angestellten Rehabilitationsmaßnahmen zur Erhaltung, Besserung und Wiederherstellung der Erwerbsfähigkeit landwirtschaftlicher Unternehmer und ihrer Ehegatten vor. Außerdem wurde den auf dem Hof mitarbeitenden Familienangehörigen, die am 1. Mai 1965 das 50.Lebensjahr vollendet hatten, die Möglichkeit eingeräumt, sich in der gesetzlichen Altershilfe für Landwirte zu versichern. Durch eine Änderung des § 3 wurde Witwen und Witwern ohne Rücksicht auf ihre Erwerbsfähigkeit auch dann ein Anspruch auf vorzeitiges Altersgeld eingeräumt, wenn der verstorbene Ehegatte einen Anspruch darauf hatte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 3 GAL lautet nunmehr:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Witwen und Witwer landwirtschaftlicher Unternehmer erhalten Altersgeld, wenn sie selbst nicht landwirtschaftliche Unternehmer im Sinne des § 1 sind und wenn a) der verstorbene Ehegatte Anspruch auf Altersgeld hatte und die Ehe vor Vollendung seines 65. Lebensjahres geschlossen war oder b) die Witwe das 60. Lebensjahr oder der Witwer das 65. Lebensjahr vollendet hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Vorzeitiges Altersgeld erhalten Witwen und Witwer landwirtschaftlicher Unternehmer, wenn sie selbst nicht landwirtschaftliche Unternehmer im Sinne des § 1 sind und wenn a) der verstorbene Ehegatte Anspruch auf vorzeitiges Altersgeld hatte und die Ehe vor Vollendung seines 65. Lebensjahres geschlossen war oder b) die Witwe oder der Witwer erwerbsunfähig im Sinne des § 1247 Abs. 2 der Reichsversicherungsordnung ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Voraussetzung für die Gewährung des Altersgeldes nach Absatz 1 Buchstabe b ist, daß der verstorbene Unternehmer für mindestens 180 Kalendermonate Beiträge an die landwirtschaftliche Alterskasse gezahlt hat. Auf die 180 Kalendermonate werden auch Beiträge angerechnet, die die Witwe oder der Witwer nach dem Tode des Unternehmers entrichtet hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Voraussetzung für die Gewährung des vorzeitigen Altersgeldes nach Absatz 2 Buchstabe b ist, daß der verstorbene Unternehmer für mindestens 60 Kalendermonate Beiträge an die landwirtschaftliche Alterskasse gezahlt hat. Auf die 60 Kalendermonate werden auch Beiträge angerechnet, die die Witwe oder der Witwer nach dem Tode des Unternehmers entrichtet hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Dem Ausgangsverfahren liegt folgender Sachverhalt zugrunde:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die am 12. Mai 1920 geborene und noch nicht erwerbsunfähige Klägerin ist die Witwe eines am 29. Januar 1966 im Alter von 51 Jahren verstorbenen Landwirts. Dieser war von 1950 bis zu seinem Tode landwirtschaftlicher Unternehmer im Sinne des § 1 GAL. Die in seinem Eigentum stehende Hoffläche betrug zuletzt 6,72ha. Vom 1. Oktober 1957 bis zum 31. Januar 1966 hatte er Beiträge zur landwirtschaftlichen Alterskasse entrichtet. Nach seinem Tode verpachtete die Klägerin 6,093 ha des landwirtschaftlichen Grundbesitzes bis zum Januar 1978 zu einem jährlichen Pachtzins von 992,75 DM; die Restfläche von ca. 0,6ha bewirtschaftet die Klägerin selbst. Aus der Arbeiterrentenversicherung, der ihr Ehemann bis 1950 angehörte, erhält sie eine Witwenrente von derzeit 94.-DM monatlich. Zur Sicherung ihres Lebensunterhalts arbeitet sie als Tagelöhnerin und saisonweise als Forstarbeiterin. Die Beklagte des Ausgangsverfahrens, die landwirtschaftliche Alterskasse Unterfranken, lehnte den Antrag der Klägerin auf Gewährung von Altersgeld mit der Begründung ab, die Voraussetzungen des § 3 Abs. 1 und 3 GAL 1965 seien nicht erfüllt. Hiergegen hat die Klägerin Klage vor dem Sozialgericht erhoben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Das Sozialgericht hat gemäß Art. 100 Abs. 1 GG beschlossen, die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber einzuholen, "ob der § 3 des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. September 1965 (BGBl. I S. 1448) insoweit gegen Art. 3 Abs. 1 des Grundgesetzes verstößt, als der Anspruch der Witwe eines landwirtschaftlichen Unternehmers auf Altersgeld von der Vollendung des 60. Lebensjahres und der Entrichtung von Beiträgen für mindestens 180 Kalendermonate bzw. vom Vorliegen der Erwerbsunfähigkeit im Sinne des § 1247 Abs. 2 der Reichsversicherungsordnung abhängig gemacht wird". Es ist der Ansicht, daß § 3 GAL 1965 insoweit gegen Art. 3 Abs. 1 GG verstoße, als der Anspruch der Witwe eines landwirtschaftlichen Unternehmers auf Altersgeld von der Vollendung des 60. Lebensjahres und der Entrichtung von Beiträgen für mindestens 180 Kalendermonate (§ 3 Abs. 1 Buchst. b und Abs. 3 Satz 1 GAL 1965) und der Anspruch auf vorzeitiges Altersgeld vom Vorliegen der Erwerbsunfähigkeit im Sinne des § 1247 Abs. 2 der Reichsversicherungsordnung (§ 3 Abs. 2 Buchst. b GAL 1965) abhängig gemacht werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Sozialgericht hat seine Auffassung wie folgt begründet: Die Altershilfe für Landwirte solle ebenso wie die anderen Zweige der Sozialversicherung einen echten sozialen Versicherungsschutz gewähren. Nachdem der Versicherungsschutz auf die erwerbsunfähigen Landwirte und ihre erwerbsunfähigen Ehegatten ausgedehnt worden sei, habe die Altershilfe den Charakter einer reinen Altersversicherung verloren und sich der Zielsetzung der gesetzlichen Rentenversicherungen angepaßt. Infolge dieser Angleichung verletzten § 3 Abs. 1 Buchst. b, Abs. 3 Satz 1 und Abs. 2 Buchst. b GAL 1965 den Art. 3 Abs. 1 GG, weil der Altersgeldanspruch der Witwe eines landwirtschaftlichen Unternehmers von den oben angeführten Voraussetzungen abhängig sei, während der Anspruch der Witwe eines Arbeiters oder Angestellten auf Witwenrente aus den Rentenversicherungen nur voraussetze, daß die Wartezeit von 60 Kalendermonaten erfüllt sei. Bei der heutigen Lage der Landwirtschaft sei die Witwe eines landwirtschaftlichen Unternehmers ebenso schutzbedürftig wie die Witwe eines Arbeiters oder Angestellten. Der Gesetzgeber habe zwar die besondere Lage der landwirtschaftlichen Bevölkerung bezüglich des Umfangs des zu gewährenden Schutzes berücksichtigen dürfen, indem er die Gewährung des Altersgeldes von der Abgabe des Hofes abhängig gemacht und als Versicherungsleistung nur einen Bargeldzuschuß zur Lebensführung vorgesehen habe. Darüber hinaus sei aber kein sachlicher Grund vorhanden, für den Altersgeldanspruch der Witwe strengere Voraussetzungen als für den Rentenanspruch der Witwe aufzustellen. Die soziale Schutzbedürftigkeit der Witwe eines landwirtschaftlichen Unternehmers werde ebenso wie die der Witwe eines Arbeiters oder Angestellten allein durch den Tod ihres Ehemannes bedingt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Schlechterstellung der Landwirtswitwe könne nicht damit gerechtfertigt werden, daß sie nach dem Tod des Ehemannes imstande sei, den Hof weiterzuführen. Diesem Umstand habe der Gesetzgeber schon dadurch Rechnung getragen, daß die Witwe das Altersgeld nicht erhalte, wenn sie auf Grund der Weiterbewirtschaftung des Hofs landwirtschaftliche Unternehmerin werde. Dies beweise, daß der Gesetzgeber die Witwe, die den Hof weiterführen könne, nicht zum Modellfall seiner Regelung gemacht habe. Damit dürften aus der Möglichkeit der Weiterbewirtschaftung keine weiteren anspruchserschwerenden Voraussetzungen abgeleitet werden. Es sei zudem zu berücksichtigen, daß bei den kleinen und mittleren Familienbetrieben, die die große Masse der landwirtschaftlichen Unternehmen ausmachten, das Schicksal des Betriebs von dem Vorhandensein des männlichen Betriebsunternehmers abhänge. Die Witwe könne bei dem Mangel an landwirtschaftlichen Hilfskräften nur in Ausnahmefällen den Hof allein intensiv und rationell weiterbewirtschaften. Sie sei deshalb in der Regel gezwungen, den Hof abzugeben und den Lebensunterhalt ihrer Familie durch eine anderweitige Erwerbstätigkeit zu sichern, und müsse hierbei häufig einen sozialen Abstieg in Kauf nehmen. Die Verpachtung oder Veräußerung des Betriebs reiche nämlich bei den kleineren oder mittleren Höfen nicht aus, um eine volle standesgemäße Versorgung zu gewährleisten. Darum seien bei den kleinen und mittleren Betrieben, für die das Altershilfegesetz überhaupt eine sozialpolitische Bedeutung habe, die Witwen zur Sicherung ihres Lebensunterhalts auf einen Bargeldzuschuß in Höhe des Witwenaltersgeldes angewiesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die strengen Voraussetzungen für das Witwenaltersgeld seien auch nicht aus der agrarpolitischen Zielsetzung des Gesetzes zu rechtfertigen. Wenn es die zur Strukturverbesserung der Landwirtschaft erforderliche Intensivierung und Rationalisierung der Betriebe fördern wolle, sei es nicht wünschenswert, daß die Witwen die Betriebe unter erschwerten Bedingungen weiterführten und in vielen Fällen sogar herunterwirtschafteten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 3 GAL verstoße auch insoweit gegen Art. 3 Abs. 1 GG, als er die Witwen landwirtschaftlicher Unternehmer untereinander ohne sachlichen Grund ungleich behandele. Wenn der verstorbene Ehegatte bereits Altersgeld oder vorzeitiges Altersgeld bezogen habe, werde seiner Witwe das Altersgeld oder das vorzeitige Altersgeld ohne Rücksicht auf ihr Lebensalter gewährt (§ 3 Abs. 1 Buchst. a, Abs. 2 Buchst. a GAL 1965). Diese Regelung sei darin begründet, daß die Witwe nach dem Tode ihres Mannes nicht schlechter gestellt werden solle, zumal die zu Lebzeiten des Ehemannes vorgenommene Abgabe des Hofes nicht mehr rückgängig gemacht werden könne. Die Witwe, deren Ehemann kein Altersgeld bezogen habe und die aus Anlaß des Todes ihres Mannes gezwungen sei, das Unternehmen abzugeben, befinde sich wirtschaftlich aber in der gleichen Situation.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, der sich namens der Bundesregierung geäußert hat, ist der Ansicht, die Regelung des § 3 GAL 1965 sei mit Art. 3 Abs. 1 GG vereinbar. Diese Auffassung teilen das Bundessozialgericht und die Beklagte des Ausgangsverfahrens.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig. Entgegen der Auffassung des vorlegenden Gerichts ist jedoch § 3 GAL 1965 in dem für die Entscheidung des Ausgangsverfahrens erheblichen Umfang verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Vorzeitiges Altersgeld erhalten Witwen und Witwer landwirtschaftlicher Unternehmer nur unter den besonderen Voraussetzungen des § 3 Abs. 2 GAL 1965. Danach müssen entweder die verstorbenen Ehegatten einen Anspruch auf vorzeitiges Altersgeld gehabt haben (Buchst. a) oder die überlebenden Ehegatten selbst erwerbsunfähig sein (Buchst. b).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Diese Vorschrift verstößt nicht deshalb gegen den allgemeinen Gleichheitssatz des Art. 3 Abs. 1 GG, weil sie für den Anspruch auf vorzeitiges Altersgeld strengere Voraussetzungen aufstellt als die gesetzlichen Rentenversicherungen für den Anspruch auf Hinterbliebenenrente. Denn diese verschiedene Regelung ist sachlich vertretbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die Altershilfe für Landwirte ist zwar dem Bereich der Sozialversicherung zuzurechnen; denn sie will wie die anderen Zweige der Sozialversicherung einem berufsständisch fest umrissenen Personenkreis einen sozialen Versicherungsschutz gegen bestimmte Lebensrisiken gewähren. Daraus folgt aber nicht, daß der Gesetzgeber bei der gesetzlichen Ausgestaltung der Altershilfe für Landwirte gehalten war, die Regelungen zu übernehmen, die er für die gesetzlichen Rentenversicherungen aufgestellt hat. Durch die Einführung der verschiedenen gesetzlichen Altersversicherungen hat der Gesetzgeber anerkannt, daß sowohl die selbständigen Landwirte als auch die abhängig Beschäftigten eines bestimmten Schutzes gegen die Risiken des Lebens bedürfen. Der Gesetzgeber war durch diese Gemeinsamkeit aber nicht gezwungen, in beiden Versicherungen den gleichen Schutz zu gewähren. Unter Berücksichtigung der besonderen Lage der landwirtschaftlichen Unternehmer sowie ihrer Ehegatten und der agrarpolitischen Zielsetzung des Gesetzes durfte er den Versicherungsschutz für diese Gruppe anders ausgestalten als den für die Arbeitnehmer.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die gesetzlichen Rentenversicherungen dienen in erster Linie dem Schutz der abhängig Beschäftigten und ihrer Angehörigen gegen die Risiken des Verlustes oder der Minderung der Arbeitskraft infolge Berufs- oder Erwerbsunfähigkeit, Alters oder Todes. Diese Gruppe von Versicherten ist besonders schutzwürdig, weil mit dem Eintritt des Versicherungsfalles das Arbeitseinkommen entfällt und der Lebensunterhalt nicht mehr gesichert ist. Die Rente hat daher als Vollversorgung den Lebensunterhalt der Hinterbliebenen sicherzustellen. Die aus dem Betrieb ausscheidenden landwirtschaftlichen Unternehmer oder ihre Ehegatten bedürfen dagegen keines so umfassenden Schutzes, weil ihr Lebensunterhalt, was die Grundbedürfnisse an Wohnung und Nahrung angeht, auf Grund des Übergabevertrages, der Veräußerung oder Verpachtung des Betriebs häufig gesichert ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese verschieden große Schutzbedürftigkeit beider Personengruppen rechtfertigt auch die abweichende rechtliche Ausgestaltung der Leistungen. Da der Arbeitnehmer in der Regel nicht in der Lage ist, allein für seine Altersversorgung aufzukommen, hat der Gesetzgeber die Rentenversicherungen von Anfang an auf dem Versicherungsgedanken aufgebaut. Die Aufwendungen der Rentenversicherungen müssen daher in der Hauptsache durch die Beitragsleistungen der Versicherten und ihrer Arbeitgeber gedeckt werden. Die Leistungen der Rentenversicherungen sind in ihren Voraussetzungen den verschiedenen Risiken eines Verlustes der Arbeitskraft angepaßt und in ihrer Höhe von den Beiträgen abhängig, die der Versicherte und sein Arbeitgeber geleistet haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Ausgestaltung der Versicherungsverhältnisse in den Rentenversicherungen hat der Gesetzgeber für die Altershilfe der Landwirte nicht übernommen. Er ging davon aus, daß infolge der besonderen Lage dieser Gruppe das Rentenversicherungssystem die Versicherten nur unnötig finanziell belastet hätte, ohne ihnen einen ihrer Situation gerecht werdenden Schutz zu gewähren. Der Gesetzgeber hat deshalb für die bäuerliche Bevölkerung ein eigenes System der Alterssicherung geschaffen: Beiträge und Altersgeld sind für alle Versicherten gleich hoch; das Altersgeld ist nicht beitragsbezogen. Der Gesetzgeber hat auch nicht alle Leistungen, die die Rentenversicherungsgesetze vorsehen, übernommen; so kennt die Altershilfe für Landwirte z.B. weder eine Berufsunfähigkeits- noch eine Waisenrente. Wenn der Gesetzgeber aber mit der Altershilfe für Landwirte eine neue und selbständige Art der Alterssicherung einführte, so war es ihm unbenommen, die Leistungsvoraussetzungen für das Altersgeld der ehemaligen Landwirte und für das Witwenaltersgeld abweichend von den Rentenversicherungen zu gestalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gesetzgeber durfte bei der Ausgestaltung der Leistungsvoraussetzungen für das Altersgeld zudem berücksichtigen, daß die Leistungen der landwirtschaftlichen Alterskassen weit überwiegend aus Zuschüssen des Bundes finanziert werden. Solange die Aufwendungen der Alterskassen im wesentlichen aus den Mitteln des Bundes und nicht aus den Beiträgen der Versicherten gedeckt werden, erhält das System der landwirtschaftlichen Altersversorgung einen stark fürsorgerischen Charakter, der es rechtfertigt, die Ansprüche der Berechtigten an strengere Voraussetzungen zu binden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Auch die Ausdehnung des Versicherungsschutzes durch die Änderungsgesetze von 1963 und 1965 verpflichtet den Gesetzgeber nicht, das Altersgeld an Witwen und Witwer landwirtschaftlicher Unternehmer unter den gleichen Voraussetzungen zu gewähren wie die Witwen- und Witwerrente in den Rentenversicherungen. Die neu eingeführten Versicherungsleistungen - vorzeitiges Altersgeld bei Erwerbsunfähigkeit und Gewährung von Rehabilitationsmaßnahmen - sind dem Rentenversicherungsrecht zwar schon lange bekannt. Es ist auch nicht zu übersehen, daß mit der Einführung dieser Leistungen die gesetzliche Altershilfe für Landwirte sich den gesetzlichen Rentenversicherungen weiter annähert. Daraus folgt aber noch nicht, daß der Gesetzgeber von seiner bisherigen Konzeption abgewichen ist. Die grundsätzlichen Regelungen haben sich nicht geändert. Namentlich ist nach wie vor die Abgabe des Hofes Voraussetzung für jeden Altersgeldanspruch; die Leistungen aus der Altershilfe sind wie bisher nicht beitragsbezogen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Ein Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG scheidet insoweit aus, als nach § 3 Abs. 2 GAL 1965 nicht alle überlebenden Ehegatten landwirtschaftlicher Unternehmer gleichbehandelt werden. Witwen und Witwer, die nicht selbst erwerbsunfähig sind (Buchst. b) und deren verstorbener Ehegatte noch keinen Anspruch auf vorzeitiges Altersgeld hatte (Buchst. a), sind nämlich vom Bezug des vorzeitigen Altersgeldes ausgeschlossen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Wenn das Gesetz in § 3 Abs. 2 Buchst. b den Anspruch auf das vorzeitige Altersgeld von der Erwerbsunfähigkeit des überlebenden Ehegatten abhängig macht, so ist das verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden. Die besondere soziale Schutzbedürftigkeit der genannten Personen, die erwerbsunfähig sind, das heißt eine Erwerbstätigkeit in gewisser Regelmäßigkeit nicht mehr ausüben können, stellt einen sachlich vertretbaren Grund für ihre Bevorzugung gegenüber anderen Personen dar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Auch die Schlechterstellung der Witwen und Witwer, deren Ehegatte noch keinen Anspruch auf vorzeitiges Altersgeld hatte, gegenüber den Witwen und Witwern, deren Ehegatte bereits anspruchsberechtigt war, beruht auf sachlichen Erwägungen. Der Grund dieser Regelung liegt darin, daß durch den Tod des ehemaligen landwirtschaftlichen Unternehmers sein überlebender Ehegatte wirtschaftlich nicht schlechter gestellt werden soll. Die Abgabe des Hofes, die Voraussetzung für den Bezug des vorzeitigen Altersgeldes durch den verstorbenen Ehegatten ist (§ 2 Abs. 2 Buchst. c GAL 1965), kann in der Regel nicht rückgängig gemacht werden. Der Überlebende wird zwar meist insofern gesichert sein, als er seine Grundbedürfnisse an Wohnung und Nahrung aus dem Altenteil befriedigen kann. Ohne die Gewährung des Altersgeldes wäre er aber vielfach gezwungen, durch Aufnahme einer anderen Arbeit die Barmittel für den übrigen Lebensunterhalt zu verdienen. Das würde eine besondere Härte bedeuten, da er sich schon zu Lebzeiten des Verstorbenen in der Lebensführung auf das vorzeitige Altersgeld eingerichtet hatte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Altersgeld erhalten Witwen und Witwer landwirtschaftlicher Unternehmer nach § 3 Abs. 1 Buchst. b in Verbindung mit § 3 Abs. 3 Satz 1 GAL 1965, wenn sie das 60. bzw. 65. Lebensjahr vollendet haben und der verstorbene Unternehmer für mindestens 180 Kalendermonate Beiträge an die landwirtschaftliche Alterskasse gezahlt hat. Das vorlegende Gericht hält das Erfordernis der Wartezeit für verfassungswidrig, weil auch insoweit eine strengere Voraussetzung aufgestellt sei als bei den gesetzlichen Rentenversicherungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Eine insoweit bestehende unterschiedliche Behandlung gegenüber den gesetzlichen Rentenversicherungen ist sachlich gerechtfertigt. Dem Gesetzgeber ist es nämlich, wie bereits oben (B I 1)näher ausgeführt ist, nicht verwehrt, für den Bezug von Altersgeld andere Voraussetzungen aufzustellen als für die Hinterbliebenenrente aus den gesetzlichen Rentenversicherungen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Innerhalb des § 3 Abs. 1 GAL 1965 werden die überlebenden Ehegatten im Hinblick auf die Wartezeit ohnehin gleichbehandelt. § 3 Abs. 3 Satz 1 GAL 1965, der bei der Vollendung eines bestimmten Lebensalters (§ 3 Abs. 1 Buchst. b) die Gewährung des Altersgeldes von 180 Beitragsmonaten abhängig macht, stellt die Witwen und Witwer hinsichtlich der zu erfüllenden Wartezeit nicht schlechter als diejenigen Witwen und Witwer, deren verstorbener Ehegatte Anspruch auf Altersgeld hatte (§ 3 Abs. 1 Buchst. a). Denn dem verstorbenen Ehegatten stand ein Altersgeldanspruch ebenfalls nur dann zu, wenn eine Wartezeit von 180 Kalendermonaten erfüllt war (§ 2 Abs. 1 Buchst. b GAL 1965). Demnach müssen sowohl für den Anspruch aus § 3 Abs. 1 Buchst. a GAL 1965 als auch für den Anspruch aus § 3 Abs. 1 Buchst. b GAL 1965 mindestens für 180 Kalendermonate Beiträge zur landwirtschaftlichen Alterskasse entrichtet worden sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Soweit § 3 Abs. 1 GAL 1965 den Witwen und Witwern, deren Ehegatte weniger als 180 Monatsbeiträge geleistet hat, einen Anspruch auf Altersgeld versagt, ist das im Hinblick auf Art. 3 Abs. 1 GG ebenfalls nicht zu beanstanden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Gesetzgeber durfte bei der Regelung der Anspruchsvoraussetzungen für das Altersgeld auch die Dauer der Versicherungszugehörigkeit und damit die Zahl der geleisteten Beiträge als Anspruchsvoraussetzung heranziehen. Durch die im Gesetz vorgesehene Wartezeit soll nämlich der Erwerb eines Altersgeldanspruchs auf Witwen und Witwer solcher Unternehmer beschränkt werden, die durch eine längere Versicherungszeit ihre Zugehörigkeit zu dem Personenkreis, für den die Versicherung geschaffen ist, nachgewiesen haben. Im Rahmen dieser Regelung war es dem Gesetzgeber nicht verwehrt, eine Wartezeit von 180 Kalendermonaten festzusetzen. Wenn der Gesetzgeber eine Zeit von weniger als 180 Kalendermonaten für nicht ausreichend gehalten hat, so liegt diese Entscheidung im Rahmen des ihm zukommenden gesetzgeberischen Ermessens.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Da § 3 Abs. 3 Satz 1 GAL 1965 für den Altersgeldanspruch aus § 3 Abs. 1 GAL 1965 ohne Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG eine Wartezeit von 180 Kalendermonaten bestimmt, bedarf es mit Rücksicht auf den dem Ausgangsverfahren zugrunde liegenden Sachverhalt nicht mehr der Prüfung, ob die übrigen Voraussetzungen des § 3 Abs. 1 GAL 1965 mit dem Gleichheitssatz vereinbar sind. Denn der Klägerin des Ausgangsverfahrens steht schon deshalb ein Altersgeldanspruch nach § 3 Abs. 1 GAL nicht zu, weil in ihrem Falle weniger als 180 Monatsbeiträge zur landwirtschaftlichen Alterskasse entrichtet worden sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Ritterspach Dr. Haager Rupp-v. Brünneck Dr. Böhmer Dr. Brox Dr. Zeidler
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="325">
   1 S. 321.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



