<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 5. September 1991 - 2 BvR 349/91 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn B... - Bevollmächtigter: Rechtsanwalt Hans Stengert, Am Markt 11, Tübingen - gegen a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 30. Januar 1991 - 4 Ws 265/90 -, b) den Beschluß des Landgerichts Tübingen vom 9. November 1990 - I StVK 153/90 -, c) mittelbar: § 67 Abs. 4 Satz 2 StGB hier: Erlaß einer einstweiligen Anordnung.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vollstreckung der Freiheitsstrafe aus dem Urteil des Landgerichts Ravensburg vom 13. September 1988 - 3 KLs 38/88 - I VRs 837/88 StA Ravensburg - wird bis zu einer Entscheidung über die vom Antragsteller erhobene Verfassungsbeschwerde in der Hauptsache ausgesetzt.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Hinsichtlich der gerichtlichen Entscheidungen zur Führungsaufsicht bleibt es bei den Bestimmungen des Beschlusses des Landgerichts Tübingen vom 9. November 1990 - I StVK 153/90 - mit der Maßgabe, daß die Belehrung des Verurteilten über die Bedeutung der Führungsaufsicht und die Strafbarkeit bei Verstößen gegen Weisungen nach § 145 a StGB dem Leiter der Justizvollzugsanstalt Rottenburg übertragen wird.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer wurde durch Urteil des Landgerichts Ravensburg vom 13. September 1988 unter anderem wegen mehrerer Diebstähle, Verkehrsdelikte und Widerstandes gegen Vollstreckungsbeamte zu einer Gesamtfreiheitsstrafe von zwei Jahren und acht Monaten verurteilt. Wegen Alkoholismus wurde die Unterbringung des Beschwerdeführers in einer Entziehungsanstalt angeordnet und vollzogen. Mit Beschluß vom 9. November 1990 ordnete die Strafvollstreckungskammer des Landgerichts Ravensburg an, daß die Maßregel wegen Therapieunwilligkeit des Beschwerdeführers nicht weiter zu vollziehen und nunmehr die Strafe, ohne Anrechnung des Maßregelvollzuges, zu vollstrecken sei (§ 67d Abs. 5 i.V.m. § 67 Abs. 4 Satz 2 StGB).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die dagegen gerichtete sofortige Beschwerde des Beschwerdeführers wurde durch Beschluß des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 30. Januar 1991 verworfen. Das Strafende ist auf den 14. November 1992 (Tagesende) berechnet. Würde die Zeit der Maßregelvollstreckung in vollem Umfang auf die Strafe angerechnet, wäre die Strafe bereits mehr als 14 Monate früher vollständig erledigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Beschwerdeführer hat die vorgenannten Beschlüsse der Strafvollstreckungskammer Ravensburg und des Oberlandesgerichts Stuttgart mit der Verfassungsbeschwerde angegriffen und sich dabei auf die Gründe des Vorlagebeschlusses des Oberlandesgerichts Celle vom 19. Juni 1990 (1 Ws 166/90, Strafverteidiger 1990, S. 459ff., beim Bundesverfassungsgericht als Verfahren 2 BvL 3/90 anhängig) berufen. Dieser Vorlagebeschluß sieht § 67 Abs. 4 Satz 2 StGB als verfassungswidrig an, weil diese Vorschrift einen Freiheitsentzug bewirke, der vom Schuldmaß nicht mehr gedeckt sei, ferner gegen den Gleichheitssatz (Art. 3 GG) verstoße, weil § 36 BtMG als vergleichbare Regelung keinen Anrechnungsausschluß enthalte, und den Verhältnismäßigkeitsgrundsatz (Art. 2 Abs. 2 i.V.m. Art. 20 Abs. 3 GG) verletze, weil die Drohung mit Strafe ein ungeeignetes Therapiemittel sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Am 7. März 1991 wurde der Beschwerdeführer wegen Diebstahls vom Amtsgericht Ulm erneut zu einem Jahr Freiheitsentzug verurteilt. Das Urteil ist hinsichtlich des Schuldspruchs rechtskräftig; nach erfolgloser Berufung verfolgt der Beschwerdeführer mit der Revision das Ziel, erneut die Unterbringung in einer Entziehungsanstalt nach § 64 StGB zu erreichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Ein Haftbefehl ist in dieser Sache nicht ergangen. Der zuständige Staatsanwalt hat mitgeteilt, daß er ihn beantragen werde, sollte der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung vor dem Bundesverfassungsgericht Erfolg haben; er würde indessen seiner Außervollzugsetzung zustimmen, wenn der Beschwerdeführer, wie dies von seinem Verfahrensbevollmächtigten angekündigt worden ist, einen Therapieplatz fände und sich freiwillig der Behandlung in einer Entziehungsanstalt unterwürfe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer beantragt, im Wege der einstweiligen Anordnung die weitere Vollstreckung der restlichen Freiheitsstrafe auszusetzen, soweit die Freiheitsentziehung durch Maßregel und Strafe zusammen die im Urteil verhängte Strafe von zwei Jahren und acht Monaten überschreiten würde.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung ist zulässig und begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach § 32 Abs. 1 BVerfGG kann das Bundesverfassungsgericht im Streitfall einen Zustand durch einstweilige Anordnung regeln, wenn dies zur Abwehr schwerer Nachteile oder aus einem anderen wichtigen Grund zum gemeinen Wohl dringend geboten ist. Dabei haben die Gründe, die für die Verfassungswidrigkeit des angegriffenen Hoheitsaktes vorgetragen werden, grundsätzlich außer Betracht zu bleiben, es sei denn, die Verfassungsbeschwerde erweist sich von vornherein als unzulässig oder offensichtlich unbegründet. Bei offenem Ausgang des Verfassungsbeschwerde-Verfahrens muß das Bundesverfassungsgericht die Folgen, die eintreten würden, wenn eine einstweilige Anordnung nicht erginge, die Verfassungsbeschwerde aber Erfolg hätte, gegenüber den Nachteilen abwägen, die entstünden, wenn die begehrte einstweilige Anordnung erlassen würde, der Verfassungsbeschwerde der Erfolg aber zu versagen wäre (BVerfGE 82, 54 [56]; st. Rspr.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist weder unzulässig noch offensichtlich unbegründet. Sie wirft grundsätzliche Fragen des Verhältnisses von Strafe und Maßregel auf.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die danach gebotene Abwägung ergibt folgendes: Erginge die einstweilige Anordnung nicht, erwiesen sich aber die vom Beschwerdeführer unter Berufung auf den Vorlagebeschluß des Oberlandesgerichts Celle vorgetragenen verfassungsrechtlichen Bedenken gegen § 67 Abs. 4 Satz 2 StGB als berechtigt, so entstünde dem Beschwerdeführer durch die Fortsetzung der Strafvollstreckung ein schwerer und nicht wieder gut zu machender Verlust an persönlicher Freiheit. Ergeht die einstweilige Anordnung, wiese aber der Senat die Verfassungsbeschwerde als unbegründet zurück, so wögen die damit verbundenen Nachteile weniger schwer. Die Strafvollstreckung könnte dann fortgesetzt werden. Im übrigen bleibt der Beschwerdeführer unter der gesetzlich eintretenden Führungsaufsicht (§ 67d Abs. 5 Satz 2 StGB), die durch Beschluß des Landgerichts Tübingen vom 9. November 1990 mit Auflagen und Weisungen ausgestaltet wurde, so daß mit einer raschen Nachholbarkeit der Strafvollstreckung zu rechnen ist, falls die Verfassungsbeschwerde ohne Erfolg bliebe (vgl. zur Aussetzung der Strafvollstreckung in entsprechenden Fällen im Wege der einstweiligen Anordnung BVerfGE 8, 102 [103]; 14, 11 [12f.]; 15, 223 [226]; 18, 146 [147]; 22,178 [180]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Mahrenholz	Böckenförde Klein Graßhof	Kruis Kirchhof Winter	Sommer
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



