<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 6. Oktober 1981 gemäß § 24 BVerfGG - 2 BvC 7/81 - in dem Verfahren über die Beschwerde des Herrn Sch... gegen den Beschluß des Deutschen Bundestages vom 7. Mai 1981 (BTDrucks. 9/316) wegen Einspruchs gegen die Gültigkeit der Wahl zum 9. Deutschen Bundestag vom 5. Oktober 1980.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Wahlprüfungsbeschwerde wird verworfen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hat Einspruch gegen die Gültigkeit der Wahl zum 9. Deutschen Bundestag eingelegt. Der Deutsche Bundestag hat den Wahleinspruch in seiner Sitzung vom 7. Mai 1981 zurückgewiesen. Gegen diesen Beschluß richtet sich die am 8. Juni 1981 eingegangene Beschwerde.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Beschwerde ist offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Wahlprüfungsverfahren nach Art. 41 GG dient dem Schutz des objektiven Wahlrechts, d. h. der Erzielung der gesetzmäßigen Zusammensetzung des Deutschen Bundestages. Damit die Wahlprüfungsbeschwerde erfolgreich sein kann, müssen Wahlfehler dargetan sein, die Einfluß auf die Mandatsverteilung haben konnten (ständige Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts, vgl. BVerfGE 48, 271 [280]).
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer hat im Wahlprüfungsbeschwerdeverfahren wie schon bei seinem Einspruch zum Deutsche Bundestag keinen Sachverhalt hinreichend substantiiert vorgetragen, aus dem erkennbar ist, worin ein Wahlfehler liegen soll. Das gilt sowohl für den Vortrag des Beschwerdeführers hinsichtlich möglicher Auswirkungen des Attentates auf dem Münchner Oktoberfest 1980 als auch für seine Mutmaßungen wegen der Aktivitäten einer die deutsche Politik angeblich beeinflussenden "Bilderberg-Gruppe".
   </absatz><absatz absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Dr. Rottmann Steinberger Träger Mahrenholz
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
