<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 8. Juli 1963 - 1 BvR 319/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Dr. med. dent. F... K..., gegen das Urteil des Finanzgerichts Stuttgart vom 3. Mai 1960 - I 105/60 - FG 11 - und die ihm vorausgehenden Entscheidungen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Einkommensteuerbescheid des Finanzamts Schwäbisch Hall für das Jahr 1957 vom 1. Juni 1959 - Nr. 1/1558 -, die Einspruchsentscheidung des Steuerausschusses beim Finanzamt Schwäbisch Hall vom 5. November 1959 - Nr. 38 - 1958/59 Est. - und das Urteil des Finanzgerichts Stuttgart vom 3. Mai 1960 - I 105/60 - FG 11 - verletzen das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 6 Absatz 1 GG. Sie werden aufgehoben. Die Sache wird an das Finanzgericht Stuttgart zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer ist Zahnarzt. Seine Ehefrau war in der Praxis mit Buchführung, Abrechnung, Führung der Kartei und Entwickeln von Röntgenaufnahmen beschäftigt. Die ihr gezahlte Vergütung (294 DM monatlich) ist bei der Veranlagung zur Einkommensteuer für das Jahr 1957 vom Finanzamt nicht als Betriebsausgabe anerkannt worden. Einspruch und Berufung blieben erfolglos. Im Urteil des Finanzgerichts wird unter Anlehnung an das Urteil des Bundesfinanzhofs vom 10. Dezember 1957-1 105/57 U - (BFHE 66, 178) ausgeführt, daß kein Ehegatte den anderen Ehegatten als seinen Arbeitnehmer ansehe, weil derartige Arbeitsverhältnisse allein in den persönlichen Ehebeziehungen begründet lägen. Auch die Voraussetzungen eines Gesellschaftsverhältnisses zwischen den Ehegatten werden verneint.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde rügt eine Verletzung des Art. 6 Abs. 1 GG durch den Steuerbescheid und die Entscheidungen des Steuerausschusses und des Finanzgerichts: Durch die Nichtanerkennung eines nachgewiesenen und durchgeführten Arbeitsverhältnisses werde der Ehegatte als Arbeitgeber gegenüber einem sonstigen Arbeitgeber benachteiligt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Finanzen halt in einer Äußerung vom 28. Februar 1961 die Verfassungsbeschwerde für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer hat auf mündliche Verhandlung verzichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig. Bei einem Streitwert von 29 DM war mit dem Urteil des Finanzgerichts der Rechtsweg erschöpft (§ 286 AO).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Das Bundesverfassunggericht hat im Urteil vom 24. Januar 1962 - 1 BvL 32/57 - (BVerfGE 13, 290) für den Bereich der Gewerbesteuer ausgesprochen, daß mit Rücksicht auf Art. 3 Abs. 1 i. V. m. Art. 6 Abs. 1 GG Arbeitsverhältnisse zwischen Ehegatten wegen Besonderheiten, die nicht auf wirtschaftlichem Gebiete liegen, steuerrechtlich nicht ungünstiger behandelt werden dürfen als vergleichbare Arbeitsverhältnisse sonstiger Personen. In dieser Entscheidung wird namentlich festgestellt (aaO S. 303 ff.), daß sachgerechte Gründe, die die Nichtanerkennung nachweislich abgeschlossener, ernst gemeinter und vereinbarungsgemäß vollzogener Arbeitsverträge unter Ehegatten rechtfertigen würden, aus dem Wesen der Ehe nicht hergeleitet werden können. Das Bundesverfassungsgericht hat ferner mit Urteil vom 24. Januar 1962 - 1 BvR 232/60 - (BVerfGE 13, 318) entschieden, daß im Einkommensteuerrecht Art. 6 Abs. 1 GG die Berücksichtigung angemessener Vergütungen aus Ehegattenarbeitsverträgen gebietet (aaO S. 326 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Im vorliegenden Fall haben Finanzamt, Steuerausschuß und Finanzgericht die Anerkennung des Arbeitsverhältnisses allein mit Rücksicht auf die zwischen den Vertragsteilen bestehende eheliche Gemeinschaft abgelehnt und dadurch das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Art. 6 Abs. 1 GG verletzt. Die angegriffenen Entscheidungen müssen daher aufgehoben werden.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



