<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    1. Nach der am 1. Juli 1977 in Kraft getretenen Neufassung des § 317 ZPO beginnt die Frist zur Erhebung einer Verfassungsbeschwerde mit der Zustellung der vollständigen Entscheidung (§ 93 Abs. 1 Satz 2 BVerfGG).
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Es verstößt gegen Art. 103 Abs. 1 GG, wenn das Gericht einen als erheblich angesehenen Beweisantrag ablehnt, weil die Erhebung des Beweises "höchst unökonomisch" sei.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 8. November 1978 - 1 BvR 158/78 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn J... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. G. Furck und Dr. K. Nagel, Heinigstraße 26, Ludwigshafen - gegen das Urteil des Amtsgerichts Ludwigshafen vom 14. Dezember 1977 - 2cC 1852/77 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Das Urteil des Amtsgerichts Ludwigshafen vom 14. Dezember 1977 - 2c C 1852/77 - verletzt das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Artikel 103 Absatz 1 des Grundgesetzes. Es wird aufgehoben. Die Sache wird an das Amtsgericht Ludwigshafen zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Das Land Rheinland-Pfalz hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer, dessen Kraftfahrzeug am 9. Juni 1976 bei einem Zusammenstoß mit einem anderen Wagen in dem Kreuzungsbereich zweier Straßen beschädigt worden war, begehrte im Ausgangsverfahren von dem Halter dieses Fahrzeuges (Beklagter zu 1) sowie dessen Haftpflichtversicherung (Beklagte zu 2) Schadensersatz in Höhe von 425,08 DM nebst Zinsen. Zur Begründung trug er vor, er habe kurz vor Beendigung seines Abbiegevorgangs angehalten, da ein Vorbeifahren an dem aus der anderen Straße kommenden Wagen des Beklagten zu 1) nicht möglich gewesen sei; dieser sei dann seitlich in das stehende Fahrzeug des Beschwerdeführers hineingefahren. Zum Beweis dafür, daß er im Zeitpunkt des Unfalls bereits angehalten habe, bezog sich der Beschwerdeführer auf ein Sachverständigengutachten, das den Klagevortrag an Hand der Beschädigungen des Kraftfahrzeuges des Beschwerdeführers bestätigen sollte.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beklagten behaupteten demgegenüber, der Beklagte zu 1) habe seinerseits seinen Wagen noch an der Haltelinie angehalten, als der Beschwerdeführer von rechts kommend gegen das stehende Fahrzeug des Beklagten zu 1) gefahren sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Amtsgericht verurteilte nach Vernehmung eines Unfallzeugen durch Urteil vom 14. Dezember 1977 die Beklagten als Gesamtschuldner, an den Beschwerdeführer 133,09 DM nebst Zinsen zu zahlen; im übrigen wies es die Klage ab. Zur Begründung führte es aus, weder sei dem Beschwerdeführer der Nachweis seines Klagevortrags noch den Beklagten der Nachweis eines unabwendbaren Ereignisses im Sinne des § 7 StVG gelungen; die Klage sei somit aus dem Gesichtspunkt der Betriebsgefahr nach § 7 Abs. 1 StVG in Höhe von 25% begründet. Die Einholung eines Sachverständigengutachtens zu der Frage der Schadensverursachung lehnte das Amtsgericht mit der Begründung ab, dies wäre bei einem Schaden von 532,35 DM, von dem nur 425,08 DM geltend gemacht würden, "höchst unökonomisch". Ausgehend von dem geltend gemachten Gesamtschaden setzte das Amtsgericht die "Gesamtverpflichtung des Beklagten gemäß § 287 Abs. 1 ZPO auf 25%" fest.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit seiner am 11. Februar 1978 eingegangenen Verfassungsbeschwerde wendet sich der Beschwerdeführer gegen das Urteil des Amtsgerichts vom 14. Dezember 1977, das ihm am 13. Januar 1978 zugestellt worden ist. Er rügt die Verletzung des Art. 103 Abs. 1 GG und macht geltend, der Amtsrichter sei verpflichtet gewesen, den beantragten Beweis durch Einholung eines Sachverständigengutachtens zu erheben; nur auf Grund dieses Beweises sei der Beschwerdeführer in der Lage gewesen, die Begründetheit seiner Klagforderung nachzuweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Bundesverfassungsgericht hat dem Minister der Justiz des Landes Rheinland-Pfalz und den Gegnern des Beschwerdeführers im Ausgangsverfahren von der Verfassungsbeschwerde Kenntnis gegeben. Sie haben von einer Stellungnahme abgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Verfassungsbeschwerde ist fristgerecht erhoben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Zwar ist die Verfassungsbeschwerde gegen das Urteil des Amtsgerichts vom 14. Dezember 1977, zugestellt am 13. Januar 1978, erst am 11. Februar 1978 beim Bundesverfassungsgericht eingegangen. Da jedoch nach der Neufassung des § 317 ZPO durch die Vereinfachungsnovelle vom 3. Dezember 1976 (BGBl.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I S. 3281) die Zustellung aller Urteile der ordentlichen Gerichte von Amts wegen erfolgt, wobei mit Ausnahme der abgekürzten Urteile nach § 313b Abs. 2 ZPO das vollständige Urteil zugestellt wird, beginnt nunmehr die Frist zur Erhebung der Verfassungsbeschwerde gegen solche Urteile gemäß § 93 Abs. 1 Satz 2 BVerfGG mit der Zustellung der Entscheidung. Die frühere Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zu § 317 ZPO a.F., wonach die Verfassungsbeschwerde binnen eines Monats nach Verkündung oder der gemäß § 310 Abs. 2 Satz 1 ZPO a.F. an die Stelle der Verkündung tretenden Zustellung der Urteilsformel einzulegen war (BVerfGE 9, 109 [114 ff.]; 18, 192 [193 f.]; 21,132 [136]; 30,54 [56]), kann daher nicht mehr herangezogen werden. Daß bei den abgekürzten Urteilen nach § 313b Abs. 2 ZPO eine besondere Form der Ausfertigung zugelassen ist (§ 317 Abs. 4 ZPO), folgt aus der Eigenart dieser Urteile.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die Verfassungsbeschwerde ist auch begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Besonderheit des vorliegenden Falles besteht darin, daß das Amtsgericht einerseits den Kläger als beweisfällig behandelt, andererseits aber einen Beweisantritt, den es für erheblich ansieht, deshalb nicht erhoben hat, weil dies bei einem Streitwert von nur 425,08 DM "höchst unökonomisch" sei. Dadurch hat es den Anspruch des Beschwerdeführers auf rechtliches Gehör (Art. 103 Abs. 1 GG) verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach der ständigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts hat das Gericht die Ausführungen der Prozeßbeteiligten zur Kenntnis zu nehmen und in Erwägung zu ziehen (BVerfGE 42, 364 [367 f.] m.w.N.; 46, 185 [187]). Art. 103 Abs. 1 GG soll als Prozeßgrundrecht sicherstellen, daß die Entscheidung frei von Verfahrensfehlern ergeht; es gewährt allerdings keinen Schutz gegen Entscheidungen, die den Sachvortrag eines Beteiligten aus Gründen des formellen oder materiellen Rechts teilweise oder ganz unberücksichtigt lassen (BVerfGE 21, 191 [194]; 22, 267 [273]; 24, 203 [213]; 27, 248 [251]; 36, 92 [97 f.]; 40,101 [105]; 46, 315 [319]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im vorliegenden Fall hat zwar das Amtsgericht den Beweisantrag des Beschwerdeführers zur Kenntnis genommen und als erheblich angesehen, jedoch den angetretenen Beweis aus Gründen, die im Prozeßrecht keine Stütze finden, nicht erhoben. Nach dem in der Zivilprozeßordnung geltenden Grundsatz der Pflicht zur Erschöpfung der Beweismittel darf das Gericht einen Kläger nicht als beweisfällig abweisen, ohne alle angetretenen und als erheblich angesehenen Beweise zu erheben, soweit nicht ein bestimmter Verfahrens- oder beweisrechtlicher Grund zur Ablehnung des Antrags gegeben ist (BGHZ 53, 245 [259 f.] - "Anastasia"; vgl. ferner Stein-Jonas, ZPO, 19. Aufl., § 284 Anm. B I; Zöller, ZPO, 11. Aufl., § 284 Anm. 2; Thomas-Putzo, ZPO, 9. Aufl., § 284 Anm. 2 und 3; Rosenberg-Schwab, Zivilprozeßrecht, 12. Aufl., § 119 I 1). Ein solcher Grund zur Ablehnung der beantragten Beweisaufnahme lag nicht vor und wird auch vom Amtsgericht nicht angeführt. Es hat zwar § 287 Abs. 1 ZPO zitiert. Diese Vorschrift erleichtert aber nur dann den Beweis über die Entstehung und Höhe eines Schadens, wenn der konkrete Haftungsgrund (haftungsbegründende Kausalität) erwiesen ist; letzterer ist nach § 286 ZPO zu beweisen (BGHZ 4, 192 [196]; 58, 48 [53]; BGH, Urteil vom 11. Juni 1968 - VI ZR 116/67 -, LM Nr. 56 b zu § 286 [C] ZPO; Stein-Jonas, a.a.O., § 287 Anm. I 2 a und b; Thomas-Putzo, a.a.O., § 287 Anm. l a; Rosenberg-Schwab, a.a.O., § 115 II 3). Die Bezugnahme auf § 287 ZPO in dem angegriffenen Urteil kann daher nur dahin verstanden werden, daß sie sich auf den Haftungsumfang bezieht. Damit hat das Amtsgericht nicht nur gegen Vorschriften der Zivilprozeßordnung, sondern zugleich auch gegen Verfassungsrecht verstoßen. Die sich aus Art. 103 Abs. 1 GG ergebende Pflicht des Gerichts, die Ausführungen der Prozeßparteien zur Kenntnis zu nehmen und in Erwägung zu ziehen, schließt es aus, diese aus Gründen, die außerhalb des Prozeßrechts liegen, unberücksichtigt zu lassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das angegriffene Urteil beruht auch auf der Verletzung dieses Verfahrensgrundrechts, es ist nicht auszuschließen, daß bei Erhebung des angebotenen Beweises dem Beschwerdeführer ein höherer Schadensersatzbetrag zugesprochen worden wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG war daher die Sache an das Amtsgericht zurückzuverweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die notwendigen Auslagen des Beschwerdeführers hat das Land Rheinland-Pfalz gemäß § 34 Abs. 4 BVerfGG zu erstatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Böhmer Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



