<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 19. Dezember 1967 - 2 BvQ 2/67 - in dem Verfahren über den Antrag, im Wege einer einstweiligen Anordnung bis zur endgültigen Entscheidung des Organstreitverfahrens 2 BvE 1/67 a) dem Präsidenten des Deutschen Bundestages zu verbieten, Auszahlungsgenehmigungen auf Grund des Gesetzes über die politischen Parteien (Parteiengesetz) vom 24. Juli 1967 (BGBl. I S. 773) zu erteilen, b) dem Bundesminister der Finanzen zu verbieten, Auszahlungen an politische Parteien auf Grund des Parteiengesetzes zu leisten, c) den politischen Parteien zu gebieten, über Geldbeträge, die sie auf Grund des Parteiengesetzes bereits empfangen haben, nicht zu verfügen. Antragsteller: Nationaldemokratische Partei Deutschlands, vertreten durch ihren Vorstand, - Bevollmächtigter...
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Erlaß einer einstweiligen Anordnung wird abgelehnt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. a) Nach Erlaß der Urteile des Bundesverfassungsgerichts vom 19. Juli 1966 (BVerfGE 20, 56; 20, 119 und 20, 134 ff.) zur Frage der staatlichen Parteifinanzierung verabschiedete der Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates ein Gesetz über die politischen Parteien (Parteiengesetz - PartG -) vom 24. Juli 1967 (BGBl. I S. 773). Das Gesetz regelt die äußere und innere Ordnung der Parteien (§§ 1 ff., 6 ff.), die Aufstellung von Wahlbewerbern (§ 17), die Erstattung von Wahlkampfkosten (§§ 18 ff.), die Rechenschaftslegung (§§ 23 ff.) und den Vollzug des Verbots verfassungswidriger Parteien (§§ 32 ff.).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 18 PartG lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Grundsätze und Umfang der Erstattung (1) Die notwendigen Kosten eines angemessenen Wahlkampfes sind Parteien, die sich an der Bundestagswahl mit eigenen Wahlvorschlägen beteiligt haben, zu erstatten. Die Wahlkampfkosten werden mit einem Betrag von 2,50 Deutsche Mark je Wahlberechtigten dieser Bundestagswahl insgesamt pauschaliert (Wahlkampfkostenpauschale).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Das Wahlkampfkostenpauschale wird auf Parteien verteilt, die nach dem endgültigen Wahlergebnis mindestens 1. 2,5 vom Hundert der im Wahlgebiet abgegebenen gültigen Zweitstimmen oder 2. 10 vom Hundert der in einem Wahlkreis abgegebenen gültigen Erststimmen, wenn in diesem Land eine Landesliste dieser Partei nicht zugelassen war, erreicht haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Der Anteil an dem Wahlkampfkostenpauschale (Erstattungsbetrag) bemißt sich 1. bei Parteien nach Absatz 2 Nr. 1 nach dem Verhältnis der im Wahlgebiet erreichten Zweitstimmen, 2. bei einer Partei nach Absatz 2 Nr. 2 mit einem Betrag von 2,50 Deutsche Mark für jede Erststimme in Wahlkreisen, in denen die Mindeststimmenzahl von 10 vom Hundert erreicht worden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Vor der Festsetzung der Erstattungsbeträge für Parteien nach Absatz 3 Nr. 1 sind zunächst die auf die Parteien nach Absatz 3 Nr. 2 entfallenden Erstattungsbeträge von dem Wahlkampfkostenpauschale abzuziehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wahlkampfkosten für die abgelaufenen Wahlperioden sind nicht zu erstatten (§ 39 Abs. 1 PartG); jedoch bestimmt § 39 Abs. 2 PartG:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für die Bundestagswahl Vom 19. September 1965 sind nur die sich nach § 18 als Anteil der Partei an dem Wahlkampfkostenpauschale ergebenden Beträge für die Monate September und Oktober 1966 zu erstatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Erstattungsverfahren ist in den §§ 19, 20 PartG geregelt. Diese Vorschriften lauten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 19 Erstattungsverfahren (1) Die Festsetzung und die Auszahlung des Erstattungsbetrages (Anteils an dem Wahlkampfkostenpauschale) ist innerhalb von zwei Monaten nach dem Zusammentritt des Bundestages bei dem Präsidenten des Deutschen Bundestages schriftlich zu beantragen. Der Antrag kann auf einen Teilbetrag begrenzt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Der Erstattungsbetrag wird von dem Präsidenten des Deutschen Bundestages festgesetzt und ausgezahlt. Abschlagszahlungen nach § 20 sind anzurechnen und, soweit sie den Erstattungsbetrag übersteigen, zurückzuzahlen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 20 Abschlagszahlungen (1) Den Parteien, die bei der jeweils vorausgegangenen Bundestagswahl Wahlergebnisse erreicht hatten, die die Voraussetzungen nach § 18 Abs. 2 erfüllt hätten, sind auf Antrag Abschlagszahlungen auf den Erstattungsbetrag zu gewähren. Die Abschlagszahlungen dürfen im zweiten Jahr der Wahlperiode des Deutschen Bundestages 10 vom Hundert, im dritten Jahr 15 vom Hundert und im Wahljahr 35 vom Hundert des Erstattungsbetrages nicht übersteigen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Der Antrag auf Abschlagszahlungen ist schriftlich bei dem Präsidenten des Deutschen Bundestages einzureichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Endet die Wahlperiode des Deutschen Bundestages vorzeitig, kann der Präsident des Deutschen Bundestages vor der Bundestagswahl Abschlagszahlungen abweichend von Absatz 1 Satz 2 mit der Maßgabe gewähren, daß sie 60 vom Hundert der Erstattungsbeträge nicht übersteigen dürfen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Prüfung, ob der Präsident des Deutschen Bundestages als mittelverwaltende Stelle die Wahlkampfkosten entsprechend den Vorschriften der §§ 18 ff. PartG erstattet hat, obliegt nach § 21 Abs. 2 PartG dem Bundesrechnungshof.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In seinem Siebenten Abschnitt "Schlußbestimmungen" enthält das Parteiengesetz u. a. steuerrechtliche Änderungsvorschriften. So ergänzt § 34 PartG den § 10 b des Einkommensteuergesetzes in der Fassung vom 10. Dezember 1965 (BGBl. I S. 1901) durch folgenden Absatz 2:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Beiträge und Spenden an politische Parteien im Sinne des § 2 des Parteiengesetzes sind bis zur Höhe von insgesamt 600 Deutsche Mark und im Fall der Zusammenveranlagung von Ehegatten bis zur Höhe von insgesamt 1200 Deutsche Mark im Kalenderjahr abzugsfähig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 35 PartG ändert den § 11 des Körperschaftsteuergesetzes in der Fassung vom 24. Mai 1965 (BGBl. IS. 449) dahin, daß "Spenden an politische Parteien im Sinne des § 2 des Parteiengesetzes bis zur Höhe von insgesamt 600 Deutsche Mark im Kalenderjahr" bei der Ermittlung des körperschaftsteuerpflichtigen Einkommens abgesetzt werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die hier interessierenden Bestimmungen des Parteiengesetzes sind am 28. Juli 1967 in Kraft getreten (§ 41), die §§ 34 und 35 PartG sind gemäß § 36 PartG erstmals für den Veranlagungszeitraum 1967 anzuwenden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Der Präsident des Deutschen Bundestages hat Ende Juli 1966 den im Bundestag vertretenen Parteien den Betrag ausbezahlt, der ihnen nach § 39 Abs. 2 PartG als Wahlkampfkostenpauschale für die letzte Bundestagswahl (Rate für die Monate September und Oktober 1966) zustand. Gleichzeitig wurde die erste Abschlagszahlung in Höhe von 10 % auf den Erstattungsbetrag für den kommenden Wahlkampf geleistet. Die nach § 20 Abs. 1 Satz 2 PartG im dritten Jahr der Wahlperiode zulässige Abschlagszahlung von weiteren 15 % des Erstattungsbetrags ist im Oktober 1967 erfolgt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Antragstellerin ist als politische Partei in den Landtagen der Länder Bayern, Bremen, Hessen, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein, jedoch nicht im Bundestag vertreten. Bei der Bundestagswahl am 19. September 1965 gewann sie 2,0 % der Zweitstimmen und erhielt keinen Sitz zugeteilt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Mit einem am 29. Juli 1967 beim Bundesverfassungsgericht eingegangenen Schriftsatz hat sie Organklage gegen den Deutschen Bundestag und den Bundesrat erhoben und beantragt festzustellen, daß der Deutsche Bundestag und der Bundesrat dadurch gegen Artikel 21 Abs. 1 des Grundgesetzes verstoßen, daß sie in dem Gesetz über die politischen Parteien (Parteiengesetz) vom 24. Juli 1967 (BGBl. IS. 773) 1. insgesamt DM 2,50 je Wahlberechtigten den politischen Parteien pauschal als Erstattung von Wahlkampfkosten zur Verfügung stellen (§ 18), 2. Beiträge und Spenden an politische Parteien bis zur Höhe von insgesamt DM 600,- und im Falle der Zusammenveranlagung von Ehegatten bis zur Höhe von insgesamt 1200,-DM im Kalenderjahr für abzugsfähig von Einkommensteuer und Körperschaftsteuer erklären (§ 34 und § 35), 3. die Erstattung von Wahlkampfkosten für die Bundestagswahr vom 19. September 1965 anordnen (§ 39 Abs. 2).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit einem weiteren am 11. Oktober 1967 eingegangenen Schriftsatz hat sie hilfsweise beantragt:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    festzustellen, daß der Deutsche Bundestag und der Bundesrat dadurch gegen Artikel 21 Abs. 1 und Artikel 3 des Grundgesetzes verstoßen, daß sie in dem Gesetz über die politischen Parteien vom 24. Juli 1967 den Pauschalbetrag für Wahlkampfkosten in Höhe von DM 2,50 je Wahlberechtigtem unangemessen hoch angesetzt und die Antragstellerin durch den Verteilungsschlüssel erheblich benachteiligt haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Unter Bezugnahme auf ihre Organklage beantragt die Antragstellerin mit einem am 29. Juli 1967 beim Bundesverfassungsgericht eingegangenen Schriftsatz:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    im Wege der einstweiligen Anordnung bis zur endgültigen Entscheidung des gleichzeitig anhängig gemachten Organstreitverfahrens a) dem Präsidenten des Deutschen Bundestages zu verbieten, Auszahlungsgenehmigungen auf Grund des Parteiengesetzes zu erteilen, b) dem Bundesfinanzminister zu verbieten, Auszahlungen an politische Parteien auf Grund des Parteiengesetzes zu leisten, c) den politischen Parteien zu gebieten, über Geldbeträge, die sie auf Grund des Parteiengesetzes bereits empfangen haben, nicht zu verfügen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Begründung trägt sie vor: Durch die Zahlungen auf Grund des Parteiengesetzes werde das Prinzip der Chancengleichheit verletzt, das Kräfteverhältnis der Parteien untereinander verschoben und dadurch die Freiheit der politischen Willensbildung im Volke beeinträchtigt. Diese Beeinträchtigung sei nicht wiedergutzumachen. Deshalb sei der Erlaß einer einstweiligen Anordnung dringend geboten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Klage und dem Antrag lag zunächst nur eine Vollmacht des Herrn Adolf von Thadden bei. Weitere Vollmachten wurden am 31. Oktober 1967 nachgereicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Das Bundesverfassungsgericht hat dem Präsidenten des Deutschen Bundestages, dem Bundesminister der Finanzen, der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands, der Christlich Demokratischen Union, der Christlich-Sozialen Union, der Freien Demokratischen Partei sowie dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat als Antragsgegnern im Organstreitverfahren und den in § 65 Abs. 2 BVerfGG genannten Verfassungsorganen Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Der Deutsche Bundestag hält den Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung für unzulässig. Es bestünden schon Zweifel, ob die Antragstellerin vor Gericht ordnungsgemäß vertreten sei. Außerdem dürfe eine einstweilige Anordnung nicht ergehen, wenn die Klage in der Hauptsache unzulässig sei. Das sei hier der Fall. Die Antragstellerin mache mit der Organklage - auch bei Berücksichtigung ihres Hilfsantrages - im Grunde nicht die Verletzung eigener Rechte geltend. Vielmehr strebe sie nach wie vor eine objektive Gesetzesprüfung an. Ferner könne das Bundesverfassungsgericht im Organstreitverfahren nicht die Rechtsunwirksamkeit der beanstandeten Maßnahme feststellen (§ 67 BVerfGG; BVerfGE 1, 351 [371]) und daher auch nicht die vorläufige Sperrung von Zahlungen auf Grund dieser Maßnahme anordnen. Der Antrag gegen den Bundesminister der Finanzen sei schon deshalb unzulässig, weil der Minister weder bei den Entscheidungen nach den §§ 18 ff. PartG noch bei der Auszahlung der Erstattungsbeträge mitwirke.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Antrag sei auch unbegründet. Das Gemeinwohl fordere den Vollzug des Parteiengesetzes. Nur die Möglichkeit der Abschlagszahlungen gewährleiste eine sachgerechte Vorbereitung des Wahlkampfes.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die Bundesregierung und die vier im Bundestag vertretenen Parteien - die in ihren Stellungnahmen den am 11. Oktober 1967 eingegangenen Schriftsatz der Antragstellerin nicht berücksichtigen konnten - halten den Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung ebenfalls für unzulässig, die vier Parteien halten ihn auch für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob die Antragstellerin ordnungsmäßig vertreten ist und ob sie mit ihrem am 11. Oktober 1967 in der Hauptsache eingegangenen Hilfsantrag die Bedenken gegen die Zulässigkeit ihrer Organklage (vgl. BVerfGE 20, 134 [135, 140]) und damit auch die Bedenken gegen die Zulässigkeit ihres Antrages auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung (BVerfGE 7, 367 [371]) ausgeräumt hat, kann dahingestellt bleiben. Die Unzulässigkeit des Antrages ergibt sich bereits aus anderen Gründen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Soweit die Antragstellerin begehrt, dem Präsidenten des Deutschen Bundestages zu verbieten, Auszahlungsgenehmigungen an die politischen Parteien auf Grund des Parteiengesetzes zu erteilen, kann sie ein Rechtsschutzbedürfnis nicht dartun.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Präsident des Deutschen Bundestages hat den im Bundestag vertretenen Parteien die sich aus § 39 Abs. 2 PartG ergebenden Erstattungsbeträge sowie die Abschlagszahlungen im zweiten Jahr der fünften Wahlperiode des Deutschen Bundestages Ende Juli 1967 und die Abschlagszahlungen im dritten Jahr der fünften Wahlperiode im Oktober 1967 ausgezahlt. Eine einstweilige Anordnung, die dem Bundestagspräsidenten aufgeben würde, diese Beträge nicht auszuzahlen, könnte nicht vollzogen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die fünfte Wahlperiode hat am 19. Oktober 1965 begonnen; an diesem Tag ist der fünfte Deutsche Bundestag zum ersten Mal zusammengetreten (Art. 39 Abs. 1 Satz 2 GG). Da die Abschlagszahlungen im zweiten und dritten Jahr der Wahlperiode schon geleistet sind, kann die nächste Abschlagszahlung frühestens am 19. Oktober 1968 gezahlt werden (§ 20 Abs. 1 PartG). Gemäß § 32 Abs. 5 BVerfGG tritt eine einstweilige Anordnung aber bereits nach drei Monaten außer Kraft. Für den Erlaß einer einstweiligen Anordnung besteht daher zur Zeit kein Rechtsschutzbedürfnis.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Ein Rechtsschutzbedürfnis besteht auch nicht für den Antrag, dem Bundesminister der Finanzen zu verbieten, Auszahlungen an politische Parteien auf Grund des Parteiengesetzes zu leisten. Allein der Präsident des Deutschen Bundestages ist die mittelverwaltende Stelle. Die Erstattungsbeträge nach § 18 PartG werden von ihm festgesetzt und ausgezahlt (§ 19 Abs. 2 PartG). Der Bundesminister der Finanzen ist am Erstattungsverfahren nicht beteiligt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der Antrag, den politischen Parteien zu gebieten, über Geldbeträge, die sie auf Grund des Parteiengesetzes empfangen haben, nicht zu verfügen, ist unzulässig, weil ein solches Gebot die Grenzen überschreiten würde, die dem Bundesverfassungsgericht durch § 32 BVerfGG gesetzt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Nach § 32 Abs. 1 BVerfGG kann das Bundesverfassungsgericht "im Streitfall einen Zustand durch einstweilige Anordnung vorläufig regeln". Die Zulässigkeit einer einstweiligen Anordnung wird durch den Streitfall begrenzt. Eine einstweilige Anordnung muß sich darauf beschränken, den Zustand, das heißt den Sachverhalt vorläufig zu regeln, der die verfassungsrechtliche Meinungsverschiedenheit ausgelöst hat (BVerfGE 8, 42 [46]). In dieser Begrenzung kann die Wirkung einer einstweiligen Anordnung über den Kreis der Verfahrensbeteiligten hinaus auf diejenigen erstreckt werden, die imstande sind, auf die durch die einstweilige Anordnung vorläufig zu regelnden tatsächlichen Verhältnisse einzuwirken und sie zu gestalten, die also in diesem Sinne "sachverhaltsbeteiligt" sind (BVerfGE 12, 36 [45]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Die vier im Deutschen Bundestag vertretenen politischen Parteien sind am Organstreit nicht beteiligt. Sie sind auch nicht "Sachverhalts-Beteiligte": Die Weiterverwendung der Beträge, welche die Parteien nach dem Parteiengesetz erhalten haben, berührt den Sachverhalt, der die verfassungsrechtliche Meinungsverschiedenheit ausgelöst hat, nicht; denn im anhängigen Organstreit geht es um die Abgrenzung der Kompetenzen von Bundestag und Bundesrat hinsichtlich der Bereitstellung staatlicher Mittel zur Erstattung der Wahlkampfkosten an die politischen Parteien. Die Bereitstellung und Auszahlung dieser Mittel kann nur durch die Stellen beeinflußt werden, die über staatliche Mittel verfügen können. Die Parteien sind dazu nicht in der Lage (BVerfGE 20,18 [24]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob, wie und wann die politischen Parteien über Beträge verfügen dürfen, die sie auf Grund verfassungsrechtlich umstrittener Maßnahmen staatlicher Organe erhalten haben, ist nicht Gegenstand des Organstreites. Diese Frage betrifft mithin nicht einen Zustand, der im Hinblick auf den Organstreit durch eine einstweilige Anordnung vorläufig geregelt werden könnte, sondern Folgerungen, die nach Abschluß des Organstreites aus der Verfassungsmäßigkeit oder Verfassungswidrigkeit der zur verfassungsrechtlichen Prüfung gestellten Maßnahmen gezogen werden könnten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Henneka Dr. Leibholz Geller Dr. Rupp Dr. Geiger Dr. Kutscher
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



