<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Verwertungsgesellschaften nach dem Urheberrechtswahrnehmungsgesetz sind jedenfalls dann befugt, Verfassungsbeschwerde zu erheben, wenn Vergütungsansprüche gerichtlich versagt werden, die nur von ihnen geltend gemacht werden können.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 4. November 1987 - 1 BvR 1611, 1669/84 - in den Verfahren über die Verfassungsbeschwerden der Verwertungsgesellschaft Bild-Kunst, rechtsfähiger Verein kraft staatlicher Verleihung, vertreten durch die Vorstandsmitglieder Frauke Ancker und Gerhard Pfennig, Poppelsdorfer Allee 43, Bonn 1, - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Ekkehard Gerstenberg und Dr. Hartmut Krafft, Brienner Straße 10, München 2 - gegen 1. das Urteil des Bundesgerichtshofs vom 28. Juni 1984 - I ZR 84/82 - 1 BvR 1611/84 -, 2. das Urteil des Bundesgerichtshof vom 28. Juni 1984 - I ZR 65/82 - 1 BvR 1669/84 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerden werden zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerden richten sich gegen Urteile des Bundesgerichtshofs, mit denen dieser einen urheberrechtlichen Vergütungsanspruch für das Auslegen von Zeitschriften und Zeitungen in Friseurgeschäften und in Wartezimmern von Arztpraxen verneint hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Die für die Entscheidung maßgebliche Vorschrift des Gesetzes über Urheberrecht und verwandte Schutzrechte (Urheberrechtsgesetz) vom 9. September 1965 (BGBl. I S. 1273) in der Fassung des Gesetzes zur Änderung des Urheberrechtsgesetzes vom 10. November 1972 (BGBl. I S. 2081) - UrhG - lautet:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 27 Vermieten und Verleihen von Vervielfältigungsstücken (1) Für das Vermieten oder Verleihen von Vervielfältigungsstücken eines Werkes, deren Weiterverbreitung nach § 17 Abs. 2 zulässig ist, ist dem Urheber eine angemessene Vergütung zu zahlen, wenn das Vermieten oder Verleihen Erwerbszwecken des Vermieters oder Verleihers dient oder die Vervielfältigungsstücke durch eine der Öffentlichkeit zugängliche Einrichtung (Bücherei, Schallplattensammlung oder Sammlung anderer Vervielfältigungsstücke) vermietet oder verliehen werden. Der Vergütungsanspruch kann nur durch eine Verwertungsgesellschaft geltend gemacht werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Absatz 1 ist nicht anzuwenden, wenn das Werk ausschließlich zum Zweck des Vermietens oder Verleihens erschienen ist oder die Vervielfältigungsstücke im Rahmen eines Arbeits- oder Dienstverhältnisses ausschließlich zu dem Zweck verliehen werden, sie bei der Erfüllung von Verpflichtungen aus dem Arbeits- oder Dienstverhältnis zu benutzen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Beschwerdeführer - ein rechtsfähiger Verein kraft staatlicher Verleihung - ist eine Verwertungsgesellschaft zur Wahrnehmung der Rechte bildender Künstler, Bildjournalisten, Grafik-Designer, Fotografen und Bildagenturen. Er ist mit etwa 10 000 Urheberrechtsinhabern durch sogenannte Wahrnehmungsverträge verbunden. Aufgrund dieser Verträge treten die Berechtigten ihre bereits entstandenen oder künftigen Vergütungsansprüche treuhänderisch zur Wahrnehmung und Einziehung an den Beschwerdeführer ab. Diese können, wie der Wortlaut des § 27 Abs. 1 Satz 2 UrhG ergibt, nur durch eine Verwertungsgesellschaft geltend gemacht werden. Der Zweck dieser Regelung besteht zum einen darin, den Urhebern eine praktische Durchsetzung ihrer Rechte zu ermöglichen; zum anderen soll die beabsichtigte Verwendung eines Teils des Vergütungsaufkommens für einen Sozialfonds zugunsten der Urheber erleichtert werden (s. Bericht des Rechtsausschusses, BTDrucks. VI/3264, S. 4).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. a) Das Verfahren 1 BvR 1611/84 Die Kläger des Ausgangsverfahrens sind Friseure, die in ihren Geschäften Zeitungen und Zeitschriften für ihre Kunden auslegen. Nachdem der Beschwerdeführer andere Friseure auf Zahlung einer pauschalierten Vergütung in Anspruch genommen und sich dieses Rechts auch in einem Schreiben an den Zentralverband dieses Handwerks berühmt hatte, begehrten die Kläger die Feststellung, daß ihm für das Auslegen von Zeitungen und Zeitschriften keine Vergütungsansprüche zustünden. Das Landgericht gab der Klage statt. Die Berufung des Beschwerdeführers blieb ohne Erfolg.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Das Verfahren 1 BvR 1669/84 Die Kläger dieses Ausgangsverfahrens sind Zahnärzte, die in den Wartezimmern ihrer Arztpraxen Zeitschriften und teilweise auch Zeitungen für ihre Patienten auslegen. Sie erhoben negative Feststellungsklage, nachdem sie vom Beschwerdeführer aufgefordert worden waren, eine Vergütung nach § 27 Abs. 1 UrhG zu zahlen. Das Landgericht gab der Klage statt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Durch die mit den Verfassungsbeschwerden angegriffenen Urteile wies der Bundesgerichtshof die Revisionen des Beschwerdeführers zurück. Die Vorinstanzen seien zu Recht davon ausgegangen, das Auslegen der Druckschriften stelle kein vergütungspflichtiges Verleihen im Sinne des § 27 Abs. 1 UrhG dar (vgl. die Entscheidungsgründe im einzelnen in GRUR 1985, S. 131ff., sowie GRUR 1985, S. 134ff. = BGHZ 92, 54).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    4. Mit seinen Verfassungsbeschwerden rügt der Beschwerdeführer die Verletzung von Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerden seien zulässig; den Verwertungsgesellschaften müsse ein eigenes Recht zur Erhebung der Verfassungsbeschwerde wegen Verletzung von Art. 14 GG zugestanden werden, wenn es um die von ihnen wahrgenommenen Vergütungsansprüche gehe, da sie insoweit eine verselbständigte Stellung gegenüber den Urhebern besäßen. Jedenfalls aber müsse der Verwertungsgesellschaft ein Recht zur Erhebung der Verfassungsbeschwerde für die Urheber eingeräumt werden, wenn sich die Verfassungsbeschwerde gegen eine Gerichtsentscheidung richte. Andernfalls würde der verfassungsgerichtliche Schutz gegen Urteile über verwertungsgesellschaftspflichtige Rechte ganz entfallen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der Sache selbst halte die Rechtsauffassung des Bundesgerichtshofs bei verfassungskonformer Auslegung des § 27 UrhG einer Nachprüfung nicht stand. Die Beurteilung des Bundesverfassungsgerichts in seiner Bibliotheksgroschenentscheidung (BVerfGE 31, 248 [252f.]), wonach die gesetzliche Einräumung des Verbreitungsrechts gemäß § 15 Abs. 1 Nr. 2, § 17 UrhG den Anforderungen des Art. 14 GG hinreichend Rechnung trage und es im Belieben des Gesetzgebers stehe, die Regelung des § 27 UrhG wieder ganz aufzuheben, entspreche nicht mehr den heutigen technischen, wirtschaftlichen und sozialen Gegebenheiten bei der Nutzung urheberrechtlich geschützter Werke. So komme dem Phänomen der Sekundär-, Tertiär- und weiteren Mehrfachnutzung wachsende Bedeutung zu. Im Hinblick darauf habe sich die "Urheberrechtsphilosophie" dahin gewandelt, dem Urheber nicht nur eine Beteiligung am wirtschaftlichen Ertrag, sondern Kompensation für jede Nutzung seines Werkes zu gewähren. Hinzu komme eine "Umlagerung der Nutzungsvorgänge von der individuell erfaßbaren und abgeltbaren Einzelnutzung zur diffusen, massenweisen Nutzung"; dem trage der Gesetzgeber dadurch Rechnung, daß er mehr und mehr dazu übergehe, Rechte "verwertungsgesellschaftenpflichtig" zu machen. Deshalb erschiene es unangemessen, wenn der Gesetzgeber den Vergütungsanspruch des § 27 UrhG ganz zurücknähme und die Urheber auf das Vervielfältigungsrecht und das der Erschöpfung unterliegende Verbreitungsrecht verweise.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die den angegriffenen Urteilen zugrunde liegende Rechtsauffassung des Bundesgerichtshofs stehe in einem "unübersehbaren Wertungswiderspruch" zu § 52 Abs. 1 Satz 1 UrhG. Danach veranstalte ein Friseur, der in seinen Geschäftsräumen Musik von Schallplatten oder Kassetten als Hintergrundmusik ertönen lasse, eine öffentliche Wiedergabe der musikalischen Werke. Diese sei nicht nur vergütungspflichtig, sondern unterliege sogar dem Ausschließlichkeitsrecht der Urheber gemäß § 15 Abs. 2 Nr. 3 in Verbindung mit § 21 UrhG. Dem stehe die Tatsache, daß der Friseur die Schallplatten oder Kassetten gekauft oder gemietet habe, nicht entgegen. Ein Wertungswiderspruch liege ferner darin, daß - folgte man der Ansicht des Bundesgerichtshofs - das Erwerbszwecken dienende Auslegen von Zeitungen oder Zeitschriften durch Friseure und Zahnärzte von einer Vergütungspflicht freigestellt sei, während die Gemeinwohlzwecken dienenden öffentlichen Bibliotheken nach § 27 UrhG vergütungspflichtig seien. Dem könne auch nicht die unterschiedliche Art der Werknutzung entgegengehalten werden. Soweit der Bundesgerichtshof hierzu ausgeführt habe, die Auslage von Zeitungen und Zeitschriften beim Friseur und Zahnarzt führe zu keinem nennenswerten Kaufausfall, sei dieser Erwägung schon im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens keine Bedeutung beigemessen worden; sie sei weder urheberrechtlich noch verfassungsrechtlich haltbar und zudem in tatsächlicher Hinsicht spekulativ und empirisch nicht abgesichert, weshalb sie sich dem Vorwurf der Willkür aussetze. Eine Abstufung des Urheberrechtsschutzes danach, ob die Werknutzung eine kleinere oder eine größere Intensität der Beschäftigung mit dem Werk voraussetze, sei dem Urheberrecht fremd und lasse sich sachlich nicht rechtfertigen. Hierbei habe der Bundesgerichtshof außerdem willkürlich Unvergleichbares miteinander verglichen, soweit er das Lesen von Büchern dem Lesen sogenannter Publikumszeitschriften gegenübergestellt habe. Im übrigen würden Pressebilder, Fotos, Karikaturen und Illustrationen beim Friseur und Zahnarzt prinzipiell nicht anders betrachtet, als wenn die Zeitungen oder Zeitschriften von einer Bibliothek oder einem Lesezirkel ausgehändigt würden, was nach ganz herrschender Meinung als vergütungspflichtig im Sinne des § 27 UrhG angesehen werde. Das entgeltliche oder unentgeltliche Zurverfügungstellen solcher Periodika unterliege in all diesen Fällen der Vergütungspflicht. Ein anderes Ergebnis wäre Willkür und würde der Eigentumsgarantie des Art. 14 Abs. 1 GG in Verbindung mit Art. 3 Abs. 1 GG widersprechen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    5. Soweit die Kläger der Ausgangsverfahren Stellung genommen haben, verteidigen sie die angegriffenen Entscheidungen unter Vorlage von Rechtsgutachten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    6. Der Bundesminister der Justiz hat namens der Bundesregierung von einer Stellungnahme abgesehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Nach § 90 Abs. 1 BVerfGG kann nur derjenige Verfassungsbeschwerde erheben, der behauptet, durch den angegriffenen Akt der öffentlichen Gewalt in einem seiner Grundrechte verletzt zu sein. Ob der Beschwerdeführer eine solche Verletzung eigener Grundrechte rügen kann, ist zweifelhaft. Er ist nach § 27 Abs. 1 Satz 2 UrhG nur befugt, den hier in Frage stehenden Vergütungsanspruch für den Urheber geltend zu machen (Treuhandfunktion der Verwertungsgesellschaft; vgl. Fromm/Nordemann, Urheberrecht, 6. Aufl., 1986, Urheberrechtswahrnehmungsgesetz - WahrnG - § 6 Rdnr. 3 und Anm. zu § 8). Rechtsinhaber ist nach dem Gesetzeswortlaut des § 27 Abs. 1 Satz 1 UrhG weiterhin der Urheber. Dieser kann allerdings den Vergütungsanspruch nicht selbst durchsetzen; vielmehr ist er kraft ausdrücklicher gesetzlicher Regelung auf die Wahrnehmung durch eine Verwertungsgesellschaft angewiesen (vgl. Hubmann, Urheber- und Verlagsrecht, 5. Aufl., 1984, § 48 12; Fromm/Nordemann, a.a.O., § 6 WahrnG Rdnr. 3). Einfachrechtlich liegt somit ein Fall einer gesetzlichen Prozeßstandschaft vor (vgl. Grunsky, Grundlagen des Verfahrensrechts, 2. Aufl., 1974, § 2813).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für das Verfassungsbeschwerdeverfahren hat das Bundesverfassungsgericht bisher die Geltendmachung fremder Rechte im eigenen Namen abgelehnt (BVerfGE 25, 256 [263]; 31, 275 [280]; 56, 296 [297]) und die Verfassungsbeschwerde einer Verwertungsgesellschaft, die sich unmittelbar gegen § 135 UrhG richtete und neben der Verfassungsbeschwerde der Urheber erhoben worden war, als unzulässig verworfen (BVerfGE 31,275). Zur Begründung hat es ausgeführt, die urheberrechtlichen Ansprüche seien lediglich "treuhänderisch zur Wahrnehmung" an die Verwertungsgesellschaft übertragen worden. Hierdurch sei zwar die Verwertungsgesellschaft formal Inhaberin der Rechte geworden, wirtschaftlich gehörten sie aber weiterhin zum Vermögen der Treugeber, der Künstler und ihrer Rechtsnachfolger. Daher mache die Verwertungsgesellschaft nicht die Verletzung eigener Rechte aus Art. 14 GG geltend (BVerfGE, a.a.O. [280]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es ist fraglich, ob an dieser Beurteilung einer bloß formalen Rechtsinhaberschaft der Verwertungsgesellschaften festgehalten werden kann, nachdem der Gesetzgeber die Vergütungsansprüche "verwertungsgesellschaftspflichtig" gemacht hat. Der mit der Gesetzesänderung verfolgte Zweck lag nämlich nicht nur darin, dem einzelnen Urheber die praktische Rechtsdurchsetzung zu erleichtern; beabsichtigt war - wie bereits dargelegt - auch, die nach § 8 WahrnG vorgeschriebenen Vorsorge- und Unterstützungseinrichtungen zu stärken und zu fördern. Es liegt nahe, diese Einrichtungen auch wirtschaftlich nicht den einzelnen Urhebern, sondern ihren Rechtsträgern, den Verwertungsgesellschaften, zuzuordnen. Ob diese in einem Teilbereich zu verzeichnende Verselbständigung der Verwertungsgesellschaften ausreicht, ihnen ein eigenes Recht aus Art. 14 Abs. 1 GG einzuräumen, braucht jedoch nicht abschließend entschieden zu werden; denn der Beschwerdeführer ist zumindest in den vorliegenden Fällen befugt, die Rechte der Urheber als Prozeßstandschafter auch im Verfassungsbeschwerdeverfahren wahrzunehmen. Andernfalls käme man zu dem unbilligen Ergebnis (vgl. dazu bereits BVerfGE 25, 256 [262f.]), daß Urteile der Zivilgerichte, wie diejenigen der Ausgangsverfahren, überhaupt nicht mit der Verfassungsbeschwerde angegriffen werden könnten. Dem einzelnen Urheberrechtsinhaber ist es einfachrechtlich durch § 27 Abs. 1 Satz 2 UrhG ausdrücklich verwehrt, den Vergütungsanspruch nach dieser Vorschrift geltend zu machen. Er muß sich hierzu einer Verwertungsgesellschaft bedienen. Bei dieser - gegenüber BVerfGE 31, 275 [280] geänderten - einfachrechtlichen Ausgangslage kann der Verwertungsgesellschaft, die kraft gesetzlicher Vorschrift dazu ermächtigt ist, die Vergütungsansprüche nach § 27 UrhG geltend zu machen, die Möglichkeit der verfassungsgerichtlichen Nachprüfung der ihr gegenüber ergangenen Gerichtsentscheidungen nicht genommen werden. Andernfalls fände ein Grundrechtsschutz nicht statt. Dem Wortlaut und der Entstehungsgeschichte des § 27 Abs. 1 Satz 2 UrhG läßt sich jedoch nichts dafür entnehmen, daß der Gesetzgeber die Wahrnehmungspflicht durch eine Verwertungsgesellschaft mit einem rechtskräftigen Zivilurteil beenden wollte. Vielmehr sollten der Verwertungsgesellschaft gerade alle gerichtlichen Mittel und Behelfe zur Verfügung gestellt werden, um eine erleichterte Durchsetzung des Anspruchs zu ermöglichen. Dazu muß aber auch die Verfassungsbeschwerde gegen ein anspruchsverneinendes Gerichtsurteil gerechnet werden. Dem Gesetzgeber ist es nicht verwehrt, Regeln zu erlassen, welche die verfahrensrechtliche Stellung der Verwertungsgesellschaften verstärken. Das gilt um so mehr, als es sich um die Durchsetzung von Ansprüchen handelt, welche wenigstens teilweise dem der Verwertungsgesellschaften zugeordneten Fonds vermögen zufließen. Auch das verfassungsgerichtliche Verfahren hat dieser gesetzlichen Ausgangslage Rechnung zu tragen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Ob diese Erwägungen auch dann zu gelten haben, wenn eine Verwertungsgesellschaft Verfassungsbeschwerde unmittelbar gegen eine gesetzliche Regelung aus dem Bereich des Urheberrechts erhebt (so die Ausgangslage in BVerfGE 31,275), kann hier dahingestellt bleiben.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind jedoch nicht begründet; § 27 Abs. 1 Satz 1 UrhG verstößt weder gegen Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG noch gegen Art. 3 Abs. 1 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Bundesverfassungsgericht hat zur verfassungsrechtlichen Einordnung des Urheberrechts im Hinblick auf die Eigentumsgarantie des Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG grundlegend in seinen Entscheidungen vom 7. Juli 1971 Stellung genommen (BVerfGE 31, 229; 31, 248; 31,255 und 31,270). Auszugehen ist zunächst davon, daß das Urheberrecht Eigentum im Sinne des Art. 14 Abs. 1 GG ist und die Vermögenswerten Rechte des Urhebers - ebenso wie das Sacheigentum - der Ausgestaltung durch die Rechtsordnung bedürfen. Der Gesetzgeber hat aber bei der ihm hierbei obliegenden Aufgabe der Bestimmung von Inhalt und Schranken des Eigentums (Art. 14 Abs. 1 Satz 2 GG) den grundgesetzlich geschützten Kern des Urheberrechts zu berücksichtigen. Zu den konstituierenden Merkmalen des Urheberrechts als Eigentum im Sinne der Verfassung gehören danach die grundsätzliche Zuordnung des Vermögenswerten Ergebnisses der schöpferischen Leistung an den Urheber im Wege privatrechtlicher Normierung und seiner Freiheit, in eigener Verantwortung darüber zu verfügen. Diese grundsätzliche Zuordnung der Vermögenswerten Seite des Urheberrechts bedeutet indessen nicht, daß damit jede nur denkbare Verwertungsmöglichkeit verfassungsrechtlich gesichert ist (vgl. BVerfGE 31, 229 [240f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    In der zur früheren Fassung des § 27 UrhG ergangenen Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts wird ausgeführt, der Gesetzgeber habe mit der Einräumung des Verbreitungsrechts nach § 15 Abs. 1 Nr. 2, § 17 UrhG den Anforderungen des Art. 14 GG an eine angemessene wirtschaftliche Verwertung des Werks ausreichend Rechnung getragen. Es könne nicht beanstandet werden, wenn er davon ausgegangen sei, das Verbreitungsrecht sei grundsätzlich mit der Veräußerung des Werkstücks nach Maßgabe des § 17 Abs. 2 UrhG verbraucht. Aus der grundgesetzlichen Garantie des Urheberrechts könne kein Anspruch hergeleitet werden, daß der Urheber nach der Erschöpfung des Verbreitungsrechts noch einmal eine Vergütung erhalte, wenn rechtmäßig erworbene Werkexemplare verliehen oder vermietet würden. Wenn der Gesetzgeber gleichwohl einen solchen Anspruch eingeräumt habe, sei er auch berechtigt, den neuen Vergütungsanspruch auf Fälle der Vermietung zu Erwerbszwecken zu beschränken. Selbst wenn die Anknüpfung an die Vermietung zu Erwerbszwecken sachwidrig und willkürlich wäre, hätte der Urheber kein grundgesetzlich garantiertes Recht, in jedem Fall der Ausleihe eine Vergütung zu erhalten. Der Gesetzgeber könne ohne Verstoß gegen die Verfassung von der Regelung des § 27 Abs. 1 UrhG absehen und den früheren Rechtszustand, nämlich freie Zulässigkeit der Vermietung von Werkstücken ohne Zustimmung des Urhebers, wiederherstellen (vgl. BVerfGE 31, 248 [252 f.]). An dieser Auffassung wird festgehalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Eine verfassungskonforme Interpretation des § 27 Abs. 1 Satz 1 UrhG im Sinne einer Vergütungspflicht für das Auslegen von Zeitungen und Zeitschriften in Geschäfts- und Praxisräumen ist entgegen der Auffassung des Beschwerdeführers nicht schon unter dem Gesichtspunkt der Eigentumsgarantie des Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG verfassungsrechtlich geboten. Dem verwertungsrechtlichen Interesse des Urhebers ist dadurch genügt, daß dieser bei der ersten Verbreitungshandlung die Möglichkeit gehabt hat, seine Zustimmung von der Zahlung eines Entgelts abhängig zu machen. Ein Anspruch auf zusätzliche Vergütung - wie durch § 27 UrhG einfachgesetzlich eingeräumt - wird von der Eigentumsgarantie des Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG nicht gefordert; ein solcher Anspruch unterliegt vielmehr der Disposition des Gesetzgebers. Dieser ist von Verfassungs wegen nicht gehindert, den zusätzlichen Vergütungsanspruch zu beschränken oder gänzlich aufzuheben.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Dieser verfassungsrechtlichen Ausgangslage werden auch die angegriffenen Entscheidungen gerecht. Wenn der Bundesgerichtshof die Zeitschriftenauslage in Friseurgeschäften und Wartezimmern von Arztpraxen nicht als Vergütungspflichtigen Tatbestand im Sinne des § 27 Abs. 1 Satz 1 UrhG ansieht, so stellt das nicht von vornherein einen unzulässigen Eingriff in einen grundgesetzlich geschützten Bereich dar, auch wenn es zu einem Ausschluß des Vergütungsanspruchs in bestimmten Fällen führt. Ob die nur mittelbare Förderung der Erwerbsinteressen eines Betriebes, wie das Auslegen von Zeitungen und Zeitschriften in Geschäfts- und Praxisräumen, Erwerbszwecken dient und daher ein vergütungspflichtiges Verleihen im Sinne des § 27 Abs. 1 Satz 1 UrhG darstellt (vgl. Fromm/Nordemann, a.a.O., § 27 Rdnr. 2; Girth, GRUR 1975, S. 58ff.; Hubmann, a.a.O., § 30 IV 2; Mestmäcker/Schulze, Urheberrecht, § 27 Anm. 2; Sack, GRUR 1979, S. 522ff.; BB 1984, S. 1195f. und JZ 1985, S.140!.; Schack, GRUR 1978, S.582f.; Ulmer, Urheber- und Verlagsrecht, 3. Aufl., 1980, § 61II l, S. 288; Windisch, GRUR 1980, S. 504 [508]), betrifft ausschließlich Fragen der Auslegung und Anwendung einfachen Rechts. Wenn der Bundesgerichtshof dazu, wie ein anderer Teil der Literatur (vgl. Loewenheim, GRUR 1980, S. 550ff. und GRUR 1985, S. 136; Nirk, BB 1980, S. 553ff.; Ricker, WRP 1983, S. 75ff.), diese Frage verneint hat, liegt darin keine grundsätzlich unrichtige Anschauung von der Bedeutung und Tragweite der Eigentumsgarantie des Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG. Daran vermögen auch die Neuerungen bei der Nutzung urheberrechtlicher Werke und ein damit etwa einhergehender Wandel der sogenannten Urheberrechtsphilosophie nichts zu andern. Die Einschätzung, ob veränderte Umstände eine Gesetzesänderung erforderlich machen, obliegt in erster Linie dem Gesetzgeber. Ein verfassungsrechtliches Gebot einer Vergütungspflicht für das Auslegen von Zeitschriften und Zeitungen in Friseurgeschäften und Wartezimmern läßt sich aus Art. 14 Abs. 1 Satz 1 GG nicht herleiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die in den angegriffenen Urteilen vorgenommene Differenzierung zwischen der Ausleihe durch Bibliotheken und der Zeitschriftenauslage in Friseurgeschäften und Wartezimmern von Arztpraxen läßt auch keinen Verstoß gegen Art. 3 Abs. 1 GG erkennen. Für die unterschiedliche Behandlung liegen einleuchtende Gründe vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es fehlt bereits am Rechtsbindungswillen der Beteiligten in den Fällen der Zeitschriftenauslage in Friseurgeschäften und Wartezimmern von Arztpraxen. Anders als bei der Bibliotheksausleihe handelt es sich um eine einseitig gewährte Serviceleistung, deren Zweck ausschließlich darin besteht, den Kunden oder Patienten das Warten angenehmer zu gestalten, und die jederzeit abgeschafft werden kann. Ein Recht auf Benutzung wird weder eingeräumt noch in Anspruch genommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Nutzungsvorgänge sind auch durchaus unterschiedlich: Die Auswahl und Lektüre von Druckwerken (auch in Gestalt der sogenannten Publikumszeitschriften) wird vom Benutzer einer Bibliothek gezielt vorgenommen. Dieser bestimmt in der Regel selbst die Nutzungsdauer. Demgegenüber greift der Kunde oder Patient lediglich "bei Gelegenheit" zu den in den Geschäftsräumen oder Wartezimmern ausgelegten Zeitschriften, um die Wartezeit bis zur Bedienung oder Beendigung der Dienstleistung oder Behandlung zu überbrücken, wobei die Zeitspanne der Benutzung regelmäßig von den äußeren Umständen abhängt und somit "fremdbestimmt" bleibt. Ein Wertungswiderspruch zwischen der Behandlung von volksbildenden öffentlichen Bibliotheken, für die eine Vergütungspflicht besteht, und Friseuren und Zahnärzten, die für die Zeitschriftenauslage nicht vergütungspflichtig sind, liegt sonach entgegen der vom Beschwerdeführer vertretenen Meinung mit Rücksicht auf die unterschiedliche Art der Nutzungsvorgänge nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die vom Bundesgerichtshof vorgenommene Auslegung des § 27 Abs. 1 UrhG stellt auch keinen "unauflösbaren Wertungswiderspruch zu § 52 Abs. 1 Satz 1 UrhG" dar. Nach dieser Vorschrift hat ein Nutzer, wie ein Friseur, welcher in seinen Geschäftsräumen Hintergrundmusik ertönen läßt, die Erlaubnis der zuständigen Verwertungsgesellschaft einzuholen und Gebühren zu entrichten, und zwar unabhängig davon, ob er die Schallplatten oder Kassetten gekauft oder gemietet hat. Für diese Regelung gibt es die vom Bundesgerichtshof hervorgehobenen gesetzessystematischen Gründe. § 52 Abs. 1 Satz 1 UrhG knüpft an das Verwertungsrecht der unkörperlichen Wiedergabe im Sinne von § 15 Abs. 2 UrhG an. Dieses kennt aber im Gegensatz zu dem hier in Rede stehenden Verbreitungsrecht, auf das sich § 27 Abs. 1 Satz 1 UrhG bezieht, keine Erschöpfung, wie es gerade in § 17 Abs. 2 UrhG für das Verbreitungsrecht geregelt ist. Es ist daher folgerichtig, wenn der Bundesgerichtshof eine Gleichstellung des Tatbestands der Zeitschriftenauslage mit dem der öffentlichen Werkwiedergabe unter Hinweis auf die unterschiedliche gesetzliche Ausgestaltung der körperlichen und unkörperlichen Verwertungsrechte abgelehnt hat. Diese Argumentation, die sich an der Gesetzessystematik orientiert und auch den Wortlaut des Gesetzes für sich hat, kann jedenfalls nicht als sachfremd bezeichnet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog Die Richter Dr. Simon und Dr. Katzenstein sind aus dem Amt ausgeschieden und daher an der Unterschrift verhindert. Dr. Herzog Dr. Niemeyer	Dr. Heußner Dr. Henschel Dr. Seidl Dr. Grimm
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



