<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
<absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 11. November 1953 gem. § 24 BVerfGG - 1 BvR 512/53 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. des Bezirksverbandes Südbaden der Deutschen Partei, 2. des Prof. Dr. B., MdB, Freiburg i. B.
   </absatz>
<absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
</rubrum>
<tenor>
<absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerden werden verworfen.
   </absatz>
</tenor>
<gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer beantragen, die Bestimmung des Art. 8 des Gesetzes über die Gemeinde- und Kreiswahlen (Kommunalwahlgesetz - KomWG -) des Landes Baden-Württemberg vom 13. Juli 1953 (GBl. für Baden-Württemberg S. 103) wegen Unvereinbarkeit mit dem Grundgesetz für nichtig zu erklären.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Wie sich aus der Begründung ergibt, richten sich die Verfassungsbeschwerden jedoch nicht unmittelbar gegen die genannte gesetzliche Bestimmung, sondern gegen den Beschluß des Gemeindewahlausschusses der Stadt Freiburg vom 5. November 1953, durch den der von der Beschwerdeführerin zu 1) ausgehende Wahlvorschlag nicht zugelassen wurde. Gegen die Zurückweisung eines Wahlvorschlages kann gemäß Art. 8 Abs. 3 in Verbindung mit Art. 6 Abs. 3 und Art. 26 KomWG jeder Bewerber und jeder Unterzeichner des Wahlvorschlages Einspruch einlegen. Gegen die Einspruchsentscheidung des Gemeinderates ist die Beschwerde an die Aufsichtsbehörde und gegen die Beschwerdeentscheidung die Klage beim Verwaltungsgericht gegeben.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diesen Rechtsweg hat der Beschwerdeführer zu 2) nicht erschöpft. Ein Anlaß, über die Verfassungsbeschwerde vor Erschöpfung des Rechtsweges zu entscheiden, ist nicht gegeben. Die Verfassungsbeschwerden sind lediglich von Bedeutung für die Wahlen in der Stadt Freiburg, also nicht von allgemeiner Bedeutung. Auch entsteht dem Beschwerdeführer kein schwerer und unabwendbarer Nachteil, wenn er zunächst auf den Rechtsweg verwiesen wird. Im Falle seines Obsiegens könnte er die Wahl gemäß § 26 KomWG anfechten. Die Wahl müßte alsdann in der Stadt Freiburg wiederholt werden, so daß ihm ein Rechtsverlust durch die Verweisung auf den Rechtsweg nicht entstehen kann. Seine Beschwerde ist daher gemäß 5 90 Abs. 2 BVerfGG unzulässig.
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Für die Beschwerdeführerin zu 1) erhebt sich die Frage, ob ihre Verfassungsbeschwerde nicht schon deshalb unzulässig ist, weil sie in Grundrechten nicht verletzt sein kann. Nach dem KomWG sind Parteien, die bisher noch nicht in der Verfassunggebenden Landesversammlung oder in dem zu wählenden Gremium vertreten waren, als solche nicht berechtigt, Wahlvorschläge einzureichen. Sie können sich an der Wahl mit "eigenen" Wahlvorschlägen nur beteiligen, indem sie solche Vorschläge durch einzelne Wahlberechtigte einreichen lassen, haben also insofern allenfalls ein mittelbares Vorschlagsrecht. Ein entsprechendes mittelbares Recht haben sie aber auch zur Einlegung der "Rechtsmittel" gegen die Zurückweisung des Wahlvorschlages, d. h. auf Beschreitung eines Rechtsweges im Sinne des § 90 Abs. 2 BVerfGG. Die Verfassungsbeschwerde der Antragstellerin zu 1) ist daher jedenfalls unzulässig, weil dieser Rechtsweg nicht beschritten, geschweige denn erschöpft worden ist.
   </absatz><absatz absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Damit erledigt sich auch die Anregung, durch eine einstweilige Anordnung die für den 15. November 1953 festgesetzte Wahl auszusetzen.
   </absatz></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
