<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Das Grundgesetz fordert nicht, § 64 a FGG dahin auszulegen, daß der Mündel in dem Verfahren über die Genehmigung seiner Unterbringung (§§ 1800, 1631b BGB) von dem Beschwerdegericht ausnahmslos erneut mündlich anzuhören ist.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Es verstößt weder gegen das Grundrecht des Mündels aus Art. 2 Abs. 2 GG in Verbindung mit Art. 104 Abs. 1 GG noch gegen das Willkürverbot (Art. 3 Abs. 1 GG), wenn das Beschwerdegericht von dessen weiterer mündlichen Anhörung absieht, weil nach dem gesamten Inhalt der Akten ersichtlich ist, daß sie zur Sachaufklärung nichts beitragen wird.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 29. November 1983 - 2 BvR 704/83 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn B ... gegen a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Hamm vom 17. März 1983 - 15 W 28/83 -, b) den Beschluß des Landgerichts Essen vom 10. Dezember 1982 - 7 T 613/82 -, c) den Beschluß des Amtsgerichts Essen vom 12. November 1982 - 75 VII B 10809 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde wird zurückgewiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Verfassungsbeschwerde richtet sich gegen Entscheidungen im Verfahren der vormundschaftsgerichtlichen Genehmigung der weiteren Unterbringung eines Mündels.
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die mit Freiheitsentziehung verbundene Unterbringung eines Mündels durch seinen Vormund bedarf der grundsätzlich vorherigen Genehmigung des Vormundschaftsgerichts (§§ 1800, 1631 b BGB). Das Genehmigungsverfahren richtet sich nach den §§ 64 a ff. des Gesetzes über die Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit (FGG), die durch das "Gesetz zur Neuregelung des Rechts der elterlichen Sorge" vom 18. Juli 1979 (BGBl. I S. 1061) ihre jetzige Gestalt erhalten haben.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zur Anhörung des Unterzubringenden ist bestimmt (§ 64 a FGG):
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) In dem Verfahren, das die Genehmigung einer Unterbringung nach § 1800 in Verbindung mit § 1631 b des Bürgerlichen Gesetzbuchs zum Gegenstand hat, hört das Gericht, um sich einen unmittelbaren Eindruck zu verschaffen, den Mündel persönlich an. Es unterrichtet ihn über den möglichen Verlauf des Verfahrens. Die Anhörung darf nicht durch einen ersuchten Richter erfolgen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2)-(3) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4) Die Anhörung und die Unterrichtung des Mündels nach Absatz 1 können unterbleiben, wenn nach ärztlichem Gutachten erhebliche Nachteile für den Gesundheitszustand des Mündels zu besorgen sind. Von der Unterrichtung des Mündels darf das Gericht auch absehen, wenn der Mündel nicht die erforderliche Einsichtsfähigkeit haben kann.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die zulässige Dauer der Unterbringung ist zeitlich begrenzt (§ 64 d Abs. 2 FGG); eine Erneuerung der Genehmigung bei Fristablauf ist möglich. Die Verfahrensvorschriften für die Genehmigung der ersten Unterbringung gelten gemäß § 64 d Abs. 3 FGG auch für die Genehmigung einer weiteren Unterbringung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der 1951 geborene Beschwerdeführer ist am 19. Juni 1979 wegen einer Geisteskrankheit entmündigt worden. Er steht unter Vormundschaft.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nachdem der Beschwerdeführer im Jahr 1973 u. a. durch Selbsttötungsversuche auffällig geworden war, wurde er wiederholt in geschlossenen Anstalten untergebracht. In mehreren gerichtlichen Genehmigungsverfahren ist er von verschiedenen Richtern des Amtsgerichts in kurzen zeitlichen Abständen persönlich angehört worden. Bemühungen der Vormünder, den Beschwerdeführer in einer offenen Einrichtung unterzubringen, haben sich bisher als nicht erfolgreich erwiesen; zuletzt scheiterte ein solcher Versuch, weil sich der Beschwerdeführer nicht in die Heimordnung einzufügen verstand.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Seit dem 1. März 1982 ist der Beschwerdeführer mit Zustimmung des Vormunds und Genehmigung des Gerichts wieder in einem geschlossenen Krankenhaus untergebracht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Am 12. November 1982 erteilte das Amtsgericht Essen nach persönlicher Anhörung des Beschwerdeführers unter Zuziehung eines Sachverständigen dem Vormund die Genehmigung, den Aufenthalt des Mündels für weitere sechs Monate in einer geschlossenen Anstalt zu bestimmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Die vom Beschwerdeführer gegen diese Entscheidung erhobene sofortige Beschwerde wies das Landgericht Essen nach Einholung weiterer ärztlicher Stellungnahmen am 10. Dezember 1982 zurück. Von einer erneuten persönlichen Anhörung des Beschwerdeführers sah das Beschwerdegericht ab.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Landgericht gelangte aufgrund der getroffenen Feststellungen zu der Auffassung, daß die Voraussetzungen für die Genehmigung der Unterbringung weiterhin vorlägen: Der Beschwerdeführer leide nach ärztlichem Gutachten an Hebephrenie, einer Form der Schizophrenie, und an einer "relativ schweren Zuckerkrankheit". Zu deren Behandlung müsse unter anderem regelmäßig Insulin injiziert werden; außerdem sei eine strenge Diät einzuhalten. Infolge seiner Geisteskrankheit lehne es der Beschwerdeführer ab, an der Behandlung seiner Leiden mitzuwirken. Seine mangelnde Einsicht sei bei der letzten richterlichen Anhörung erneut deutlich geworden. Der Beschwerdeführer könne, da er sich selbst gefährde, nicht unbeaufsichtigt in die Freiheit entlassen werden. Ein geeignetes offenes Heim habe sich noch nicht finden lassen. Die Unterbringung in einem geschlossenen Krankenhaus sei deshalb zu seinem Wohle einstweilen weiterhin erforderlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Die sofortige weitere Beschwerde des Beschwerdeführers wies das Oberlandesgericht am 17. März 1983 zurück. Zur Begründung seiner Entscheidung führte es aus:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Es sei rechtlich nicht zu beanstanden, daß das Landgericht über die Beschwerde entschieden habe, ohne den Beschwerdeführer zuvor erneut mündlich anzuhören. Nach der Rechtsprechung des Senats (FamRZ 1981, S. 820) finde die Bestimmung des § 64 a FGG über die persönliche Anhörung des Unterzubringenden zwar nicht nur vor dem Amtsgericht, sondern auch im Beschwerdeverfahren vor dem Landgericht Anwendung. Eine Ausnahme von der grundsätzlichen Verpflichtung der Tatsacheninstanzen zur persönlichen Anhörung sei aber dann zulässig, wenn im Beschwerdeverfahren keine Anhaltspunkte dafür vorlägen, daß sich durch eine nochmalige Anhörung des Mündels neue, entscheidungserhebliche Tatsachen ergeben könnten; nach dem gesamten Inhalt der Akten müsse ersichtlich sein, daß eine Anhörung des Mündels zur Sachaufklärung nichts beitragen werde. So liege es hier. Für eine erneute Anhörung des Beschwerdeführers habe deshalb kein Anlaß bestanden. Im Zeitpunkt der Entscheidung des Landgerichts hätten zwei mündliche Anhörungen des Beschwerdeführers durch das Amtsgericht nur kurze Zeit zurückgelegen. Von der Gelegenheit, sich zu seiner Unterbringung zu äußern, habe der Beschwerdeführer dabei ausführlich Gebrauch gemacht. Auch seine Beschwerdeschrift habe keine Anhaltspunkte für die Notwendigkeit weiterer Sachaufklärung enthalten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In sachlicher Hinsicht begegne die Entscheidung des Landgerichts keinen durchgreifenden Bedenken. An die Prüfung der Frage, ob eine weniger einschneidende Maßnahme als die Unterbringung in einer geschlossenen Anstalt ausreiche, seien zwar strenge Anforderungen zu stellen. Ihnen sei das Landgericht aber gerecht geworden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Mit seiner Verfassungsbeschwerde, mit der er unter anderem eine Verletzung der Art. 2 und 104 Abs. 1 GG rügt, wendet sich der Beschwerdeführer gegen die seiner Ansicht nach unzureichende Anhörung seitens der Gerichte. Aus den der Beschwerdeschrift beigefügten Unterlagen geht hervor, daß er die Berechtigung seiner weiteren Unterbringung auch aus anderen Gründen anzweifelt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Bundesminister der Justiz, der sich für die Bundesregierung geäußert hat, und der Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen halten die Verfassungsbeschwerde für unbegründet. § 64 a Abs. 1 FGG lasse sich so verstehen, daß die persönliche Anhörung des Betroffenen im Beschwerdeverfahren nicht ausnahmslos geboten sei. Ein derartiges Auslegungsergebnis sei mit den Grundrechten des Beschwerdeführers vereinbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Der wegen Geisteskrankheit entmündigte Beschwerdeführer ist in dem Verfassungsbeschwerdeverfahren, in dem eine Maßnahme zu beurteilen ist, die wegen seines Geisteszustands getroffen wurde, prozeßfähig (vgl. BVerfGE 10, 302 [306]; 19, 93 [100 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Das Rechtsschutzbedürfnis ist nicht deshalb entfallen, weil die in den angegriffenen Gerichtsentscheidungen auf sechs Monate befristete Genehmigung der Unterbringung ihre Wirksamkeit mittlerweile verloren hat. Dem Beschwerdeführer verbleibt ein schutzwürdiges Interesse an der Feststellung, ob die Unterbringung in einer geschlossenen Anstalt aufgrund dieser Genehmigung grundrechtswidrig war; denn es würde der Bedeutung des Schutzes der persönlichen Freiheit, wie ihn das Grundgesetz garantiert, regelmäßig nicht entsprechen, wenn das Recht auf verfassungsgerichtliche Klärung der behaupteten Freiheitsverletzung mit deren Beendigung entfiele (vgl. BVerfGE 10, 302 [308]; 53,152 [157f.];58,208 [219]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist unbegründet. Es verstößt insbesondere nicht gegen Art. 2 Abs. 2 GG in Verbindung mit Art. 104 Abs. 1 GG, daß das Landgericht von einer erneuten mündlichen Anhörung im Beschwerdeverfahren abgesehen hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Art. 104 Abs. 1 GG nimmt den schon in Art. 2 Abs. 2 Satz 3 GG enthaltenen Gesetzesvorbehalt auf und verstärkt ihn dergestalt, daß die Einhaltung der Formvorschriften eines freiheitsbeschränkenden Gesetzes zum Verfassungsgebot erhoben wird. Die Verletzung der freiheitsschützenden Form des Gesetzes wird damit zu einem Verfassungsverstoß ausgeweitet, dem der Betroffene mit dem Rechtsbehelf der Verfassungsbeschwerde entgegentreten kann (BVerfGE 58, 208 [220]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Allerdings ist das Bundesverfassungsgericht im Verfahren der Verfassungsbeschwerde nicht berufen, anstelle der Fachgerichte den Regelungsgehalt der gesetzlich vorgeschriebenen Förmlichkeiten einer Freiheitsbeschränkung, über deren Inhalt und Reichweite Meinungsverschiedenheiten bestehen, im einzelnen verbindlich festzustellen. Ungeachtet des hohen Ranges des hier geschützten Grundrechts ist es auch in diesem Bereich in erster Linie Aufgabe der Fachgerichte, den Sinn des Gesetzesrechts mit Hilfe der anerkannten Methoden der Rechtsfindung zu ergründen und den Anwendungsbereich des Gesetzes zu bestimmen (vgl. BVerfGE 1, 418 [420]). Das Bundesverfassungsgericht kann erst korrigierend tätig werden, wenn das fachgerichtliche Auslegungsergebnis über die vom Grundgesetz gezogenen Grenzen hinausgreift, insbesondere wenn es mit Bedeutung und Tragweite des Grundrechts auf persönliche Freiheit nicht zu vereinbaren ist oder wenn es sachlich schlechthin unhaltbar ist und somit Willkür (Art. 3 Abs. 1 GG) vorliegt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Die den angegriffenen Entscheidungen zugrundeliegende Auslegung der Formvorschrift des § 64 a Abs. 1 FGG hält die Prüfung am Maßstab des Art. 2 Abs. 2 Satz 2 GG in Verbindung mit Art. 104 Abs. 1 GG stand.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Die materiellen Freiheitsgarantien des Art. 2 Abs. 2 GG haben unter den grundrechtlich verbürgten Rechten ein besonderes Gewicht. Die Freiheit des Einzelnen darf nur in einem mit wesentlichen formellen Garantien ausgestatteten Verfahren entzogen werden. Inhalt und Reichweite der Formvorschriften eines freiheitsbeschränkenden Gesetzes sind von den Fachgerichten so auszulegen, daß sie eine der Bedeutung des Grundrechts angemessene Wirkung entfalten, schon um einer Aushöhlung und Entwertung des Grundrechts über das Verfahrensrecht entgegenzuwirken. Jenseits dieser Grenzen verbleibt den Gerichten bei der Auslegung solcher Formvorschriften aber Raum, sich zwischen mehreren möglichen Deutungen des Gesetzes zu entscheiden. Die Gerichte sind nicht gehalten, unter Zurückstellung anderer Gesichtspunkte jeweils der Lesart den Vorzug zu geben, die das Individualrecht über das von der Verfassung Gebotene hinaus mit dem denkbar größten Schutz umgibt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Das Oberlandesgericht ist der Auffassung, § 64 a FGG beanspruche wegen seiner besonderen Bedeutung für jede Tatsacheninstanz Geltung. Das Gericht solle sich ein umfassendes und klares Bild von der Persönlichkeit des Betroffenen machen, den Sachverhalt mit ihm erörtern und ihm ausgiebig Gelegenheit geben, zu Wort zu kommen, damit auf diese Weise dem hohen Rang des Grundrechts auf persönliche Freiheit und der einschneidenden Bedeutung des Freiheitsentzugs durch gerichtliche Entscheidung Rechnung getragen werde (OLG Hamm, FamRZ 1981, S. 820 f.). Hiervon hält das Oberlandesgericht eine Ausnahme nur dann für möglich, wenn nach dem gesamten Inhalt der Akten ersichtlich ist, daß eine weitere Anhörung des Betroffenen im Beschwerdeverfahren zur Sachaufklärung nichts beitragen werde.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die mit dieser Einschränkung verbundene verfahrensrechtliche Abschwächung der Einflußmöglichkeiten des Unterzubringenden fällt nicht in Bereiche zurück, in denen ein wirksamer Grundrechtsschutz nicht mehr gewährleistet ist. Der Mündel erhält in jedem Falle Gelegenheit, sich in erster Instanz vor einem Richter mündlich zu erklären, sofern nicht die in § 64 a Abs. 4 FGG bezeichneten Besonderheiten vorliegen. Damit ist eine wesentliche Vorkehrung dafür getroffen, daß Anhaltspunkte nicht übersehen werden, die den Richter befähigen, den ärztlichen Gutachten richterliche Kontrolle entgegenzusetzen (vgl. BVerfGE 58, 208 [223]). Die Rechtsprechung des Oberlandesgerichts räumt dem Unterzubringenden darüber hinaus grundsätzlich die weitere Gelegenheit ein, in der Beschwerdeinstanz erneut vor einem Richter persönlich zu Wort zu kommen, falls hierzu nach dem Akteninhalt irgendeine Veranlassung besteht. Dies ist insbesondere auch der Fall, wenn sich aus dem Vorbringen des Beschwerdeführers Anhaltspunkte ergeben, die seine weitere Anhörung als sachdienlich erscheinen lassen. Die Ausführungen des Oberlandesgerichts lassen erkennen, daß es insoweit keine unangemessenen Anforderungen stellt. Mit dieser Auslegung des § 64 a Abs. 1 FGG ist dem Grundrecht des Beschwerdeführers aus Art. 2 Abs. 2 Satz 2 GG in Verbindung mit Art. 104 Abs. 1 GG genügt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Das vom Oberlandesgericht gefundene Auslegungsergebnis verletzt auch nicht Art. 3 Abs. 1 GG; es ist sachlich vertretbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Weder der Wortlaut und der Sinnzusammenhang noch die Entstehungsgeschichte des § 64 a Abs. 1 FGG zwingen zu der Annahme, das Beschwerdegericht sei nach dieser Vorschrift stets zu erneuter Anhörung des Mündels verpflichtet (vgl. hierzu BTDrucks. 7/2060, S. 10, 43; 8/111, S. 10, 15; 8/2788, S. 23, 76). Für ein solches Normverständnis haben sich nur wenige Stimmen ausgesprochen (Keidel/Kuntze/Winkler, Freiwillige Gerichtsbarkeit, 11. Aufl., Nachträge zu § 64 a Rdnr. 4; Bassenge/Herbst, FGG/RPflG, 3. Aufl., § 64 a FGG, Anm. 3, § 23 FGG Anm. 2 c). Die Rechtsprechung geht überwiegend davon aus, daß Anhörungspflichten im Beschwerdeverfahren nicht aus § 64 a FGG, sondern aus dem allgemeinen Amtsermittlungsgrundsatz des § 12 FGG erwachsen (OLG Stuttgart, Die Justiz 1980, S. 149; OLG Hamburg, FamRZ 1980, S. 943; OLG Zweibrücken, FamRZ 1982, S. 201; LG Berlin, Der Amtsvormund 1980, Sp. 419).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die vom Oberlandesgericht Hamm vertretene Auffassung (ähnlich BayObLG, FamRZ 1982, S. 199 [200]) trifft sich mit diesem Ergebnis, wenn auch die Ansichten über den Umfang der Anhörungspflichten in der Rechtsprechung im einzelnen auseinandergehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Anhaltspunkte dafür, daß die Gerichte im konkreten Fall die Anhörung des Beschwerdeführers unter Mißachtung seiner grundrechtlich geschützten Positionen für entbehrlich erachtet hätten, sind nicht ersichtlich.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    5. Soweit der Beschwerdeführer seine weitere Unterbringung aus sonstigen Gründen beanstanden will, fehlt es bereits an zulässig erhobenen Rügen. Abgesehen davon ist eine Verletzung des Beschwerdeführers in seinen übrigen Grundrechten oder diesen gleichgestellten Rechten durch die Genehmigung der weiteren Unterbringung nicht erkennbar.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist mit sechs gegen zwei Stimmen ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler	Rinck Wand Dr. Rottmann Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger Mahrenholz
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



