<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zum Willkürverbot bei der Auslegung von Prozeßerklärungen.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 26. November 1985 - 2 BvR 851/84 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Sch... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. Johannes Klingelhöfer, Gunter Benderoth, Liebigstraße 24, Marburg/Lahn - gegen den Beschluß des Landgerichts Marburg/Lahn vom 8. Juni 1984 - 5 S 109/84 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Der Beschluß des Landgerichts Marburg/Lahn vom 8. Juni 1984 - 5 S 109/84 - verletzt Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes. Er wird aufgehoben. Die Sache wird an das Landgericht Marburg/Lahn zurückverwiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Das Land Hessen hat dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Der Beschwerdeführer begehrte im Ausgangsverfahren die Feststellung, seinem nichtehelich geborenen Sohn D ... keinen Regelunterhalt (§ 1615 f BGB) zu schulden. Das Amtsgericht Marburg wies die Klage durch Endurteil vom 7. April 1984 ab, das dem Beschwerdeführer am 2. Mai 1984 zugestellt wurde. Am 1. Juni 1984 ging beim Landgericht Marburg ein von dem bei diesem Gericht zugelassenen Rechtsanwalt Dr. Klingelhöfer unterzeichneter Schriftsatz ein, der folgenden Wortlaut hatte:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In dem Rechtsstreit Sch ..../. D ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    - AZ: AG Marburg 9 C 824/82 - legen wir namens des Klägers gegen das Urteil vom 17.04.1984, eingegangen am 02.05.1984 fristgerecht Berufung ein. Eine Begründung versprechen wir nachzureichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Eine Abschrift des angefochtenen Urteils war nicht beigefügt. Ohne die Prozeßakten des Amtsgerichts angefordert zu haben, erließ die Berufungszivilkammer des Landgerichts am 8. Juni 1984 folgenden Beschluß:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Berufung des Klägers gegen das Urteil des Amtsgerichts Marburg vom 17.04.1984 - 9 C 824/82 - wird kostenpflichtig als unzulässig verworfen, weil der Schriftsatz vom 01.06.1984 nicht erkennen läßt, für und gegen welche Partei das Rechtsmittel eingelegt ist (§§ 518 Abs. 2, 519 b, 97 Abs. 1 ZPO).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Mit seiner Verfassungsbeschwerde wendet sich der Beschwerdeführer gegen den landgerichtlichen Verwerfungsbeschluß und rügt die Verletzung von Art. 103 Abs. 1 GG. Die Berufungsschrift habe den gesetzlichen Anforderungen entsprochen. Entgegen der Auffassung des Landgerichts sei aus ihr auch ersichtlich gewesen, für welche Partei des Ausgangsverfahrens das Rechtsmittel eingelegt worden sei und gegen welche es sich gerichtet habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Der Beklagte des Ausgangsverfahrens hat von der ihm eingeräumten Möglichkeit, zur Verfassungsbeschwerde Stellung zu nehmen, keinen Gebrauch gemacht. Der Hessische Ministerpräsident hält sie für begründet. Die angegriffene Entscheidung beruhe auf einer Verletzung des rechtlichen Gehörs. Das Landgericht habe verkannt, daß die Berufungsschrift hinsichtlich der Parteirollen eindeutig gewesen sei. Da das Rechtsmittel ausdrücklich für den "Kläger" eingelegt worden sei und der Kläger erster Instanz auch der Berufungskläger sei, ergebe sich zwingend, daß es sich bei ihm um die an erster Stelle im Eingang des Berufungsschriftsatzes aufgeführte Person gehandelt habe. Einem Erfordernis, innerhalb der Einlegungsfrist deutlich zu machen, für und gegen wen Berufung eingelegt werde, sei somit genügt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist begründet. Die angegriffene Entscheidung verletzt Art. 3 Abs. 1 GG. Der Beschwerdeführer hat einen solchen Verfassungsverstoß zwar nicht ausdrücklich gerügt, dies hindert das Bundesverfassungsgericht jedoch nicht, im Rahmen der Verfassungsbeschwerde seine Prüfung hierauf zu erstrecken (vgl. BVerfGE 6, 376 [385]; 54, 117 [124]; 58, 163 [167]; st. Rspr.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Landgericht hat die Berufung verworfen, weil die Berufungsschrift nicht erkennen lasse, für und gegen welche Partei das Rechtsmittel eingelegt sei. Diese Würdigung ist schlechthin unhaltbar. In dem Schriftsatz war klargestellt, daß die Berufung für den Kläger eingelegt wurde und dieser somit auch Rechtsmittelkläger war. Die Reihenfolge der Namen im Eingang des Berufungsschriftsatzes ließ zudem eine namentliche Zuordnung der Patreirollen in der Weise zu, daß unmißverständlich zum Ausdruck kam, für und gegen wen das Rechtsmittel eingelegt worden war. Nur der an erster Stelle bezeichnete Beschwerdeführer konnte danach Kläger und Berufungskläger, nur die an zweiter Stelle aufgeführte Person Beklagte und Berufungsbeklagte sein (vgl. BGH VersR 1983, S. 778; BGHZ 65, 114 [115]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschluß des Landgerichts gibt die Namen der Prozeßbeteiligten in der vom Beschwerdeführer genannten Reihenfolge wieder und führt auch zutreffend aus, daß es sich um eine Berufung des Klägers handele. Seine Folgerung, es lasse sich nicht erkennen, für und gegen wen das Rechtsmittel eingelegt sei, steht hierzu in unauflösbarem Widerspruch. Diese Beurteilung ist offensichtlich sachwidrig und damit objektiv willkürlich. Ohne daß es auf subjektive Umstände oder ein Verschulden des Gerichts ankäme, stellt eine derartige Entscheidung einen Verstoß gegen das aus Art. 3 Abs. 1 GG abzuleitende Willkürverbot dar (vgl. BVerfGE 57, 39 [42]; 58,163 [167 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Gemäß § 95 Abs. 2 BVerfGG war der angegriffene Beschluß aufzuheben und die Sache an das Landgericht zurückzuverweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Land Hessen hat gemäß § 34 Abs. 4 BVerfGG dem Beschwerdeführer die notwendigen Auslagen zu erstatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Zeidler Rinck	Dr. Dr. h. c. Niebler Steinberger Träger	Mahrenholz Böckenförde	Klein
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



