<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Verfassungsmäßigkeit von § 1709 Abs. 1 BGB.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 21. Juli 1960 gemäß § 91 a BVerfGG - 1 BvR 133/60 - in dem Verfahren über die Verfassungsbeschwerde des Herrn Hans Z ..., gegen das Urteil des Landgerichts Koblenz vom 19. Januar 1960 - 3 S 188/59.  Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Verfassungsbeschwerde vom 21. März 1960 wird gemäß § 91 a Abs. 2 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht vom 12. März 1951 (Bundesgesetzblatt I S. 243) in der Fassung vom 21. Juli 1956 (Bundesgesetzblatt I S. 662) verworfen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Beschwerdeführer ist durch das Amtsgericht verurteilt worden, seinem außerehelich geborenen Kinde anstatt der in einem früheren Urteil zuerkannten Unterhaltsrente von 50 DM eine monatliche Unterhaltsrente von 60 DM - als derzeit üblichen Mindestsatz - zu zahlen. Seine Berufung an das Landgericht hatte keinen Erfolg.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Ausgangsverfahren hatte der Beschwerdeführer die Berechtigung des Klageanspruchs nach den Bestimmungen der §§ 1708, 1709 BGB nicht bestritten, jedoch geltend gemacht, daß die Bemessung des Unterhalts ausschließlich nach der Lebensstellung der Mutter - § 1708 BGB - und die Haftung des Vaters vor der Mutter - § 1709 BGB - mit Art. 3 Abs. 1 bis 3 und mit Art. 6 Abs. 5 GG unvereinbar seien. Es müsse daher berücksichtigt werden, daß ihm angesichts seiner wirtschaftlichen Lage die begehrte Mehrzahlung nicht zugemutet werden könne, die erhöhten Unterhaltskosten vielmehr durch die ebenfalls berufstätige Mutter des Kindes aufzubringen seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Mit der zulässigen Verfassungsbeschwerde greift der Beschwerdeführer - unter Wiederholung seines Vorbringens im Ausgangsverfahren - das Urteil des Landgerichts an, weil das Gericht das Einwirken der Art. 3 Abs. 1 bis 3 und Art. 6 Abs. 5 des Grundgesetzes auf das Unterhaltsrecht verkannt und ihn infolgedessen, fälschlich von der Gültigkeit der §§ 1708 und 1709 BGB ausgehend, zu Unrecht verurteilt habe.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde ist offensichtlich unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Die Bestimmung des § 1708 BGB, daß die Höhe des Unterhalts ausschließlich nach der Lebensstellung der Mutter zu bemessen ist, kann zwar unter Umständen zu einer Verpflichtung des Erzeugers führen, die seiner Leistungsfähigkeit nicht entspricht. Es bedarf jedoch hier keiner Prüfung, ob die Bestimmung mit dem Grundgesetz nicht vereinbar ist; denn der Beschwerdeführer ist durch § 1708 BGB keinesfalls beschwert: die Mutter gehört ebenso wie er einfachen Verhältnissen an, und das Gericht hat infolgedessen nur den Mindest-Unterhalt zuerkannt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der Beschwerdeführer beanstandet auch gar nicht die Höhe des Unterhalts, sondern daß er vor der Mutter statt neben ihr dafür aufkommen soll. Das beruht allein auf § 1709 BGB, nur diese Bestimmung ist also am Grundgesetz zu messen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Art. 6 Abs. 5 GG scheidet dabei - von allen anderen Bedenken abgesehen - als Prüfungsmaßstab aus, weil er einer Verbesserung der Lebensbedingungen für uneheliche Kinder mit den Mitteln des Rechts dienen soll, während der Beschwerdeführer eine Verschlechterung ihres Unterhaltsanspruchs gegen den Vater anstrebt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Der Versuch des Beschwerdeführers, die Verfassungswidrigkeit des § 1709 Abs. 1 BGB auf Grund eines Vergleichs der Unterhaltspflicht des "unehelichen Vaters" einmal mit der des "ehelichen Vaters", zum anderen mit der der "unehelichen Mutter" aus Art. 3 GG herzuleiten, geht schon deshalb fehl, weil er durch die Anwendung des § 1709 Abs. 1 BGB nicht beschwert ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Er meint, die Regelung der Unterhaltspflicht des ehelichen Vaters sei dadurch günstiger, daß er nicht - wie der uneheliche Vater nach § 1709 Abs. 1 BGB - vor der Mutter, sondern gemäß § 1606 Abs. 2 BGB "zu gleichen Teilen" neben ihr für den Unterhalt des Kindes hafte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Haftungsbestimmungen müssen jedoch im Zusammenhang mit der gesamten Unterhaltsregelung gesehen werden: In der Familiengemeinschaft sind die Ehegatten verpflichtet, "die Familie" zu unterhalten (§ 1360 BGB), und dieser Familienunterhalt umfaßt alles, was erforderlich ist, um die Kosten des Haushalts zu bestreiten und die persönlichen Bedürfnisse der Ehegatten und den Lebensbedarf der Kinder zu befriedigen (§ 1360 a BGB). Die Frau erfüllt ihre Verpflichtung, durch Arbeit zum Unterhalt der Familie beizutragen, in der Regel durch die Führung des Haushalts, der Mann, indem er durch Erwerbstätigkeit die notwendigen baren Mittel bereitstellt (§§ 1360, 1360 a Abs. 2 BGB). Beide Arten der Unterhaltsleistung stehen gleichwertig nebeneinander und in Beziehung zueinander: denn die Unterhaltsleistung der Frau durch Haushaltführung für die ganze Familie ist dadurch bedingt, daß die Barmittel auch für ihren Lebensbedarf vom Mann beschafft werden. Ist die Frau ebenfalls erwerbstätig und unterstützt sie den Mann bei der Beschaffung der Barmittel, so wird entweder der Mann sie in erhöhtem Maße in der Haushaltführung unterstützen, oder es werden für die Haushaltführung Hilfskräfte in Anspruch genommen werden müssen, die den baren Aufwand erhöhen. § 1360 BGB ist sinngemäß auch auf die Haftung der Eltern für den Unterhalt der Kinder anzuwenden, und zwar auch dann, wenn die Eltern getrennt leben oder die Ehe aufgelöst oder für nichtig erklärt ist (§ 1606 Abs. 3 BGB).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Beim unehelichen Kinde nimmt das gegenwärtige bürgerliche Recht von vornherein eine Aufteilung der Unterhaltungspflichten vor: Die Sorge für die Person des Kindes obliegt allein der Mutter (§ 1707 BGBG). Der Vater ist insoweit jeder Pflicht ledig; er ist insbesondere nicht gehalten, den baren Unterhaltsbedarf der Mutter zu tragen, um dieser die - in der ehelichen Haushaltführung mit beschlossenen - Leistungen der persönlichen Sorge für das Kind zu ermöglichen. Seine Unterhaltslast beschränkt sich nach allgemeiner, auch in dem angegriffenen Urteil geübter Rechtsprechung auf die schuldrechtliche Verpflichtung zur Zahlung einer nach der Lebensstellung der Mutter pauschalierten und typisierten Rente. Diese Rente deckt zudem bei ihrer herkömmlichen Berechnungsweise nicht den gesamten baren Lebensaufwand, sondern im wesentlichen nur den Aufwand für Nahrung, Bekleidung und Ankauf einer Schlafgelegenheit. Die Unterhaltspflicht des unehelichen Vaters ist im Vergleich zu der des ehelichen Vaters enger begrenzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die unterschiedliche Haftungsordnung in §§ 1709 und 1606 BGB knüpft nach der Natur der Sache an die verschiedene Regelung der Unterhaltspflicht an. Daß der uneheliche Vater dadurch nicht in einer Art. 3 Abs. 1 GG verletzenden Weise gegenüber dem ehelichen Vater benachteiligt ist, bedarf nach dem Gesagten keiner besonderen Erörterung mehr.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Ebenso ergibt sich daraus, daß der Beschwerdeführer zu Unrecht behauptet, er sei durch die Anwendung des § 1709 BGB wegen seines männlichen Geschlechtes, nämlich als unehelicher Vater gegenüber der unehelichen Mutter, benachteiligt, wodurch Art. 3 Abs. 2 und 3 GG verletzt sei.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat bereits - incidenter - ausgesprochen, daß im Familienrecht im Hinblick auf die funktionalen Unterschiede nach der Natur des jeweiligen Lebensverhältnisses auch eine besondere rechtliche Regelung für Mann und Frau erlaubt oder sogar notwendig sei; es hat dabei besonders auf "Differenzierungen der Art der Leistung für die Familiengemeinschaft" (BVerfGE 3, 225 [242]) abgehoben. Gleiches gilt sinngemäß für die Differenzierung der Art der Leistung für das uneheliche Kind. Diese Differenzierung erfolgt nicht wegen des verschiedenen Geschlechts von Vater und Mutter, sondern wegen ihrer durch das Fehlen einer Familiengemeinschaft bedingten verschiedenen Funktion dem Kinde gegenüber.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Von einer Benachteiligung des Vaters durch die Art der Differenzierung kann keine Rede sein. Wie das Landgericht unter Berufung auf Rechtsprechung und Lehre zutreffend dargelegt hat, ist schon die von der Mutter allein geleistete persönliche Fürsorge im wesentlichen als gleichwertig mit der primär vom Vater zu leistenden Rentenzahlung anzusehen - ganz abgesehen davon, "daß der Lebensunterhalt eines Kindes im schulpflichtigen Alter erfahrungsgemäß mit 60 DM monatlich nicht ausreichend gedeckt ist und somit der Mutter eine zusätzliche finanzielle Leistung aufgebürdet wird".
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    4. Es ist hiernach von einer Entscheidung des Senats weder eine über die bisherige Rechtsprechung des Senats hinausgehende Klärung einer verfassungsrechtlichen Frage zu erwarten, noch kann dem Beschwerdeführer bei der offensichtlichen Unbegründetheit der Verfassungsbeschwerde durch die Versagung einer solchen Entscheidung ein Nachteil entstehen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerde war deshalb gemäß § 91 a Abs. 2 BVerfGG zu verwerfen.
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



