<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Zweiten Senats vom 8. Juni 1971 - 2 BvL 10/71 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung, ob § 101 Abs. 1 Nr. 3 in Verbindung mit den §§ 88 Abs. 8, 101 Abs. 3 der Bauordnung für das Land Nordrhein-Westfalen vom 25. Juni 1962 (GVBl. S. 373), soweit danach Bauen vor Zustellung der erforderlichen Genehmigung als Ordnungswidrigkeit mit Geldbuße bedroht war, mit § 367 Abs. 1 Nr. 15 des Strafgesetzbuchs vereinbar war, - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Amtsgerichts Bielefeld vom 30. Dezember 1970 (27 OWi 32/70) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    § 101 Absatz 1 Nummer 3 in Verbindung mit §§ 88 Absatz 8, 101 Absatz 3 der Bauordnung für das Land Nordrhein-Westfalen in der Fassung vom 25. Juni 1962 (Gesetz- und Verordnungsbl. S. 373) war mit § 367 Absatz 1 Nummer 15 des Strafgesetzbuchs vom 15. Mai 1871 (Reichsgesetzbl. S. 127) unvereinbar und deshalb nichtig, soweit danach mit Geldbuße bedroht wurde, wer ohne die erforderliche Genehmigung einen Bau ausführt.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Gemäß § 367 Abs. 1 Nr. 15 StGB wird mit Geldstrafe bis zu 500 DM oder mit Freiheitsstrafe bis zu 6 Wochen bestraft, wer als Bauherr, Baumeister oder Bauhandwerker einen Bau oder eine Ausbesserung, wozu die polizeiliche Genehmigung erforderlich ist, ohne diese Genehmigung oder mit eigenmächtiger Abweichung von dem durch die Behörde genehmigten Bauplan ausführt oder ausführen läßt. Diese Vorschrift gilt als Bundesrecht fort (BVerfGE 23, 113).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die am 1. Oktober 1962 in Kraft getretene Bauordnung für das Land Nordrhein-Westfalen vom 25. Juni 1962 (GVBl. S. 373) - BauO NW - bestimmt in ihrem § 88 Abs. 8:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (8) Vor Zustellung der Baugenehmigung darf mit der Bauausführung, einschließlich des Baugrubenaushubs, nicht begonnen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 101 BauO NW lautete:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1) Ordnungswidrig handelt, wer vorsätzlich oder fahrlässig 1. bis 2....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. entgegen der Vorschrift des § 88 Abs. 8, § 89 Abs. 3 oder des § 96 Abs. 2 Satz 5 Bauarbeiten beginnt oder fortsetzt oder entgegen der Vorschrift des § 96 Abs. 3 Satz 4 bauliche Anlagen benutzt, 4. bis 9....
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (3) Die Ordnungswidrigkeit kann bei Vorsatz mit einer Geldbuße bis zu 10 000 DM, bei Fahrlässigkeit mit einer Geldbuße bis zu 5000 DM geahndet werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (4)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (5) Die Verfolgung der Ordnungswidrigkeit verjährt nach einem Jahr.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (6) bis (7)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 101 Abs. 1 Nr. 3 und Abs. 3 BauO NW ist mit Wirkung vom 1. Juli 1970 neu gefaßt worden durch Art. 1 Nr. 64 des Gesetzes zur Änderung der Bauordnung für das Land Nordrhein-Westfalen vom 2. Dezember 1969 (GVBl. S. 860).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Art. 164 des Einführungsgesetzes zum Gesetz über Ordnungswidrigkeiten vom 24. Mai 1968 (BGBl. I S. 503) - EGOWiG -, seit 1. September 1969 gültig in der Fassung des Art. 59 des Ersten Gesetzes zur Reform des Strafrechts vom 25. Juni 1969 (BGBl. I S. 645), bestimmt mit Wirkung vom 1. Oktober 1968, daß u. a. § 367 StGB nicht mehr anzuwenden ist, soweit andere Vorschriften die darin genannten Tatbestände mit Geldbuße bedrohen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Der Hotelier Heinrich W ... erhielt am 10. Oktober 1967 die Baugenehmigung für eine Erweiterung seines Hotelgebäudes. Bei der Ausführung dieses Baues wich er von den genehmigten Plänen ab. Der Oberkreisdirektor des Landkreises Bielefeld setzte gegen W... durch Bescheid vom 15. April 1970 wegen Verstoßes gegen § 88 Abs. 8 BauO NW gemäß § 101 Abs. 1 Nr. 3 BauO NW a. F. eine Geldbuße in Höhe von 500 DM fest.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Betroffene legte Einspruch ein. Durch Beschluß vom 30. Dezember 1970 hat das Amtsgericht Bielefeld das Verfahren ausgesetzt und dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob § 101 Abs. 1 Nr. 3 in Verbindung mit § 80 Abs. 1 BauO NW a. F., soweit danach Bauen vor Zustellung der erforderlichen Genehmigung mit Geldbuße bedroht ist, mit § 367 Abs. 1 Nr. 15 StGB vereinbar ist. Das Amtsgericht nimmt Bezug auf den Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 9. Juni 1970 - 2 BvL 16/68 - (BVerfGE 29, 11), in dem § 112 Abs. 1 Nr. 6 in Verbindung mit §§ 95 Abs. 6, 112 Abs. 3 der Landesbauordnung für Baden-Württemberg in der Fassung vom 6. April 1964 wegen Unvereinbarkeit mit § 367 Abs. 1 Nr. 15 StGB für nichtig erklärt wurde. Es hält aus den in dieser Entscheidung niedergelegten Gründen auch § 101 Abs. 1 Nr. 3 BauO NW a. F. für nichtig. Da die Verfolgung der Zuwiderhandlung als Übertretung nach den Bestimmungen des Strafgesetzbuchs verjährt sei, beabsichtigt es, das Verfahren einzustellen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Das Amtsgericht Bielefeld erbittet nach dem Wortlaut des Vorlagebeschlusses die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber, ob § 101 Abs. 1 Nr. 3 in Verbindung mit § 80 Abs. 1 BauO NW a. F. mit § 367 Abs. 1 Nr. 15 StGB vereinbar ist. § 80 Abs. 1 BauO NW a. F. regelte allgemein die Genehmigungspflicht für die Errichtung baulicher Anlagen und war demgemäß in § 101 Abs. 1 BauO NW a. F.nicht als Ordnungswidrigkeit aufgeführt. Aus den dem Bundesverfassungsgericht vorliegenden Akten des Ausgangsverfahrens und den Gründen des Vorlagebeschlusses ist aber ersichtlich, daß es dem vorlegenden Gericht auf eine Entscheidung darüber ankommt, ob § 101 Abs. 1 Nr. 3 in Verbindung mit §§ 88 Abs. 8, 101 Abs. 3 BauO NW in der Fassung vom25. Juni 1962 gültig war. Die Vorlagefrage ist deshalb entsprechend auszulegen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist zulässig. Falls die zur Prüfung gestellte Norm gültig ist, will das Gericht über den Einspruch auf der Grundlage dieser Norm in der Sache entscheiden. Andernfalls beabsichtigt es, das Verfahren einzustellen, weil die Tat als strafrechtlicher Übertretungstatbestand verjährt ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. a) § 101 Abs. 1 Nr. 3 BauO NW a. F. in Verbindung mit §§ 88 Abs. 8, 101 Abs. 3 dieses Gesetzes war mit Bundesrecht unvereinbar und deshalb nichtig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die genannten Bestimmungen der Bauordnung für das Land Nordrhein-Westfalen regelten denselben Sachverhalt wie § 367 Abs. 1 Nr. 15 StGB. Letztere Bestimmung erfaßt jedes Bauen ohne wirksame Baugenehmigung (BVerfGE 29, 11 [16]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Land Nordrhein-Westfalen war gemäß Art. 72 Abs. 1 GG gehindert, das Bauen ohne Genehmigung als Ordnungswidrigkeit mit Geldbuße zu bedrohen, weil derselbe Tatbestand durch § 367 Abs. 1 Nr. 15 StGB bereits bundesrechtlich (vgl. BVerfGE 23, 113 [124 f.]).als Übertretung unter Strafsanktion gestellt ist. Auch das Ordnungswidrigkeitenrecht gehört zum Strafrecht im Sinne des Art. 74 Abs. 1 GG, das der konkurrierenden Gesetzgebung des Bundes unterliegt (BVerfGE 27, 18 [32 f.]). Die Kompetenz zur Gesetzgebung war deshalb durch die bundesrechtliche Regelung mit Sperrwirkung für den Landesgesetzgeber ausgeschöpft (BVerfGE 29, 11 [16]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Art. 164 EGOWiG, der mit Wirkung vom 1. Oktober 1968 die Sperre des Art. 72 Abs. 1 GG für den Landesgesetzgeber beseitigt hat, ändert hieran nichts. Die Beseitigung der Sperrwirkung kann denjenigen landesrechtlichen Vorschriften nicht zur Gültigkeit verhelfen, die schon vorher erlassen worden sind (BVerfGE 29, 11 [17]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="III" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Diese Entscheidung ist einstimmig ergangen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="III" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Seuffert	Dr. Leibholz	Geller Dr. v. Schlabrendorff	Dr. Rupp	Dr. Geiger Dr. Rinck	Wand
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



