<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Darlegung des Sachverhalts als Voraussetzung der Zulässigkeit eines Vorlagebeschlusses.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 31. Mai 1983 - 1 BvL 13, 14/82 - in den Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung der Vorschriften des Zwanzigsten Rentenanpassungsgesetzes und des Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetzes insoweit, als sie für die der Angestelltenversicherung auf Antrag als Pflichtversicherte Beigetretenen nicht das Recht vorsehen, die Pflichtversicherung wieder rückgängig zu machen oder zu beenden - Aussetzungs- und Vorlagebeschlüsse des Bundessozialgerichts vom 16. Februar 1982 (12 RK 16/80 und 12 RK 81/79)-.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlagen sind unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Gegenstand der Verfahren ist die Frage, ob es von Verfassungs wegen geboten ist, Selbständigen, die auf ihren Antrag der gesetzlichen Rentenversicherung als Pflichtversicherte beigetreten sind, in besonderen Fällen den Austritt aus der Versicherung zu gestatten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Gesetz zur weiteren Reform der gesetzlichen Rentenversicherungen und über die Fünfzehnte Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung (Rentenreformgesetz - RRG) vom 16. Oktober 1972 (BGBl. I S. 1965) öffnete die gesetzliche Rentenversicherung für Selbständige, die vordem weder pflichtversichert waren noch die Voraussetzungen für eine freiwillige Versicherung erfüllten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Darüber bestimmte der durch Art. 1 § 2 Nr. 2 Buchstabe b RRG ergänzte § 2 AVG (1) In der Rentenversicherung der Angestellten werden versichert 1.-10a. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    11. Alle Personen, die nicht nach den Nummern 1 bis 9, § 1227 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 und 4 der Reichsversicherungsordnung oder dem Handwerkerversicherungsgesetz versicherungspflichtig sind und nicht nur vorübergehend im Geltungsbereich dieses Gesetzes eine selbständige Erwerbstätigkeit ausüben, wenn sie innerhalb von zwei Jahren nach Aufnahme der selbständigen Erwerbstätigkeit oder dem Ende der Versicherungspflicht die Versicherung beantragen und entweder noch keinen wirksamen Beitrag zu einem Zweig der gesetzlichen Rentenversicherung oder den letzten wirksamen Beitrag zur Angestelltenversicherung oder zur knappschaftlichen Rentenversicherung geleistet haben, 12. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (1a)-(2) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Sind die Voraussetzungen dieser Norm erfüllt, so beginnt die Versicherungspflicht mit dem Monat, in dem der Antrag gestellt wurde. Sie endet mit dem Ablauf des Monats, in dem der Versicherte die selbständige Erwerbstätigkeit aufgibt oder wenn für ihn aufgrund anderer Tatbestände Versicherungspflicht eintritt. Eine sonstige Möglichkeit, aus der einmal gewählten Pflichtversicherung auszuscheiden, sieht das Gesetz nicht vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der auf Antrag pflichtversicherte Selbständige muß - bis zur Beitragsbemessungsgrenze - Beiträge entrichten, die nach seinem Bruttoarbeitseinkommen berechnet werden. Vornehmlich um älteren Selbständigen durch den Beitritt zur Pflichtversicherung eine ausreichende Alterssicherung zu verschaffen, war während einer Übergangszeit auch die Möglichkeit gegeben, Beiträge für zurückliegende Zeiten nachzuentrichten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Art. 2 § 1 a des Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetzes in der Fassung des Art. 2 § 2 Nr. 2 RRG mußte der Antrag der bei Inkrafttreten des Gesetzes Selbständigen auf Pflichtversicherung bis zum 31. Dezember 1974 gestellt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Die Leistungen, die im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Rentenreformgesetzes 1972 für Versicherte vorgesehen waren, sind zu einem späteren Zeitpunkt beschränkt worden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    a) Durch Art. 2 § 2 Nr. 11 des Gesetzes zur Zwanzigsten Rentenanpassung und zur Verbesserung der Finanzgrundlagen der gesetzlichen Rentenversicherung (Zwanzigstes Rentenanpassungsgesetz - 20. RAG) vom 27. Juni 1977 (BGBl. I S. 1040) wurde die Bewertung der Ausbildungs-Ausfallzeiten ab 1. Januar 1978 in den Rentenversicherungen geändert. Ausbildungszeiten, die bei der Rentenfestsetzung als Ausfallzeiten bisher bis zu einer Höchstgrenze mit dem Wert 16,66 angerechnet werden konnten, durften nunmehr nur noch mit einem Wert von höchstens 8,33 je Kalendermonat berücksichtigt werden (vgl. BVerfGE 58, 81 [83 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Während zuvor Personen, welche die Voraussetzungen für den Bezug einer Rente aus der Rentenversicherung der Arbeiter oder der Angestellten erfüllten und diese Rente beantragt hatten, beitragsfrei in der gesetzlichen Krankenversicherung pflichtversichert waren, machte § 165 Abs. 1 Nr. 3 RVO in der Fassung des Gesetzes zur Dämpfung der Ausgabenentwicklung und zur Strukturverbesserung in der gesetzlichen Krankenversicherung (Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetz - KVKG) vom 27. Juni 1977 (BGBl. I S. 1069) diese Mitgliedschaft davon abhängig, daß der Rentner schon vor Eintritt des Versicherungsfalls der Krankenversicherung angehört hatte. Außerdem wurde die beitragsfreie Mitgliedschaft der Rentner in der gesetzlichen Krankenversicherung an die Erreichung der Halbbelegung sowie hinsichtlich deren Bemessung an einen zeitlichen Rahmen gebunden (vgl. BVerfGE 60, 360 [361 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den Vorlagen liegen folgende Sachverhalte zugrunde:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1.1 BvL 13/82 Der 1917 geborene Kläger des Ausgangsverfahrens ist seit 1947 als Rechtsanwalt selbständig tätig und war bisher nicht versichert. Im Dezember 1974 trat er der gesetzlichen Rentenversicherung der Angestellten als Pflichtversicherter bei und zahlte Beiträge für 1975 und 1976. Der Rentenversicherungsträger gestattete ihm die Nachentrichtung von Beiträgen in Höhe von 11 772,- DM. Diese Beiträge hat der Kläger nicht geleistet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Juli 1977 erklärte der Kläger gegenüber der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte, daß er seine zum Eintritt der Versicherungspflicht führenden Erklärungen anfechte. Sein Entschluß zum Beitritt sei maßgeblich durch die vor dem 20. Rentenanpassungsgesetz vorteilhafte Bewertung der Ausbildungs-Ausfallzeiten sowie durch die Möglichkeit bestimmt gewesen, beim Bezug der Rente beitragsfrei der gesetzlichen Krankenversicherung der Rentner anzugehören. Nach den gesetzlichen Änderungen des Jahres 1977 sei die Pflichtversicherung für ihn sinnlos geworden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Bundesversicherungsanstalt für Angestellte hielt den Anfechtungsantrag für unbegründet und wies ihn im Widerspruchsverfahren zurück. Klage und Berufung blieben ohne Erfolg.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. 1 BvL 14/82 Die 1922 geborene Klägerin des Ausgangsverfahrens praktiziert seit 1952 als selbständige Ärztin. Im Dezember 1972 trat sie der gesetzlichen Rentenversicherung der Angestellten als Pflichtversicherte bei und zahlte Beiträge für 1973 bis 1975. Der Rentenversicherungsträger gestattete ihr die Nachentrichtung von 41 988,- DM für die Jahre 1956 bis 1972; tatsächlich hat sie für die Zeit bis 1967 23 340,- DM nachentrichtet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Dezember 1975 stellte die Klägerin bei der Bundesversicherungsanstalt den Antrag, sie aus der Versicherungspflicht zu entlassen. Es falle ihr infolge anderweitiger finanzieller Verpflichtungen schwer, die hohen Pflichtbeiträge weiterhin zu entrichten. Statt der bisherigen Pflichtversicherung wolle sie in Zukunft freiwillige Beiträge leisten. Sie sei sich bewußt, daß sie dadurch ihr Recht auf Anrechnung der Ausbildungs-Ausfallzeiten und auf die beitragsfreie Mitgliedschaft in der Krankenversicherung der Rentner verliere.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Widerspruchsverfahren machte sie auch geltend, ihr sei die unrichtige Auskunft gegeben worden, sie könne mit ihren Beiträgen eine Rendite von 18 % erreichen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den ablehnenden Bescheid des Rentenversicherungsträgers griff sie erfolglos mit der Klage an und führte dabei aus, sie könne auch angesichts des durch ihr Alter bedingten Rückgangs ihrer Praxis die hohen Pflichtbeiträge nicht mehr aufbringen. Das Sozialgericht wies die Klage ab. Der Antrag auf Pflichtversicherung könne nicht mit Erfolg angefochten werden, weil die Klägerin sich allenfalls in einem Motivirrtum befunden habe. Auch sei sie nicht falsch beraten worden, so daß unter dem Gesichtspunkt der Beseitigung der Folgen fehlerhaften Verwaltungshandelns ebenfalls kein Austrittsrecht bestehe. Das Gericht ließ die Sprungrevision zu.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Auf die Revisionen der Kläger hat das Bundessozialgericht die Verfahren ausgesetzt und mit - in den verfassungsrechtlichen Ausführungen nahezu gleichlautenden - Beschlüssen dem Bundesverfassungsgericht die Frage vorgelegt, ob die Vorschriften des Zwanzigsten Rentenanpassungsgesetzes vom 27. Juni 1977 und des Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetzes vom gleichen Tage insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar sind, als sie für die nach § 2 Abs. 1 Nr. 11 des Angestelltenversicherungsgesetzes der Angestelltenversicherung auf Antrag beigetretenen Pflichtversicherten nicht das Recht vorsehen, die Pflichtversicherung wieder rückgängig zu machen oder zu beenden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In der Begründung zur Vorlage 1 BvL 14/82 wird ausgeführt, es komme für die Entscheidung nicht darauf an, welche Gründe die Versicherte ursprünglich für ihr Austrittsbegehren angeführt habe. Zu berücksichtigen seien alle Gründe, die von einem voll informierten Versicherten nach Verkündung des 20. Rentenanpassungsgesetzes und des Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetzes hätten geltend gemacht werden können.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    In beiden Ausgangsfällen sei davon auszugehen, daß die Kläger nach dem Gesetz kein Recht hätten, aus der einmal gewählten Pflichtversicherung auszuscheiden. Indessen verstoße es gegen Art. 2 Abs. 1 GG und möglicherweise gegen Art. 14 GG, wenn sie unter allen Umständen an ihrem Entschluß festgehalten würden. Zwar komme ein freies Austrittsrecht aus der Rentenversicherung, etwa wegen der Verschlechterung der wirtschaftlichen Lage eines Versicherten, nicht in Betracht. Indessen dürfe einem auf Antrag Pflichtversicherten der Austritt nicht versagt werden, wenn der Grund für den Austritt in gesetzlichen Eingriffen in das Leistungsrecht liege.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    So verhalte es sich hier. Das 20. Rentenanpassungsgesetz und das Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetz hätten für die Kläger der Ausgangsverfahren zu erheblichen Beschränkungen ihrer Anwartschaften geführt. Zwar liege die Abwertung der Ausbildungs-Ausfallzeiten und die Beschränkung des Zugangs zur beitragsfreien Krankenversicherung der Rentner jeweils für sich genommen noch im Rahmen der Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers. Zusammen genommen aber träfen diese Maßnahmen vor allem die Antragsversicherten, die erst im vorgeschrittenen Lebensalter der Versicherung beigetreten seien und ihrem Alter entsprechend hohe Beiträge geleistet hätten. Selbst wenn solche Versicherte vor Erreichen der Altersgrenze noch die für das Altersruhegeld erforderliche Wartezeit zurücklegen könnten, wäre es möglich, daß sich ihre Rente durch die Abwertung der Ausbildungs-Ausfallzeiten um fast 20 % mindere. Der Ausfall könnte sogar mehr als 30 % betragen, wenn der Versicherte bis zum Eintritt des Versicherungsfalls einer vorzeitigen Erwerbsminderung nur die kleine Wartezeit zurückgelegt habe. Berücksichtige man zusätzlich die durch den Wegfall der beitragsfreien Rentnerkrankenversicherung entstehenden Nachteile, so könnten die Leistungsminderungen zusammen in ungünstigen Fällen bis in die Nähe von 50 % der aus der Rentenversicherung zu gewährenden Leistungen kommen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Zur Ergänzung der in den Vorlagebeschlüssen enthaltenen Angaben über die Versicherungsverläufe der Kläger der Ausgangsverfahren hat das Bundesverfassungsgericht eine Auskunft der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte eingeholt. Diese ergibt, daß die Versicherungsverläufe beider Kläger bisher nicht voll geklärt sind. Insbesondere liegen dem Rentenversicherungsträger keine Angaben und Nachweise über die Ausbildungs-Ausfallzeiten der Kläger vor.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Für den Kläger des Ausgangsverfahrens zu 1 BvL 13/82 läßt sich nur die Entrichtung von 25 Pflichtbeiträgen feststellen, so daß für ihn weder die Mindestvöraussetzungen für die Anrechnung einer Ausfallzeit noch die Wartezeit für eine Versichertenrente erfüllt sind. Die Klägerin des Ausgangsverfahrens zu 1 BvL 14/82 hat mit bisher 180 Monatsbeiträgen eine Anwartschaft auf Altersruhegeld erworben. Sie erfüllt aber mangels einer ausreichenden Zahl von Pflichtbeiträgen bisher nicht die gesetzlichen Voraussetzungen für die Anrechnung von Ausfallzeiten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Das vorlegende Gericht hat nach Kenntnisnahme dieser Auskunft darauf hingewiesen, es sei angesichts der Berufe der Kläger der Ausgangsverfahren davon ausgegangen, daß sie anrechenbare Ausbildungs-Ausfallzeiten aufwiesen. Wenn beide ihren Beitragsverpflichtungen nach ihrem Beitritt nachkämen, seien die Voraussetzungen für die Anrechnung dieser Ausfallzeiten erfüllt. Indessen erscheine es angesichts des sozialgerichtlichen Verfahrens, in dem um diese Beitragspflicht gestritten werde, nicht gerechtfertigt, die Entrichtung der für die Anrechnung erforderlichen Beiträge zu verlangen, um dadurch Bedenken gegen die Zulässigkeit der Vorlage auszuräumen. Im übrigen sei bei beiden Klägern davon auszugehen, daß sie die Voraussetzungen für die beitragsfreie Mitgliedschaft in der Krankenversicherung der Rentner nicht mehr erreichen könnten. Das halte der Senat - unabhängig von einer etwaigen privaten Krankenversicherung - für einen schon gegenwärtigen Nachteil.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="30" rn="NA" tbeg="tb">
   
    IV.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="31" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, der sich namens der Bundesregierung geäußert hat, hält beide Vorlagen für unzulässig. Die Begründung der Vorlagen habe keinen konkreten Bezug auf die näheren Umstände der Ausgangsverfahren. Die Abwertung der Ausbildungs-Ausfallzeiten beschwere die Kläger jedenfalls noch nicht. Auch könne die Klägerin im Verfahren 1 BvL 14/82, die schon lange vor Inkrafttreten des 20. Rentenanpassungsgesetzes aus finanziellen Gründen aus der Pflichtversicherung habe austreten wollen, nicht geltend machen, sie sei durch die Abwertung der Ausbildungs-Ausfallzeiten beeinträchtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="32" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlagen enthielten keine Angaben über das Ausmaß der nachteiligen Wirkung der Leistungseinschränkungen auf die Kläger. Selbst wenn ein Recht auf Austritt aus der Pflichtversicherung verfassungsrechtlich geboten sein sollte, müßte das Ausmaß des Eingriffs substantiiert dargestellt werden. Nicht jede Leistungseinschränkung, die Erwartungen enttäusche, könne dazu führen, daß ein Austrittsrecht einzuräumen sei. Die summarischen und allgemeinen Ausführungen der Vorlagen genügten den Zulässigkeitserfordernissen nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="33" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die zur gemeinsamen Entscheidung verbundenen Vorlagen sind unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im Verfahren 1 BvL 14/82 ergibt sich die Unzulässigkeit der Vorlage schon daraus, daß es angesichts des im Ausgangsrechtsstreit erhobenen Klagebegehrens nicht entscheidungserheblich ist, ob der Gesetzgeber auf Antrag Pflichtversicherte nach den Leistungseinschränkungen durch das 20. Rentenanpassungsgesetz (vgl. dazu BVerfGE 58, 81 [125, 135]) und das Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetz (vgl. BVerfGE 60, 360 [366]) an ihrem Beitrittsentschluß festhalten durfte. Die Klägerin gehört nicht zu dem Personenkreis, der im Vertrauen auf den Fortbestand der Regelung über die günstige Bewertung von Ausbildungs-Ausfallzeiten oder auf die Fortdauer der Bedingungen für die Mitgliedschaft in der beitragsfreien Krankenversicherung der Rentner besonders betroffen ist und deswegen den Austritt aus der Pflichtversicherung begehrt hat. Sie hat schon 1975 im Hinblick auf ihre finanzielle Situation und unter Hinweis darauf, daß sie falsch beraten worden sei, den Antrag gestellt, aus der Pflichtversicherung auszuscheiden. Dabei hat sie von Anfang an bemerkt, ihr sei klar, daß bei ihrem Ausscheiden aus der Pflichtversicherung Ausbildungszeiten nicht angerechnet werden könnten und daß sie auch nicht damit rechnen dürfe, beitragsfrei der Krankenversicherung der Rentner anzugehören. Bei diesem Begehren ist es nicht entscheidungserheblich, ob der Gesetzgeber im Hinblick auf die genannten Leistungseinschränkungen eine Austrittsmöglichkeit vorsehen mußte. Das gilt auch dann, wenn die Klägerin noch im Zeitpunkt der letzten mündlichen Verhandlung ihr Klagebegehren darauf hätte stützen können, sie sei durch das 20. Rentenanpassungsgesetz und das Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetz in ihrem Vertrauen auf die Fortgeltung des alten Rechts getäuscht. Die Klägerin hat das nicht getan, sondern ihre Klage wesentlich anders begründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Beide Vorlagen sind im übrigen unzulässig, weil die für die verfassungsrechtliche Beurteilung wesentlichen Sachverhalte nicht dargelegt sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach Art. 100 Abs. 1 GG, § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG muß die Begründung eines Vorlagebeschlusses angeben, inwiefern die Entscheidung des vorlegenden Gerichts von der Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Rechtsnorm abhängt. Dabei muß der Vorlagebeschluß aus sich heraus verständlich sein. Daher hat das vorlegende Gericht in den Gründen des Vorlagebeschlusses den Sachverhalt, soweit er für die rechtliche Beurteilung wesentlich ist, und die rechtlichen Erwägungen erschöpfend darzulegen (BVerfGE 37, 328 [333 f.] m. w. N.). Dem genügen die Vorlagen nicht.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das vorlegende Gericht ist der Auffassung, daß der Gesetzgeber von Verfassungs wegen gehalten gewesen wäre, im Zusammenhang mit den Leistungseinschränkungen des 20. Rentenanpassungsgesetzes und des Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetzes für den Personenkreis, den die Kläger der Ausgangsverfahren repräsentieren, im Wege einer angemessenen Übergangsregelung (vgl. BVerfGE 51, 356 [368] m.w.N.) ein Austrittsrecht vorzusehen. Das ist aber nur entscheidungserheblich, wenn die Kläger von den in Betracht kommenden gesetzlichen Eingriffen betroffen werden. Es hätte daher dargelegt werden müssen, daß sich die gesetzlichen Eingriffe auf die Kläger auswirken.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Darüber hinaus wäre auch auszuführen gewesen, welches Ausmaß die Leistungsverkürzungen für die Kläger der Ausgangsverfahren gehabt haben würden. Das ist notwendig, weil nicht jede Enttäuschung von Leistungserwartungen verfassungsrechtlich erheblich ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Auch im vorliegenden Fall sind an die Darlegung des Sachverhalts die gleichen Anforderungen zu stellen, wie sie das Bundesverfassungsgericht im Beschluß zur Abwertung der Ausbildungs-Ausfallzeiten als Voraussetzung einer zulässigen Vorlage bezeichnet hat. Angaben zum Versicherungsverlauf, zum Umfang und zur Bewertung der Ausbildungs-Ausfallzeiten sind genauso erforderlich wie die Darstellung der Auswirkungen der leistungseinschränkenden Gesetze auf die Rentenanwartschaften beider Kläger der Ausgangsverfahren (vgl. BVerfGE 58, 81 [108]).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. a) Zwar mag mit dem Bundessozialgericht angesichts der akademischen Berufe beider Kläger unterstellt werden, daß sie Ausbildungszeiten zurückgelegt haben. Jedoch ist nach den Angaben der Vorlagebeschlüsse in Übereinstimmung mit der Auskunft der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte davon auszugehen, daß beide Kläger die gesetzlichen Voraussetzungen für die Anrechnung dieser Ausfallzeiten nicht erfüllt haben. Notwendig dafür wäre eine mindestens 60 Kalendermonate betragende Pflichtbeitragszeit, welche die Hälfte der gesamten Versicherungsdauer abdeckt. Es ist zwar richtig, daß die Kläger bei einem ihnen ungünstigen Ausgang dieses Rechtsstreits aufgrund des § 142 Abs. 2 AVG Beiträge nachentrichten könnten, die möglicherweise zur Anrechnung ihrer Ausbildungs-Ausfallzeiten führen würden. Jedoch kann allein aus dieser Möglichkeit nicht mit einer für die Entscheidungserheblichkeit der Vorlage erforderlichen Sicherheit darauf geschlossen werden, daß beide Kläger die versicherungsrechtlichen Voraussetzungen für die Anrechnung ihrer Ausbildungs-Ausfallzeiten erreichen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Im übrigen ist weder aus den Vorlagen noch aus der von der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte eingeholten Auskunft ersichtlich, in welchem Ausmaß die Abwertung einer Ausfallzeit - sofern die Voraussetzungen für ihre Anrechnung vorlägen - sich für die Kläger auswirken würde. Das hängt einmal von der nicht aufgeklärten Dauer der Ausbildungs-Ausfallzeiten und zum anderen davon ab, welcher Wert nach § 32 a AVG für die Anrechnung maßgeblich wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Es fehlt auch an einer hinreichenden Darstellung der Sach- und Rechtslage, soweit das vorlegende Gericht seine Auffassung, eine angemessene Übergangsregelung sei verfassungsrechtlich geboten, darauf stützt, daß den Klägern der Ausgangsverfahren der Zugang zur beitragsfreien Krankenversicherung der Rentner erschwert, wenn nicht sogar unmöglich gemacht werde. Über die frühere Zugehörigkeit der Kläger zu einer gesetzlichen Krankenkasse ergibt sich aus den Vorlagebeschlüssen nichts, so daß sich angesichts des Alters der Kläger lediglich vermuten läßt, sie könnten die nach der Neufassung des § 165 Abs. 1 Nr. 3 RVO für die Mitgliedschaft in der Krankenversicherung der Rentner erforderliche Vorversicherungszeit nicht mehr erreichen. Selbst wenn man hiervon ausgeht, ließe sich daraus keine hinreichend sichere Beurteilung des Ausmaßes der Beschränkung der rechtlichen Position der Kläger ableiten. Dazu hätte es der Darlegung bedurft, mit welchen finanziellen Belastungen die Fortführung des jetzt bestehenden Krankenversicherungsschutzes für die Kläger verbunden gewesen wäre und wie sich demgegenüber die Ausübung des Beitrittsrechts zur freiwilligen Krankenversicherung nach § 176 Abs. 1 Nr. 9 RVO und Inanspruchnahme des Beitragszuschusses ausgewirkt hätten.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Benda	Dr. Simon Dr. Faller Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



