<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Wiederholte Arrestmaßnahmen im Disziplinarverfahren gegen einen Soldaten, der zur Zeit der Disziplinarbestrafungen noch nicht als Kriegsdienstverweigerer anerkannt war, verletzen bei Beachtung des Grundsatzes der Verhältnismäßigkeit weder das Grundrecht aus Art. 103 Abs. 3 GG noch das Rechtsstaatsprinzip.
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 26. Mai 1970 - 1 BvR 668, 710/68 und 337/69 - in den Verfahren über die Verfassungsbeschwerden 1. des Kellners Karl-Heinz O... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. E. Wörmer, Hans Wörmer, 2 Hamburg 90, Wilstorfer Str. 10 - gegen a) die Disziplinarverfügung des Kommandeurs des Panzerbataillons 174 vom 27. September 1968; b) den Beschluß des Truppendienstgerichts C, 4. Kammer, vom 18. Oktober 1968 (C 4 - BLb 167/68) - 1 BvR 668/68 -; 2. des Studenten Ludwig T ... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Dr. E. Wörmer, Hans Wörmer, 2 Hamburg 90, Wilstorfer Str. 10 - gegen a) die Disziplinarverfügung des Kommandeurs des Panzergrenadierbataillons 172 vom 12. November 1968; b) den Beschluß des Truppendienstgerichts C, 4. Kammer, vom 15. November 1968 (C 4 - BLb 185/ 68); c) die Disziplinarverfügung des Kommandeurs des Panzergrenadierbataillons 172 vom 11. Dezember 1968; d) den Beschluß des Truppendienstgerichts C, 4. Kammer, vom 13. Dezember 1968 (C 4 - BLb 210/68) - 1 BvR 710/68 -; 3. des Studenten Johann K... - Bevollmächtigte: Rechtsanwälte Heinrich Hannover, Dr. Rudolf Monnerjahn, Bremen, Unser Lieben Frauen Kirchhof 24/25 - gegen a) die Disziplinarverfügung des Kommandeurs des Panzergrenadierbataillons 22 vom 17. Dezember 1968; b) den Beschluß des Truppendienstgerichts C, 2. Kammer, vom 13. März 1969 (C 2 - BLb 157/68) - 1 BvR 337/69 -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    1. Die Verfassungsbeschwerden der Beschwerdeführer O... und T... werden zurückgewiesen.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    2. Der Beschluß des Truppendienstgerichts C, 2. Kammer, vom 13. März 1969 (C 2 - BLb 157/68) verletzt das Grundrecht des Beschwerdeführers K... aus Art. 4 Abs. 3 des Grundgesetzes. Er wird aufgehoben. Die Sache wird an das Truppendienstgericht C zurückverwiesen.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="A" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    A.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Beschwerdeführer sind während ihrer Dienstzeit als Soldaten der Bundeswehr mehrfach disziplinarisch mit Arrest bestraft worden. Sie hatten sich wiederholt geweigert, Dienst mit der Waffe zu tun, obwohl ihre Anträge auf Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer vom Prüfungsausschuß oder der Prüfungskammer abgelehnt worden waren.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Rechte und Pflichten der Soldaten während ihrer Dienstzeit sind in den §§ 6-36 des Gesetzes über die Rechtsstellung der Soldaten (Soldatengesetz) - im folgenden: SG - in der Fassung der Bekanntmachung vom 22. April 1969 - BGBl. I S. 313 - geregelt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Verletzt ein Soldat schuldhaft seine Pflichten, so begeht er ein Dienstvergehen (§ 23 Abs. 1 SG). Ein solcher Verstoß kann nach § 6 Abs. 1 der Wehrdisziplinarordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 9. Juni 1961 - BGBl. I S. 697 - (WDO) mit späteren Änderungen, zuletzt durch Art. 53 EGOWiG vom 24. Mai 1968 - BGBl. I S. 503 - mit einfachen Disziplinarstrafen (§ 10 WDO: Verweis, strenger Verweis, Soldverwaltung, Geldbuße, Ausgangsbeschränkung oder Arrest) oder mit Laufbahnstrafen (§ 43 WDO) geahndet werden. Dabei darf ein Beschuldigter wegen eines Dienstvergehens nur einmal disziplinar bestraft werden, sofern nicht nach Verhängung einer einfachen Disziplinarstrafe die Einleitungsbehörde für das disziplinargerichtliche Verfahren eine Laufbahnstrafe für angebracht hält; mehrere Pflichtverletzungen, über die gleichzeitig entschieden werden kann, sind als ein Dienstvergehen zu ahnden (§§ 8, 74 WDO). Das Verfahren richtet sich nach der Wehrdisziplinarordnung und, sofern Beschwerde gegen die Verhängung einfacher Disziplinarmaßnahmen eingelegt wird, teilweise nach der Wehrbeschwerdeordnung (WBO) vom 23. Dezember 1956 - BGBl. I S. 1066 - in der Fassung der Änderung durch Art. 2 des Gesetzes zur Änderung der Wehrdisziplinarordnung vom 9. Juni 1961 - BGBl. I S. 689 -. In Arrestverfahren ist für die Beschwerde das Truppendienstgericht zuständig; Rechtsmittel gegen dessen Entscheidung sind nicht statthaft (§ 30 Nr. 3 WDO, § 18 Abs. 2 Satz 5 WBO). Ob und wie wegen eines Dienstvergehens einzuschreiten ist, unterliegt pflichtmäßigem Ermessen. § 6 Abs. 2 und § 30 Nr. 3 WDO bestimmen hierzu:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 6 Disziplinarstrafen, Ermessensgrundsatz (1) ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Der zuständige Disziplinarvorgesetzte bestimmt nach pflichtmäßigem Ermessen, ob und wie wegen eines Dienstvergehens nach diesem Gesetz einzuschreiten ist; er hat dabei auch das gesamte dienstliche und außerdienstliche Verhalten zu berücksichtigen. In der Regel soll er erst dann strafen, wenn andere Maßnahmen erfolglos geblieben sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 30 Auf Beschwerden gegen Disziplinarstrafen finden die Vorschriften der Wehrbeschwerdeordnung (WBO) vom 23. Dezember 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 1066) mit folgender Maßgabe Anwendung:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. gegen Arreststrafen ist nur die Beschwerde an das Truppendienstgericht zulässig. Die Zuständigkeit des Bundesverwaltungsgerichts an Stelle des Truppendienstgerichts in den Fällen des § 21 der Wehrbeschwerdeordnung bleibt unberührt. Die angefochtene Entscheidung unterliegt der Prüfung des Wehrdienstgerichts in vollem Umfang; das Gericht trifft zugleich die in der Sache erforderliche Entscheidung. § 28 Abs. 4 Satz 5 gilt entsprechend; 4.-6. ...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1.a) Der am 28. September 1948 geborene Beschwerdeführer O ... war als Wehrpflichtiger seit dem 1. April 1968 Soldat. Die von ihm kurz nach seinem Dienstantritt beantragte Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer lehnten Prüfungsausschuß und Prüfungskammer im Juli und August 1968 ab; erst das Verwaltungsgericht stellte seine Berechtigung fest, den Kriegsdienst zu verweigern.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Am Tage der Entscheidung des Prüfungsausschusses und am folgenden Tage weigerte sich der Beschwerdeführer unter Berufung auf seine Kriegsdienstverweigerung, an jeglichem Dienst teilzunehmen. Er erhielt dafür 10 Tage Arrest und verbüßte sie. Am Tage der Entscheidung der Prüfungskammer weigerte er sich erneut, sich an einer Nachtausbildung zu beteiligen; dafür erhielt er 20 Tage Arrest, die er ebenfalls später verbüßte. Zwei Tage nach der zweiten Dienstverweigerung und in den folgenden zehn Tagen lehnte er es wiederum mehrfach ab, am Waffenunterricht, am Schießen und an der technischen Ausbildung teilzunehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Hierfür erhielt er 21 Tage Arrest. Seine Beschwerde wies das Truppendienstgericht mit folgender Begründung zurück: Da der Beschwerdeführer den Antrag auf Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer erst nach seiner Einberufung zur Bundeswehr gestellt habe, sei er vor der Anerkennung schlechthin zu vollem Gehorsam gegenüber Befehlen einschließlich Dienst an der Waffe verpflichtet. Das Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG gebe dem Beschwerdeführer kein weitergehendes Recht, da das Grundgesetz ausdrücklich eine gesetzliche Regelung vorsehe; das dazu ergangene Gesetz verstoße nicht gegen das Grundgesetz. Der disziplinaren Maßregelung stehe nicht entgegen, daß der Beschwerdeführer schon mehrfach wegen seiner ein für allemal getroffenen Entscheidung, den Waffendienst zu verweigern, mit Arrest belegt worden sei. Die vom Bundesverfassungsgericht entwickelten Grundsätze über das Verbot der mehrfachen Bestrafung von Ersatzdienstverweigerern (BVerfGE 23, 191 ff.) seien auf die Verhängung von disziplinaren Maßnahmen nicht anzuwenden, da deren Zweck nicht die Ahndung von Straftaten, sondern die Erziehung des Soldaten zur Erfüllung seiner Pflichten sei. Mit diesem Zweck, den Täter zu künftigem Wohlverhalten anzuhalten, sei es unvereinbar, bei wiederholten Pflichtverletzungen neue Maßregelungen auszuschließen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Den mit diesen Entscheidungen verhängten dritten Arrest hat der Beschwerdeführer nicht verbüßt. Nach seiner Anerkennung als Kriegsdiestverweigerer am 28. November 1968 wurde er zunächst vom Dienst beurlaubt und später aus der Bundeswehr entlassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit der Verfassungsbeschwerde gegen die dritte Arrestverfügung und den Beschluß des Truppendienstgerichts rügt der Beschwerdeführer Verletzung seiner Grundrechte aus Art. 1, Art. 2, Art. 4 Abs. 3 und Art. 103 Abs. 3 GG und macht geltend: Sein Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG werde durch den Zwang verletzt, entgegen seiner Gewissensentscheidung Wehrdienst leisten zu müssen. Ein solcher Zwang werde weder durch die Regelung des Anerkennungsverfahrens im Wehrpflichtgesetz gerechtfertigt noch durch die Tatsache, daß der Beschwerdeführer den Anerkennungsantrag erst als Soldat gestellt habe. Der gegen ihn ausgeübte Zwang sei weiterhin mit der Menschenwürde und den Grundprinzipien der Verfassung nicht vereinbar und verletze daher die Grundrechte aus Art. 1 und Art. 2 GG. Dem Beschwerdeführer drohe bei Aufrechterhaltung seiner Weigerung, Waffendienst zu leisten, durch immer wiederholte Arrestverhängung ein zeitlich unbegrenzter Freiheitsentzug, da die Arrestdauer nicht auf die Wehrdienstzeit angerechnet werde. Er solle dadurch gezwungen werden, seine sittlichen, im Gewissen begründeten Wertmaßstäbe zu verletzen. Damit würde er in seiner Persönlichkeit gebrochen. Eine solche Behandlung sei keine Erziehung, sondern eine unzulässige Beugehaft, die der Idee unseres Staates und seiner Verfassung widerspreche.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die wiederholte Arrestbestrafung verletze schließlich Art. 103 Abs. 3 GG und den in ihm enthaltenen rechtsstaatlichen Grundgedanken, demzufolge innerhalb eines besonderen Gewaltverhältnisses aus derselben Handlung nicht zweimal ungünstige Folgen für den Betroffenen hergeleitet werden dürften. Die Weigerung, Waffendienst zu leisten, beruhe auf einem einmal gefaßten, durch eine Gewissensentscheidung beeinflußten Entschluß. Auch die mehrfache Weigerung sei deshalb entsprechend den vom Bundesverfassungsgericht entwickelten Grundsätzen zum Verbot der mehrfachen Bestrafung von Ersatzdienstverweigerern als eine einheitliche Handlung anzusehen. Die vom Truppendienstgericht dagegen geltend gemachten Argumente seien nicht stichhaltig. Der Begriff der "Tat" mit seiner Anknüpfung an den historischen Vorgang sei für das strafrechtliche und das Disziplinarverfahren derselbe. In beiden Fällen beruhe das Verhalten des Täters auf einer ein für allemal getroffenen Gewissensentscheidung; in beiden Fällen sei Anknüpfungspunkt für die staatliche Maßnahme nicht der subjektive Vorgang im Innern des Täters, sondern sein äußeres Verhalten. Die Gehorsamsverweigerung sei in der Wehrdisziplinarordnung und im Wehrstrafgesetz auch in gleicher Weise tatbestandlich exakt umschrieben wie die Nichterfüllung der Ersatzdienstpflicht; die Weigerung beruhe in all diesen Fällen auf der grundsätzlichen Entscheidung, künftige Befehle nicht zu befolgen. Die mehrfache Bestrafung eines Waffendienstverweigerers sei auch deshalb rechtswidrig, weil nur bei ihm - nicht aber bei Ersatzdienstverweigerern - ein Konflikt zwischen materialer Gerechtigkeit und Rechtssicherheit auftreten könne. Im übrigen gehe es bei den wiederholten Arreststrafen nicht mehr eigentlich um die Aufrechterhaltung der Disziplin in der Truppe. Der Beschwerdeführer habe vielmehr durch zeitlich unbegrenzten Freiheitsentzug in seinem Willen gebrochen werden sollen. Damit überschreite die öffentliche Gewalt Grenzen, die ihr durch die Grundrechte des Einzelnen gesetzt seien.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Der Beschwerdeführer T... leistete seit dem 1. Juni 1968 als Panzergrenadier Wehrdienst. Seinen etwa zwei Monate vorher gestellten Anerkennungsantrag lehnten Prüfungsausschuß und Prüfungskammer ab. Am 5. Februar 1969 wurde er vom Verwaltungsgericht als Kriegsdienstverweigerer anerkannt. Nach der Entscheidung des Prüfungsausschusses wurde er erstmalig disziplinarisch mit 21 Tagen Arrest bestraft, weil er sich geweigert hatte, sich ein Gewehr aushändigen zu lassen. Nach Verbüßung des Arrestes und nach der Entscheidung der Prüfungskammer verweigerte er die Befolgung eines gleichartigen Befehls. Sein Bataillonskommandeur verhängte deshalb wiederum 21 Tage Arrest gegen ihn. Das Truppendienstgericht wies seine Beschwerde unter Bezugnahme auf seine anläßlich der ersten Bestrafung ergangene Entscheidung mit folgender Begründung zurück: Der Beschwerdeführer habe gegen seine Pflichten nach §§ 7, 11 und 17 SG verstoßen. Auf sein Recht auf Kriegsdienstverweigerung könne er sich erst nach der Anerkennung berufen. Auch eine Strafmilderung komme deshalb nicht in Betracht. Zur Aufrechterhaltung der Disziplin müsse auf eine harte Strafe erkannt werden. Das Verbot der Doppelbestrafung stehe - anders als bei Kriminalstrafen gegen Ersatzdienstverweigerer - wiederholten Arrestmaßnahmen nicht entgegen. Disziplinare Maßnahmen seien keine Strafen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Nach Verbüßung der zweiten Arreststrafe weigerte sich der Beschwerdeführer zum dritten Mal, eine Waffe zu übernehmen. Er wurde deshalb abermals disziplinarisch mit 21 Tagen Arrest bestraft; seine Beschwerde wies das Truppendienstgericht unter Hinweis auf die beiden früheren Beschlüsse zurück. Einen Teil dieses Arrestes hat der Beschwerdeführer verbüßt. Am 14. Januar 1969 wurde er aus der Bundeswehr mit der Begründung entlassen, daß sein Verbleiben die militärische Ordnung und die Sicherheit der Truppe ernstlich gefährden würde (§ 29 Abs. 1 Nr. 5 WehrpflG).
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit der Verfassungsbeschwerde gegen die Entscheidungen über die zweite Arrestbestrafung und der ergänzenden Verfassungsbeschwerde gegen die Entscheidungen über die dritte Arreststrafe rügt der Beschwerdeführer Verletzung seiner Grundrechte aus Art. 1, Art. 2, Art. 4 und Art. 103 Abs. 3 GG. Zur Begründung macht er im wesentlichen dasselbe geltend wie der Beschwerdeführer O...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="20" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. a) Der am 18. September 1949 geborene Beschwerdeführer K... war als Wehrpflichtiger seit dem 1. Oktober 1968 Soldat. Wenige Tage nach seinem Dienstantritt beantragte er seine Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer. Der Prüfungsausschuß lehnte die Anerkennung ab. Die Prüfungskammer gab dem Antrag am 21. Februar 1969 durch sofort rechtskräftig gewordenen Bescheid statt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="21" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Innerhalb sechs Wochen nach der Entscheidung des Prüfungsausschusses verweigerte der Beschwerdeführer viermal Befehle zum Waffenempfang oder Waffendienst. Er wurde deshalb viermal disziplinarisch bestraft, und zwar mit 14 Tagen verschärfter Ausgangsbeschränkung, sodann (zugleich wegen unerlaubter Abwesenheit von der Truppe) mit 12 Tagen Arrest, danach mit 14 Tagen Arrest und schließlich am 17. Dezember 1968 mit 21 Tagen Arrest. Die beiden ersten Arreststrafen hat der Beschwerdeführer verbüßt. Seine Beschwerde gegen die letzte Bestrafung wies das Truppendienstgericht am 13. März 1969 in Kenntnis der inzwischen rechtskräftig ausgesprochenen Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer mit folgender Begründung zurück: Erst die Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer lasse das Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG nach außen wirksam werden; bis dahin müsse der Soldat auch Waffendienst leisten. Für die Bestrafung komme es allein auf den Tag der Dienstverweigerung an, an dem der Beschwerdeführer noch nicht anerkannt gewesen sei. Die wiederholte Arrestmaßnahme verletze nicht das Doppelbestrafungsverbot, da sie wegen eines neuen Ungehorsams gegenüber einem neuen Befehl verhängt worden sei. Der Grundsatz der Verhältnismäßigkeit sei nicht verletzt, weil es sich um die dritte Bestrafung wegen eines gleichartigen Dienstvergehens handele.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="22" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Vom 3. bis 13. März 1969 war der Beschwerdeführer infolge der Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer von seiner Truppe beurlaubt. Danach verbüßte er vom 14. bis 17. März 1969 einen Teil des Arrestes. Am 17. März 1969 wurde er aus der Bundeswehr entlassen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="23" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Mit der gegen die Entscheidungen über die vierte Disziplinarmaßnahme (dritte Arrestbestrafung) erhobenen Verfassungsbeschwerde rügt der Beschwerdeführer Verletzung seiner Grundrechte aus Art. 1, Art. 2, Art. 4 Abs. 3, Art. 103 und Art. 104 GG und macht geltend: Die Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer hindere die Verhängung einer Disziplinarmaßnahme wegen einer Waffendienstverweigerung nach Einreichung des Anerkennungsantrags. Darüber hinaus werde nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zur Bestrafung von Ersatzdienstverweigerern und entgegen der Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichts durch die wiederholte Bestrafung das Doppelbestrafungsverbot verletzt. Ebenso wie bei einem Ersatzdienstverweigerer habe sich der den Dienst verweigernde Soldat ein für allemal entschieden, jeden Waffendienst zu verweigern. Bei der Prüfung eines ihm neu erteilten Befehls handele es sich deshalb um die gleiche kognitive Subsumtion, die auch der Ersatzdienstverweigerer gegenüber einem neuen Einberufungsbefehl anstellen müsse. Der Begriff der Verweigerung des "Kriegsdienstes mit der Waffe" sei auch hinreichend bestimmt, um als Gegenstand des einmal gefaßten Entschlusses dienen zu können. Mit der angeblich beim Kriegsdienstverweigerer noch fehlenden Anerkennung lasse sich die Doppelbestrafung nicht rechtfertigen, da das Argument der Rechtssicherheit allenfalls für eine Bestrafung überhaupt Verwendung finden könne; überdies sei der Beschwerdeführer zur Zeit der Beschwerdeentscheidung anerkannt gewesen. Weitere Argumente des Bundesverwaltungsgerichts aus der Verknüpfung des Begriffs der Schuld mit dem Gewissen seien unklar. Offenbar werde dabei die subjektive Motivation des Dienstvergehens unberücksichtigt gelassen. Darin liege aber gerade der Verstoß gegen das Verbot der Doppelbestrafung. Die angefochtenen Bescheide kämen einer Aufhebung des "ne bis in idem" (§ 8 WDO), des "habeas corpus" (§ 9 WDO) und der Höchststrafbestimmung (§ 15 Abs. 2 WDO) gleich. Alle diese Rechtsinstitute ständen jedoch unter verfassungsrechtlichem Schutz.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="24" rn="NA" tbeg="tb">
   
    III.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="25" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Der Bundesminister der Verteidigung hält die Verfassungsbeschwerden für unbegründet.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="26" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Art. 4 Abs. 3 GG werde durch die Disziplinarbestrafung auch dann nicht verletzt, wenn der Soldat später als Kriegsdienstverweigerer anerkannt werde. Das Kriegsdienstverweigerungsrecht müsse nach Art. 4 Abs. 3 in Verbindung mit Art. 12 a Abs. 2 Satz 1 GG ausdrücklich in Anspruch genommen und anerkannt werden. Bis zu diesem Zeitpunkt sei der Soldat deshalb auch zum Waffendienst verpflichtet. Die erst nach der Einberufung zum Wehrdienst getroffene Gewissensentscheidung müsse hinter das Sicherheitsinteresse des Staates und die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr zurücktreten. Die weitere Dienstleistung sei um so mehr zumutbar, als die betroffenen Soldaten die Gelegenheit zur Antragstellung vor der Einberufung nicht genutzt und dadurch den Eindruck erweckt hätten, als verbiete ihnen ihr Gewissen nicht die Wehrdienstleistung.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="27" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. Ein Verstoß gegen Art. 1 Abs. 1 und Art. 2 Abs. 1 GG liege nicht vor. Auch das Verhältnismäßigkeitsprinzip und das Übermaßverbot würden durch Art und Höhe der Maßnahmen nicht verletzt. Die Arreststrafen hätten nicht die Persönlichkeit brechen, sondern als Zucht- und Erziehungsmittel die Beschwerdeführer zum Gehorsam anhalten sollen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="28" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. Schließlich sei auch Art. 103 Abs. 3 GG oder der aus ihm abzuleitende allgemeine Rechtsgedanke nicht verletzt. Maßgebend für die Zulässigkeit mehrmaliger Maßnahmen sei nicht der subjektive Vorgang im Innern des Soldaten, sondern die Mehrheit äußerer historischer Tatvorgänge. Gegenüber den ersten Ungehorsamshandlungen seien die späteren Dienstverweigerungen neue Dienstvergehen gewesen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="A" absatzID="29" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="B" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    B.-I.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die drei Verfassungsbeschwerden sind zur Entscheidung verbunden worden, da sie im wesentlichen dieselben Rechtsfragen betreffen.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden sind zulässig, auch soweit sie von den bei Einlegung der Verfassungsbeschwerde noch minderjährigen Beschwerdeführern O... und K... erhoben sind (vgl. Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 26. Mai 1970 - 1 BvR 83/69, 1 BvR 244/69, 1 BvR 345/69 -, B 2).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="B" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="3" zeichen="C" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    C.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Verfassungsbeschwerden der Beschwerdeführer O... und T... sind unbegründet. Die Verfassungsbeschwerde des Beschwerdeführers K... ist begründet, weil die Zurückweisung seiner Beschwerde durch den Beschluß des Truppendienstgerichts vom 13. März 1969 sein Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Ist über den Antrag eines Soldaten auf Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer noch nicht rechtskräftig entschieden und verweigert der Soldat in dieser Zeit im Frieden eine von ihm geforderte militärische Dienstleistung, so verstößt die Bewertung seines Verhaltens als Dienstvergehen (§§ 7, 11, 17, 23 SG) nicht gegen seine Grundrechte aus Art. 4 Abs. 3, Art. 1 Abs. 1 oder Art. 2 Abs. 1 GG. Auch die Verhängung von Arrest im Disziplinarverfahren verletzt die genannten Grundrechte nicht, wenn der Soldat zur Zeit der Disziplinarbestrafung noch nicht als Kriegsdienstverweigerer anerkannt war (vgl. Beschl. des BVerfG v. 26.5.1970 - 1 BvR 83/69, 1 BvR 244/69, 1 BvR 345/69 -, C I und II).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Soweit daher die Beschwerdeführer O... und T... sich dadurch in ihren Grundrechten verletzt fühlen, daß sie überhaupt disziplinarisch bestraft worden sind, sind ihre Rügen unbegründet. Beide Beschwerdeführer waren weder zur Zeit der Verweigerung des Waffendienstes noch zur Zeit der Entscheidungen über die Disziplinarmaßnahmen als Kriegsdienstverweigerer anerkannt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Dagegen wurde die von dem Beschwerdeführer K ... gegen seine dritte Arrestbestrafung eingelegte Beschwerde erst nach der rechtskräftigen Anerkennung vom Truppendienstgericht zurückgewiesen. Soweit der angefochtene Beschluß feststellt, daß der Beschwerdeführer durch seine Dienstverweigerung ein Dienstvergehen begangen habe, ist er ebensowenig zu beanstanden wie die noch vor der Anerkennung ergangene Disziplinarverfügung des Bataillonskommandeurs vorn 17. Dezember 1968 (vgl. oben zu C I 1). Soweit der Beschluß aber den verhängten Arrest von 21 Tagen aufrechterhält, verletzt er das Grundrecht des Beschwerdeführers aus Art. 4 Abs. 3 GG.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Es kann dahingestellt bleiben, in welchem Umfang das Truppendienstgericht als Beschwerdeinstanz allgemein Umstände berücksichtigen kann, die erst nach der Entscheidung des Disziplinarvorgesetzten eingetreten sind. Jedenfalls muß infolge der Bindungswirkung des Art. 1 Abs. 3 GG die nach diesem Zeitpunkt liegende rechtskräftige Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer vom Beschwerdegericht bei seiner Entscheidung beachtet werden. Denn das Grundrecht aus Art. 4 Abs. 3 GG erfahrt eine gewisse zeitliche Begrenzung nur durch die Notwendigkeit der Aufrechterhaltung voller Einsatzbereitschaft der Bundeswehr und nur für die Zeit bis zur rechtskräftigen Anerkennung des Kriegsdienstverweigerers (vgl. Beschl. des BVerfG v. 26.5.1970 - 1 BvR 83/69, 1 BvR 244/69, 1 BvR 345/69 -, C I 4). Wenn aber diese Anerkennung ausgesprochen ist, darf weiterer Zwang zur Kriegsdienstleistung nicht mehr ausgeübt werden. Ein solcher Zwang liegt auch in der Verhängung einer einfachen Disziplinarmaßnahme, deren hauptsächliches Ziel nicht Sühne, Vergeltung oder Abschreckung ist, sondern die Erziehung des Betroffenen, d. h. die Beinflussung seines künftigen Verhaltens (vgl. Baden - v. Mitzlaff, Kommentar zur Wehrdisziplinarordnung, 6. Aufl., 1965, § 6, Anm. 9 a und Einführung I 6 a; BDH, NJW 1966, S. 949 f.; BVerfGE 21, 378 [384]). Eine solche auf künftige Kriegsdienstleistung gerichtete Beeinflussung durch Zwangsmaßnahmen könnte auch durch Gesichtspunkte der Einsatzbereitschaft der Truppe nicht mehr gerechtfertigt werden, da der betroffene Soldat nunmehr berechtigterweise jeden Kriegsdienst ablehnen darf.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da der gegen den Beschwerdeführer K... ergangene angefochtene Beschluß diese Beschrankungen nicht beachtet hat, war er aufzuheben.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="8" rn="NA" tbeg="eg">
   
    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="9" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Art. 103 Abs. 3 GG oder das Rechtsstaatsprinzip werden durch die wiederholten Arrestmaßnahmen gegen die drei Beschwerdeführer nicht verletzt.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="10" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Ein unmittelbare Verletzung des Art. 103 Abs. 3 GG durch wiederholte Disziplinarmaßnahmen scheidet schon deshalb aus, weil diese Bestimmung nach ihrem Wortlaut und Sinn nur für Bestrafungen auf Grund der allgemeinen Strafgesetze gilt, zu denen die Wehrdisziplinarordnung nicht gehört (BVerfGE 21, 391 [400 ff.]; 21,378 [383 f.]).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="11" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. a) Für das Wehrdisziplinarrecht verbietet § 8 Abs. 1 WDO, dasselbe Dienstvergehen zweimal mit Diziplinarmaßnahmen zu ahnden, sofern nicht ein Ausnahmefall nach § 74 WDO vorliegt. Ob dieser im einfachen Recht getroffenen Regelung auch ein - aus dem Rechtsstaatsprinzip zu begründender - Verfassungsgrundsatz entspricht, wie die Beschwerdeführer meinen, und ob ein solcher Grundsatz denselben Inhalt wie Art. 103 Abs. 3 GG oder § 8 Abs. 1 WDO hat, ist nicht zweifelsfrei. Zwar gebietet es das Rechtsstaatsprinzip unter dem Aspekt der Gerechtigkeit, eine wegen eines Dienstvergehens verhängte Arreststrafe auf die wegen desselben Vorfalls auszusprechende Freiheitsstrafe des Strafrechts anzurechnen (BVerfGE 21, 378 [384, 388]). Dem liegt aber nicht der von den Beschwerdeführern angenommene, sehr weitgehende Rechtssatz zugrunde, daß aus ein und demselben Vorgang nicht zweimal nachteilige Folgen für den Betroffenen hergeleitet werden dürften. Vielmehr hat das Bundesverfassungsgericht entschieden, daß das Disziplinarverfahren eine spätere strafrechtliche Verfolgung nicht ausschließe (BVerfGE 21, 378 [387 f.]) und daß vor allem Laufbahn- und Kriminalstrafen nebeneinander zulässig seien (BVerfGE 21, 391 [400 ff., 407]). Das Rechtsstaatsprinzip enthält auch nicht für jeden Sachverhalt in allen Einzelheiten eindeutige Gebote oder Verbote von Verfassungsrang. Aus der in diesem Prinzip enthaltenen Idee der Gerechtigkeit (BVerfGE 7, 89 [92]; 7, 194 [196]; 20, 323 [331]; 21, 378 [388]) ist allgemein und als Verfassungssatz nur zu folgern, daß die mehrfache Ahndung desselben Vorgangs mit der gleichen oder einer weitgehend gleichartigen Maßnahme verboten ist. Sofern sich also der Gegenstand der späteren Ahndung mit dem der früheren in allen Einzelheiten deckt, ist ein gleiche Maßnahme ausgeschlossen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="12" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Damit steht aber nicht schon von Verfassungs wegen fest, welche Gegenstände der Ahndung in mehreren Fällen als identisch zu gelten haben. Eindeutig ist das Verbot mehrfacher Ahndung nur, wenn die Gegenstände der Verfahren in allen Einzelheiten identisch sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="13" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die für das Gebiet des Kriminalstrafrechts entwickelte Abgrenzung des Begriffs der Tatidentität in Art. 103 Abs. 3 GG ist für das Disziplinarrecht nicht maßgebend. Die positive Regelung des Art. 103 GG ist bewußt auf das Strafrecht beschränkt, während ein Doppelahndungsverbot im Wehrdisziplinarrecht verfassungsrechtlich nur aus dem Gerechtigkeitsgedanken begründet werden kann. Daher lassen sich auch Kriterien für die Abgrenzung des Begriffs derselben Handlung im Disziplinarrecht nur der Gerechtigkeitsidee entnehmen, die aber als allgemeines Prinzip keine klaren, abstrakt zu bestimmenden Abgrenzungsmerkmale liefern kann. Verfassungsrechtlich verboten kann demgemäß eine disziplinare Ahndung nur dann sein, wenn die Behandlung als neues Dienstvergehen evident ungerecht wäre.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="14" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die hierin möglicherweise begründete verschiedene Abgrenzung der Tatidentität für das Straf- und Disziplinarrecht ist sachgerecht. Was in dem jeweiligen Rechtsgebiet als "gerecht" anzusehen ist, richtet sich nicht nur nach dem Anlaß, sondern auch nach dem Ziel und Zweck der Bestrafung oder Ahndung. Im Strafrecht sind neben dem Resozialisierungsgedanken das Unwerturteil und die Sühne und Vergeltung für begangenes Unrecht wesentliche Gesichtspunkte. Sie rechtfertigen auch unter Gerechtigkeitsgesichtspunkten eine weitgehende Zusammenfassung an sich selbständiger Handlungsteile in Begriffen wie Handlungseinheit oder fortgesetzte Handlung. Diese Betrachtungsweise ist dem Disziplinarrecht fremd, da Ahndungsgesichtspunkte hier nicht moralische Wertung und Sühne sind, sondern Wiederherstellung des ordnungsgemäßen Dienstablaufs durch Erziehung des Betroffenen und mittelbar auch die Aufrechterhaltung der Disziplin. Diese mehr auf pragmatischem Denken beruhende Betrachtungsweise läßt auch eine gegenüber dem Strafrecht andersartige Zusammenfassung mehrerer Teilakte als sachgerecht erscheinen: Werden mehrere gänzlich selbständige Pflichtverletzungen gleichzeitig geahndet, sind sie als ein Dienstvergehen zu behandeln (§ 8 Abs. 2 WDO), um eine einheitliche und möglichst zweckmäßige Maßnahme treffen zu können. Andererseits dürfen nur äußerlich selbständige, aber durch einen einheitlichen Tatentschluß verbundene Handlungen, die zu verschiedenen Zeiten geahndet werden, als mehrere Dienstvergehen behandelt werden, da anzunehmen ist, daß die erste Ahndung ihren Hauptzweck, die Erziehung des Täters, nicht erreicht hat. Die mehrfache Ahndung der wiederholten Verweigerung von Befehlen zum Waffendienst verstößt daher nicht gegen den rechtsstaatlichen Gerechtigkeitsgedanken.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="15" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Selbst wenn man aber die Tatidentität für das Wehrdisziplinarrecht ebenso wie für das Strafrecht definieren wollte, wäre die mehrmalige Arrestbestrafung nicht rechtsstaatswidrig. Das Bundesverfassungsgericht hat - abweichend von der früher überwiegenden Lehre - für Art. 103 Abs. 3 GG den Begriff der Tatidentität bei wiederholten Ersatzdienstverweigerungen von Gewissenstätern neu bestimmt (BVerfGE 23, 191 [203 ff.]). Gegenüber den dabei für wesentlich erachteten Gesichtspunkten unterscheiden sich die hier vorliegenden Fälle aber so wesentlich, daß auch aus diesem Grunde die mehrfache Ahndung wiederholter Befehlsverweigerungen verfassungsrechtlich nicht unzulässig ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="16" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Entscheidung - des Bundesverfassungsgerichts zur mehrfachen Bestrafung von Ersatzdienstverweigerern beruht wesentlich darauf, daß die Ernsthaftigkeit der ein für allemal getroffenen Gewissensentscheidung bei den den Ersatzdienst verweigernden Zeugen Jehovas festgestellt war (BVerfGE 23, 191 [205]). Bei den Beschwerdeführern war dies zur Zeit ihrer Waffendienstverweigerung jedoch nicht der Fall. Die noch bestehende Unsicherheit über das Vorliegen einer ernsthaften Gewissensentscheidung führt wegen der Gefährdung der Einsatzbereitschaft zu der Verpflichtung, vorerst noch Dienst zu leisten. In diesem Stadium des Verfahrens soll nach der verfassungsrechtlich zu billigenden Absicht des Gesetzes (SG und WDO) die möglicherweise schon getroffene Gewissensentscheidung für die Pflichten des Soldaten und für das Disziplinarverfahren noch irrelevant sein. Dann aber kann sie auch nicht zu dem die innere Tatseite und von da aus die gesamte Handlung beherrschenden Tatbestandsmerkmal werden. Erst recht kann sie nicht Bindeglied der mehreren äußeren Handlungen zu einer einheitlichen Handlung sein.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="17" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Der zweite wesentliche Unterschied liegt in der Verschiedenheit der an den Ersatzdienstverweigerer und den Waffendienstverweigerer gestellten und von ihm nicht erfüllten Anforderungen. An den Ersatzdienstverweigerer wird die stets gleichbleibende Forderung des Staates auf einmalige Erfüllung der Ersatzdienstpflicht gestellt (BVerfGE 23, 191 [205]). Der Ungehorsam des Waffendienstverweigerers bedeutet dagegen nur die Weigerung, an bestimmten Diensthandlungen der Truppe, der der Soldat angehört, vorläufig noch teilzunehmen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="18" rn="NA" tbeg="eg">
   
    3. Die wiederholten Arrestmaßnahmen verletzen schließlich auch nicht den im Rechtsstaatsprinzip begründeten Grundsatz der Verhältnismäßigkeit.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="19" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Das Bundesverfassungsgericht hat für Strafverfahren mehrfach entschieden, daß Zwangsmaßnahmen nur unter Beachtung des Grundsatzes der Verhältnismäßigkeit angeordnet werden dürfen; die Maßnahmen müssen zur Erreichung des angestrebten Zweckes geeignet und erforderlich sein; der Eingriff darf nicht außer Verhältnis zur Bedeutung der Sache stehen (BVerfGE 16, 194 [202]; 17, 108 [117]; 23, 127 [133 f.]; 27, 211 [219]). Diese für das Strafverfahren maßgebenden Gesichtspunkte gelten auch für das Wehrdisziplinarverfahren, da es sich auch hier um freiheitsbeschränkende oder sonst den Betroffenen einengende Eingriffe handelt. Insbesondere haben der Disziplinarvorgesetzte und das Truppendienstgericht bei jeder zweiten und späteren Ahndung einer wiederholten Waffendienstverweigerung das Verhältnismäßigkeitsprinzip zu beachten (BVerwGE, NJW 1969, S. 629 [630]). Im Verfassungsbeschwerdeverfahren kann das Bundesverfassungsgericht dann aber nur prüfen, ob eine Abwägung nach den Umständen des Einzelfalls stattgefunden hat und ob die dabei zugrunde gelegten Maßstäbe der Verfassung entsprechen (BVerfGE 27, 211 [219]; 27, 344 [352 f.]). Es lassen sich auch keine generellen Grenzen für die Anzahl zulässiger Arrestmaßnahmen bestimmen, da die Höchstdauer der gesamten Freiheitsentziehungen immer auch von dem Verhalten des Betroffenen und von anderen besonderen Umständen des Einzelfalles abhängen wird (vgl. BVerfGE 20, 45 [50]; 21, 220 [222 f.]; 21, 223 [226] zur zulässigen Dauer der Untersuchungshaft bei Anwendung des Verhältnismäßigkeitsprinzips).
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="20" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die von den Beschwerdeführern angefochtenen Entscheidungen verkennen die hiernach wesentlichen Gesichtspunkte nicht. Sie gehen zutreffend davon aus, daß die Bedürfnisse der Bundeswehr an sich die vorläufig weitere Dienstleistung forderten. Wenn sie angesichts der strikten, aber unrechtmäßigen wiederholten Dienstverweigerung versucht haben, die Beschwerdeführer auch mehrmals durch Freiheitsentzug zu einer Änderung ihres Verhaltens zu veranlassen, ist das noch nicht als Überschreitung der für die Mittel-Zweck-Relation gesetzten äußersten Grenzen zu betrachten. Auch eine dritte 21tägige Arreststrafe reicht an den von den Beschwerdeführern befürchteten "zeitlich unbegrenzten Freiheitsentzug" nicht heran. Ein unbegrenzter Freiheitsentzug ist im übrigen schon deshalb nicht zu befürchten, weil bei normalem Verlauf des Anerkennungsverfahrens eine endgültige Entscheidung über das Recht zur Kriegsdienstverweigerung innerhalb eines noch hinzunehmenden Zeitraumes ergeht, wie es auch bei den Beschwerdeführern geschehen ist; nach der Anerkennung aber sind - wie oben unter C I 2  ausgeführt - weitere Arrestmaßnahmen nicht mehr zulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="21" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Da die wiederholte Bestrafung der Beschwerdeführer somit verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden ist, waren die Verfassungsbeschwerden der Beschwerdeführer O ... und T ... zurückzuweisen.
   </absatz><absatz ebene1nr="3" ebene1zeichen="C" absatzID="22" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Müller	Dr. Stein Ritterspach Dr. Haager	Rupp-v. Brünneck Dr. Böhmer Dr. Brox Der Richter Dr. Zeidler ist nach der Beschlußfassung ausgeschieden. Dr. Müller
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
 <fnentscheidung>
  <fussnote seite="274">
   1 Abgedruckt als Nr. 21 S. 243, 254 f.
  </fussnote>
  <fussnote seite="275">
   1 Abgedruckt als Nr. 21 S. 243, 256 ff.
  </fussnote>
  <fussnote seite="276">
   1 Abgedruckt als Nr. 21 S. 243, 259 ff.
  </fussnote>
  <fussnote seite="281">
   1 S. 275 f.
  </fussnote>
 </fnentscheidung>
</bverfgdokument>



