<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <leitsaetze>
   <absatz rn="NA">
    Zur Unzulässigkeit einer Richtervorlage bei unterbliebener Auslegung der beanstandeten Vorschrift (hier: Anwendung des Anrechnungsverbots des § 5 Abs. 2 Satz 1 BetrAVG auf Nichtarbeitnehmer im Sinne des § 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG).
   </absatz>
  </leitsaetze>
  <rubrum>
   <absatz rn="NA">
    Beschluß des Ersten Senats vom 11. Dezember 1984 - 1 BvL 12/78 - in dem Verfahren zur verfassungsrechtlichen Prüfung,des § 5 Abs. 2 Satz 1 in Verbindung mit § 17 Abs. 1 Satz 2 und § 28 des Gesetzes zur Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung vom 19. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3610) - Aussetzungs- und Vorlagebeschluß des Landgerichts Passau vom 16. Februar 1978 (1.0. 391/77) -.
   </absatz>
   <absatz rn="NA">
    Entscheidungsformel:
   </absatz>
  </rubrum>
  <tenor>
   <absatz rn="NA">
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz>
  </tenor>
  <gruende><ebene1 nr="0" zeichen="NA" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz><absatz ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="1" zeichen="I" tbeg="tb"><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">    I.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="1" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Die Vorlage betrifft die Frage, ob das Anrechnungsverbot des § 5 Abs. 2 Satz 1 in Verbindung mit § 17 Abs. 1 Satz 2 und § 28 des Gesetzes zur Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung bei einzelvertraglich vereinbarter Pensionszusage an Betriebsangehörige, die keine Arbeitnehmer sind, mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="2" rn="NA" tbeg="tb">
   
    1. Das Gesetz zur Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung vom 19. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3610) - BetrAVG -, geändert durch Art. 2 Abs. 23 des Gesetzes vom 29. März 1983 (BGBl. I S. 377), enthält gewisse Mindestregelungen der betrieblichen Altersversorgung, die nicht unterschritten werden dürfen. Dazu gehört das Auszehrungs- und Anrechnungsverbot des § 5 Abs. 1 und Abs. 2 Satz 1 BetrAVG mit seinen im Gesetz zugelassenen Ausnahmen (§ 5 Abs. 2 Satz 2 BetrAVG). Das Verbot gilt nicht nur für Arbeiter und Angestellte, einschließlich der zu ihrer Berufsausbildung Beschäftigten (§ 17 Abs. 1 Satz 1 BetrAVG), sondern entsprechend auch für Personen, die nicht Arbeitnehmer sind, wenn ihnen Leistungen der betrieblichen Altersversorgung gewährt werden (§ 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG). Es ist gemäß § 28 BetrAVG auf vor dem Inkrafttreten des Gesetzes eingetretene Versorgungsfälle ebenfalls anzuwenden, soweit nach dem Inkrafttreten des Gesetzes fällig werdende Versorgungsleistungen zu berechnen sind. Die genannten Vorschriften lauten:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="3" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 5 (.1) Die bei Eintritt des Versorgungsfalles festgesetzten Leistungen der betrieblichen Altersversorgung dürfen nicht mehr dadurch gemindert oder entzogen werden, daß Beträge, um die sich andere Versorgungsbezüge nach diesem Zeitpunkt durch Anpassung an die wirtschaftliche Entwicklung erhöhen, angerechnet oder bei der Begrenzung der Gesamtversorgung auf einen Höchstbetrag berücksichtigt werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="4" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) Leistungen der betrieblichen Altersversorgung dürfen durch Anrechnung oder Berücksichtigung anderer Versorgungsbezüge, soweit sie auf eigenen Beiträgen des Versorgungsempfängers beruhen, nicht gekürzt werden. Dies gilt nicht für Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen, soweit sie auf Pflichtbeiträgen beruhen, sowie für sonstige Versorgungsbezüge, die mindestens zur Hälfte auf Beiträgen oder Zuschüssen des Arbeitgebers beruhen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="5" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 17 (1) Arbeitnehmer im Sinne der §§ 1 bis 16 sind Arbeiter und Angestellte einschließlich der zu ihrer Berufsausbildung Beschäftigten; ein Berufsausbildungsverhältnis steht einem Arbeitsverhältnis gleich. Die §§ 1 bis 16 gelten entsprechend für Personen, die nicht Arbeitnehmer sind, wenn ihnen Leistungen der Alters-, Invaliditätsoder Hinterbliebenenversorgung aus Anlaß ihrer Tätigkeit für ein Unternehmen zugesagt worden sind.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="6" rn="NA" tbeg="tb">
   
    (2) bis (4)...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="7" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 28 § 5 gilt für Fälle, in denen der Versorgungsfall vor dem Inkrafttreten des Gesetzes eingetreten ist, mit der Maßgabe, daß diese Vorschrift bei der Berechnung der nach dem Inkrafttreten des Gesetzes fällig werdenden Versorgungsleistungen anzuwenden ist.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="8" rn="NA" tbeg="tb">
   
    2. a) Der verstorbene Ehemann der Klägerin des Ausgangsverfahrens war von 1936 bis zu seinem Tod alleinvertretungsberechtigtes erstes Vorstandsmitglied der Beklagten des Ausgangsverfahrens. Sein Dienstvertrag vom 18. Oktober 1958 hat auszugsweise folgenden Wortlaut:
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="9" rn="NA" tbeg="tb">
   
    § 6 Scheidet Herr Direktor Karl M. aus den Diensten der Gesellschaft nach Vollendung seines 65. Lebensjahres oder vorzeitig bei Vorliegen einer mehr als 50%-igen, dauernden Erwerbsunfähigkeit aus, so erhält er für die Zeit seines Lebens ein Ruhegehalt.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="10" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Im Falle des Ablebens von Herrn Direktor Karl M., gleichgültig ob während des aktiven Dienstes oder im Ruhestand, erhält seine jetzige Ehefrau, Genoveva M., eine Hinterbliebenenrente für die Zeit ihres Lebens;...
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="11" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Rentenleistungen der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte werden auf das Ruhegehalt und auf die Hinterbliebenenbezüge angerechnet. Dies gilt nicht bezüglich ev. Versicherungsleistungen aus privaten Versicherungsabschlüssen.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="12" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Zunächst rechnete die Beklagte die Witwenrente aus der freiwilligen Weiterversicherung in der gesetzlichen Rentenversicherung auf das betriebliche Witwengeld der Klägerin voll an. Seit dem Inkrafttreten des § 5 Abs. 2 BetrAVG ist die Beklagte dazu nach Ansicht der Klägerin jedoch nicht mehr berechtigt. Mit ihrer Klage fordert diese daher die Nachzahlung der Differenzbeträge.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="13" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Das Landgericht hat das Verfahren nach Art. 100 Abs. 1 GG ausgesetzt. Es hat dem Bundesverfassungsgericht die Frage zur Entscheidung vorgelegt, ob das Anrechnungsverbot des § 5 Abs. 2 Satz 1 in Verbindung mit § 17 Abs. 1 Satz 2 und § 28 BetrAVG bei einzelvertraglich vereinbarter betrieblicher Altersversorgung von Betriebsangehörigen, die keine Arbeitnehmer sind, mit dem Grundgesetz vereinbar ist. Diese Frage sei entscheidungserheblich. Anders als im Fall der Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Normen müßte das Gericht im Fall ihrer Ungültigkeit die Klage abweisen, denn die Anrechnung der vollen gesetzlichen Witwenrente wäre dann den Bestimmungen des Dienstvertrages gemäß zu Recht erfolgt, so daß die Klägerin in diesem Fall keine Nachzahlung fordern könne.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="14" rn="NA" tbeg="tb">
   
    Das Gericht sehe sich an einer Entscheidung zugunsten der Klägerin des Ausgangsverfahrens gehindert, weil die genannten Vorschriften verfassungswidrig seien. Die Norm des § 5 Abs. 2 Satz 1 BetrAVG sei mit Art. 2 Abs. 1 GG unvereinbar, soweit unterschiedslos ein umfassendes Anrechnungsverbot normiert werde. Dies gelte insbesondere dann, wenn die betriebliche Altersversorgung in einem Einzelvertrag zugesagt worden sei, der eine volle Existenzsicherung gewähre. Dies sei zumindest insoweit anzunehmen, als § 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG bestimme, daß das Anrechnungsverbot für Personen entsprechend gelte, die nicht Arbeitnehmer seien. Diese Personen bedürften nicht des gleichen Schutzes wie abhängige Arbeitnehmer, da die Vertragsparität bei ihnen, wenn überhaupt, nicht mehr beeinträchtigt werde, als es sonst im Wirtschaftsleben häufig anzutreffen sei. Verschärft werde die Grundrechtsverletzung noch dadurch, daß das Anrechnungsverbot durch § 28 BetrAVG, der das Inkrafttreten des § 5 BetrAVG regele, Rückwirkung habe. Die Vorschrift verstoße daher gegen das Rechtsstaatsprinzip (Art. 20 Abs. 3 GG) und sei deshalb verfassungswidrig.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="15" rn="NA" tbeg="tb">
   
    3. a) Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, der sich für die Bundesregierung geäußert hat, hält die beanstandeten Normen für verfassungsgemäß. Die Vorschrift des § 5 Abs. 2 Satz 1 BetrAVG verstoße nicht gegen Art. 2 Abs. 1 GG, wenn auch der freien vertraglichen Ausgestaltung der betrieblichen Altersversorgung eine Grenze gesetzt werde. Der Einschränkung der Vertragsfreiheit liege der Gedanke zugrunde, daß Leistungen der betrieblichen Altersversorgung von Arbeitnehmern "verdient" worden seien und deshalb nicht durch Leistungen geschmälert werden sollten, die auf der Eigenvorsorge des Arbeitnehmers beruhten. Dies folge unter anderem aus der überragenden Bedeutung der Alterssicherung für den Einzelnen und - im Hinblick auf das Allgemeininteresse - aus der wichtigen sozialen Funktion der betrieblichen Altersversorgung als einer wertvollen Ergänzung der sozialen Rentenversicherung. Die Vorschrift entspreche dem Sozialstaatsprinzip, das die Vertragsfreiheit inhaltlich bestimme und begrenze. Auch § 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG verstoße nicht gegen das Grundgesetz, weil die in dieser Vorschrift genannten Personen ebenfalls regelmäßig im Verhältnis zu ihren Vertragspartnern die schwächere Verhandlungsposition hätten. Durch § 28 BetrAVG werde das Grundgesetz nicht verletzt, insbesondere nicht das im Rechtsstaatsprinzip (Art. 20 Abs. 3 GG) enthaltene Gebot der Rechtssicherheit und des Vertrauensschutzes. Es handele sich um einen Fall unechter Rückwirkung. Diese sei aber zulässig, weil den sozialpolitischen Zielen des Gesetzgebers gegenüber den Interessen der betroffenen Arbeitgeber der Vorrang gebühre.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="16" rn="NA" tbeg="tb">
   
    b) Nach Ansicht des Bundesgerichtshofs greifen die beanstandeten Vorschriften erheblich in bestehende Vertragsverhältnisse ein, wenn man sie dahin auslege, daß auch laufende Versorgungsbezüge von ehemaligen Organmitgliedern dem Anrechnungsverbot des § 5 Abs. 2 BetrAVG unterliegen sollten.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="17" rn="NA" tbeg="tb">
   
    c) Das Bundesarbeitsgericht hält die zur Entscheidung vorgelegten Vorschriften für verfassungsgemäß. Die gegen § 5 Abs. 2 Satz 1 BetrAVG erhobenen verfassungsrechtlichen Bedenken ergäben sich aus der Auslegung dieser Bestimmung durch das Landgericht, welches davon ausgehe, daß jede Anrechnung anderweitiger Versorgungsbezüge, zu denen der Arbeitnehmer allein die Beiträge aufgebracht habe, außer Betracht bleiben müsse. Die daraus folgenden verfassungsrechtlichen Bedenken ließen sich jedoch durch eine verfassungskonforme Auslegung des § 5 Abs. 2 Satz 1 BetrAVG vermeiden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="18" rn="NA" tbeg="tb">
   
    d) Die Beklagte des Ausgangsverfahrens hält die in ihrer Gültigkeit streitigen Rechtsvorschriften für verfassungswidrig. In die Vertragsfreiheit könne insbesondere nicht bei längst abgeschlossenen Verträgen eingegriffen werden.
   </absatz><absatz ebene1nr="1" ebene1zeichen="I" absatzID="19" rn="NA" tbeg="tb">
   </absatz></ebene1><ebene1 nr="2" zeichen="II" tbeg="eg"><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">    II.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="1" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die Vorlage ist unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="2" rn="NA" tbeg="eg">
   
    1. Nach Art. 100 Abs. 1 GG, § 80 Abs. 2 Satz 1 BVerfGG muß die Begründung des Vorlagebeschlusses angeben, inwiefern die Entscheidung des vorlegenden Gerichts von der Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Rechtsnorm abhängt. Da der Begründungszwang das Bundesverfassungsgericht entlasten soll, muß der Vorlagebeschluß aus sich heraus verständlich sein. Das vorlegende Gericht hat deshalb in den Gründen des Vorlagebeschlusses den Sachverhalt, soweit er für die rechtliche Beurteilung wesentlich ist, und die rechtlichen Erwägungen erschöpfend darzulegen (vgl. BVerfGE 37, 328 [333 f.]; 48, 396 [400]; st. Rspr.). Der Vorlagebeschluß muß mit hinreichender Deutlichkeit erkennen lassen, daß das vorlegende Gericht bei Gültigkeit der Vorschrift zu einem anderen Ergebnis kommen würde als im Fall ihrer Ungültigkeit und wie es dieses Ergebnis begründen würde (BVerfGE 35, 303 [306]; 36, 258 [263] jeweils m. w. N.).
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
   
    2. Diese Voraussetzungen hat das Landgericht nicht hinreichend berücksichtigt.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
   
    a) Ob bei Gültigkeit der zur Prüfung gestellten Normen der Klage dem Grunde und im wesentlichen auch der Höhe nach stattzugeben wäre, hängt davon ab, wie die Vorschriften auszulegen sind. Dazu enthält der Vorlagebeschluß keine ausreichenden Darlegungen. Er geht ohne nähere Begründung davon aus, daß bei Gültigkeit der gesetzlichen Bestimmungen der Klage stattzugeben wäre, weil § 5 Abs. 2 Satz 1 BetrAVG generell ein Anrechnungsverbot statuiere und keinerlei Ausnahmen kenne. Unerörtert bleibt, ob das Anrechnungsverbot des § 5 Abs. 2 Satz 1 BetrAVG eine einschränkende Interpretation mit der Folge zuläßt, daß Versorgungsbezüge auf Leistungen der betrieblichen Altersversorgung anzurechnen sind, wenn es sich bei dem Berechtigten um eine Person im Sinne des § 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG handelt und diese einzelvertraglich verpflichtet war, sich mit eigenen Mitteln eine Versorgung zu schaffen, die durch die betriebliche Pensionszusage nur aufgebessert werden sollte.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
   
    Die §§ 1 bis 16 BetrAVG - und damit auch § 5 BetrAVG - gelten gemäß § 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG "entsprechend" für Personen, die nicht Arbeitnehmer sind, wenn ihnen Versorgungsleistungen aus Anlaß ihrer Tätigkeit für ein Unternehmen zugesagt worden sind. Mit Recht hebt daher der Bundesgerichtshof (BGHZ 77, 94 [97 f.] = AP Nr. 1 zu § 17 BetrAVG mit Anm. Beitzke) hervor, daß das Gesetz zur Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung hauptsächlich ein Arbeitnehmerschutzgesetz sei, was im Aufbau des § 17 Abs. 1 BetrAVG zum Ausdruck komme. Diese Vorschrift beziehe nicht einfach jeden, dem eine Versorgung versprochen worden sei, in den Schutzbereich des Gesetzes ein, sondern lasse die §§ 1 bis 16 BetrAVG an erster Stelle Arbeitnehmern zugute kommen; erst in zweiter Linie werde in § 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG die "entsprechende" Anwendung auf sonstige Empfänger einer betrieblichen Versorgungszusage vorgeschrieben. Von daher ist nicht erkennbar, daß eine einschränkende Auslegung des Anrechnungsverbots des § 5 Abs. 2 Satz 1 BetrAVG im Geltungsbereich des § 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG unzulässig ist. Sie ist sogar vom Sinn und Zweck der nur entsprechenden Anwendung des Anrechnungsverbots auf Nichtarbeitnehmer besonders naheliegend. Bereits die Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts, an die der Regierungsentwurf des Gesetzes zur Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung anknüpft (BTDrucks. 7/1281 S. 28 zu § 5), hat angenommen, es könne Ausnahmen von dem Anrechnungsverbot geben (BAG, AP Nr. 145 zu § 242 BGB - Ruhegehalt). Dabei ist darauf abgestellt worden, ob der Versorgungsberechtigte einzelvertraglich verpflichtet war, sich in der gesetzlichen Rentenversicherung freiwillig weiterzuversichern. Dies deckt sich mit dem Zweck des Gesetzes, nur die Anrechnung derjenigen Versorgungsbezüge zu verbieten, die sich der Berechtigte freiwillig als Eigenvorsorge erworben hat.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
   
    b) Nach den Feststellungen des Landgerichts enthält der Dienstvertrag die stillschweigende Bedingung, daß die bestehende freiwillige Weiterversicherung in der Angestelltenversicherung aufrechterhalten werden muß. Die im Vorlageverfahren gegen § 5 Abs. 2 Satz 1, § 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG erhobenen verfassungsrechtlichen Bedenken ergeben sich daher nur aus der - schon zivilrechtlich nicht gebotenen - Auslegung dieser Bestimmungen durch das Landgericht, wonach auch im Geltungsbereich des § 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG jede Anrechnung anderweitiger Versorgungsbezüge, zu denen der Berechtigte allein die Beiträge aufgebracht hat, ausnahmslos außer Betracht zu bleiben hat. Sie lassen sich jedoch durch die dargelegte, nach Entstehungsgeschichte, Sinn und Zweck des Gesetzes und vor allem nach dem Wortlaut des § 17 Abs. 1 Satz 2 BetrAVG ("entsprechend") naheliegende Auslegung vermeiden, die der Auffassung des Bundesgerichtshofs in seiner Stellungnahme (vgl. auch BGHZ 77, 94 [97 f.]) sowie im Ergebnis derjenigen des Bundesarbeitsgerichts entspricht. Da es im Falle einer solchen Auslegung einer Vorlage an das Bundesverfassungsgericht nicht bedurft hätte und das Landgericht dies nicht hinreichend geprüft hat, ist seine Vorlage unzulässig.
   </absatz><absatz ebene1nr="2" ebene1zeichen="II" absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
   
    (gez.) Dr. Herzog	Dr. Simon Dr. Hesse Dr. Katzenstein Dr. Niemeyer Dr. Heußner Niedermaier Dr. Henschel
   </absatz></ebene1></gruende>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>



