<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
   BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 2 BvC 36/14 -
 IM NAMEN DES VOLKES
 In dem Verfahren   über   die Wahlprüfungsbeschwerde
 des Herrn S…,
 gegen
 den Beschluss des Deutschen Bundestages   vom 26. Juni 2014 - WP 55/13 -
 hat das Bundesverfassungsgericht - Zweiter Senat -
 unter Mitwirkung der Richterinnen und Richter
 Präsident Voßkuhle,
 Landau,
 Huber,
 Hermanns,
 Müller,
 Kessal-Wulf,
 König,
 Maidowski
 am 27. April 2016 beschlossen:
  </rubrum>
<tenor>
   Das Ablehnungsgesuch gegen die Richter Hermanns und Müller wegen der Mitwirkung am Verfahren 2 BvR 538/14 wird als unzulässig verworfen.
 Die Wahlprüfungsbeschwerde wird verworfen.
  </tenor>
<gruende>
<absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    G r ü n d e :
   </absatz>
<absatz absatzID="1" rn="1" tbeg="eg">
    Das gegen den Richter Gerhardt gerichtete Ablehnungsgesuch bedarf keiner Entscheidung, weil dieser nicht mehr Mitglied des zur Entscheidung über die Wahlprüfungsbeschwerde berufenen Senats ist (vgl. BVerfGE 131, 239 &lt;252&gt;; 133, 377 &lt;405&gt;).
   </absatz>
<absatz absatzID="2" rn="2" tbeg="eg">
    Das Ablehnungsgesuch gegen die Richter Hermanns und Müller vom 19. März 2016 ist offensichtlich unzulässig, so dass es keiner dienstlichen Stellungnahme der abgelehnten Richter bedurfte und diese von der Entscheidung über das offensichtlich unzulässige Ablehnungsgesuch nicht ausgeschlossen waren. Denn eine Beteiligung an einem vorangegangenen verfassungsgerichtlichen Verfahren vermag, selbst wenn hierbei ähnliche Rechtsfragen aufgeworfen werden, als solche nicht die Besorgnis der Befangenheit gemäß § 19 BVerfGG zu begründen (vgl. BVerfGK 8, 59 &lt;60&gt;).
   </absatz>
<absatz absatzID="3" rn="3" tbeg="eg">
    Der Wahlprüfungsbeschwerde bleibt aus den im Schreiben des Berichterstatters vom 28. Januar 2016 genannten Gründen der Erfolg versagt. Gemäß § 24 Satz 2 BVerfGG wird von einer weiteren Begründung abgesehen.
   </absatz>
<absatz absatzID="4" rn="NA" tbeg="eg">
    Voßkuhle
 Landau
 Huber
 Hermanns
 Müller
 Kessal-Wulf
 König
 Maidowski
   </absatz>
</gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
