<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
   BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 2 BvC 1/09 -
 Im Namen des Volkes
 In dem Verfahren   über   die Wahlprüfungsbeschwerde
 des Herrn F…,
 gegen
 § 6 Abs. 6 Bundeswahlgesetz
 und
 Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung
 und
 Beiordnung eines Rechtsanwalts
 hat das Bundesverfassungsgericht - Zweiter Senat - unter Mitwirkung der Richterinnen und Richter
 Präsident Voßkuhle,   Broß,   Osterloh,   Di Fabio,   Mellinghoff,   Lübbe-Wolff,   Gerhardt,   Landau
 am 5. Mai 2010 beschlossen:
  </rubrum>
<tenor>
   Der Antrag auf Bewilligung von Prozesskostenhilfe und Beiordnung eines Rechtsanwalts wird abgelehnt.
 Die Wahlprüfungsbeschwerde wird verworfen.
 Der Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung wird abgelehnt.
  </tenor>
<gruende>
<absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz>
<absatz absatzID="1" rn="1" tbeg="eg">
    Die Wahlprüfungsbeschwerde und der Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung sind aus den im Berichterstatterschreiben vom 21. Dezember 2009 mitgeteilten Gründen unzulässig.
   </absatz>
<absatz absatzID="2" rn="2" tbeg="eg">
    Verfassungsrechtliche Bedenken gegen die Regelung in § 48 BVerfGG, wonach ein Wahlberechtigter nur dann Beschwerde gegen den Beschluss des Bundestages über die Gültigkeit einer Wahl erheben kann, wenn sein Einspruch vom Bundestag verworfen wurde, bestehen nicht. Dies folgt schon aus Art. 41 Abs. 1 Satz 1 GG, nach dem die Wahlprüfung Sache des Bundestages ist. Der Hinweis des Beschwerdeführers auf die potenzielle Dauer von Einspruchsverfahren vor dem Bundestag vermag daran nichts zu ändern.
   </absatz>
<absatz absatzID="3" rn="3" tbeg="eg">
    Mangels hinreichender Aussicht auf Erfolg ist auch der Antrag auf Bewilligung von Prozesskostenhilfe und Beiordnung eines Rechtsanwalts abzulehnen (§ 114 Satz 1 ZPO analog).
   </absatz>
<absatz absatzID="4" rn="4" tbeg="eg">
    Von einer weiteren Begründung wird gemäß § 24 Satz 2 BVerfGG abgesehen.
   </absatz>
<absatz absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
    Voßkuhle
 Broß
 Osterloh
 Di Fabio
 Mellinghoff
 Lübbe-Wolff
 Gerhardt
 Landau
   </absatz>
</gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
