<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument><entscheidung><rubrum>BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 2 BvE 10/20 -
 IM NAMEN DES VOLKES
 In dem Verfahren   über   die Anträge festzustellen,
 1.
 dass die Allgemeinverfügung des Antragsgegners vom 5. Oktober 2020 die Antragsteller zu 1. bis 19. in ihren Rechten aus Artikel 38 Absatz 1 Satz 2, Artikel 46 GG verletzt,
 2.
 dass die Bundesrepublik Deutschland den Antragstellern zu 1. bis 19. die notwendigen Auslagen zu erstatten hat
 Antragsteller:
 Mitglieder des Deutschen Bundestages
 1.
 Stephan  Brandner,
 2.
 Dr. Alice  Weidel,
 3.
 Dr. Alexander  Gauland,
 4.
 Dr. Dirk  Spaniel,
 5.
 Prof. Dr. Harald  Weyel,
 6.
 Dr. Peter  Boehringer,
 7.
 Christoph  Neumann,
 8.
 Thomas  Seitz,
 9.
 Dr. Robby  Schlund,
 10.
 Paul Viktor  Podolay,
 11.
 Joana  Cotar,
 12.
 Gerold  Otten,
 13.
 Armin-Paulus  Hampel,
 14.
 Franziska  Gminder,
 15.
 Nicole  Höchst,
 16.
 Ulrich  Oehme,
 17.
 Steffen  Kotré,
 18.
 Hansjörg  Müller,
 19.
 Dr. Christian  Wirth,
 Platz der Republik 1, 11011 Berlin,
 - Bevollmächtigte: … -
 Antragsgegner:
 Präsident des Deutschen Bundestages,    Dr. Wolfgang Schäuble,   Platz der Republik 1, 11011 Berlin,
 hat das Bundesverfassungsgericht - Zweiter Senat -
 unter Mitwirkung der Richterinnen und Richter
 Vizepräsidentin König,
 Huber,
 Hermanns,
 Müller,
 Kessal-Wulf,
 Maidowski,
 Langenfeld,
 Wallrabenstein
 am 22. Juni 2021 beschlossen:
  </rubrum><tenor>Das Verfahren wird eingestellt.
  </tenor><gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">G r ü n d e :
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="1" tbeg="tb">Die Antragsteller sind Mitglieder des Deutschen Bundestages. Sie haben sich  im Wege des Organstreitverfahrens gegen eine vom Antragsgegner erlassene  Allgemeinverfügung vom 5. Oktober 2020 gewandt, die insbesondere die Pflicht zum Tragen einer Mund-Nase-Bedeckung („Maskenpflicht“) in den Gebäuden des Deutschen Bundestages vorsieht. Auf die gerichtliche Ankündigung der Absendung und Veröffentlichung einer Entscheidung des Zweiten Senats hin haben die Prozessbevollmächtigten der Antragsteller mit am 13. April 2021 beim Bundesverfassungsgericht eingegangenem Schreiben die Rücknahme der Organklage erklärt.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="2" tbeg="tb">Das Verfahren ist einzustellen. Bei dem Organstreitverfahren nach Art. 93 Abs. 1 Nr. 1 GG, §§ 63 ff. BVerfGG handelt es sich um ein kontradiktorisches Verfahren (vgl. BVerfGE 126, 55 &lt;67 f.&gt;; 129, 356 &lt;375&gt;; 134, 141 &lt;194 Rn. 160&gt;; 139, 239 &lt;244 Rn. 13&gt;; stRspr). Mit der Antragsrücknahme ist auch das für den Organstreit erforderliche Rechtsschutzbedürfnis (vgl. BVerfGE 67, 100 &lt;127&gt;; 68, 1 &lt;77&gt;; 119, 302 &lt;307 f.&gt;; 139, 239 &lt;244 f. Rn. 13&gt;) weggefallen. Ein öffentliches Interesse an der Fortsetzung des Verfahrens besteht angesichts der einstimmig beabsichtigten Verwerfung des in Ansehung von § 23 Abs. 1 Satz 2 BVerfGG unzureichend begründeten Hauptsacheantrags als unzulässig nach § 24 BVerfGG nicht, so dass dahinstehen kann, ob der Senat das Verfahren trotz des fehlenden Rechtsschutzbedürfnisses der Antragsteller fortsetzen könnte (vgl. hierzu BVerfGE 24, 299 &lt;300&gt;; 83, 175 &lt;181&gt;; 87, 207 &lt;209&gt;).
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">König
 Huber
 Hermanns
 Müller
 Kessal-Wulf
 Maidowski
 Langenfeld
 Wallrabenstein
  </absatz></gruende></entscheidung></bverfgdokument>
