<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
   BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 2 BvQ 50/17 -
 In dem Verfahren   über den Antrag,   im Wege der einstweiligen Anordnung
 die Freie und Hansestadt Hamburg, vertreten durch die Behörde für Inneres  und Sport, beziehungsweise das Landeswahlamt dahingehend zu verurteilen,
 a)
 die (in den bei den Bezirksämtern Bergedorf und Harburg  aufgestellten Wahlkabinen) schon anlaufende Stimmabgabe  für die im Wahlkreis 23 HH-Bergedorf-Harburg bereits mögliche  Briefwahl sofort zu stoppen,
 b)
 eventuell schon abgegebene Stimmen für ungültig zu erklären,
 c)
 Wähler, die schon ihre Stimme abgegeben haben, darüber  zu informieren, dass ihre Stimmabgabe ungültig sei und sie noch  einmal wählen können, wenn gültige Stimmzettel vorliegen,
 d)
 neue Stimmzettel zu drucken, die eine optische Chancengleichheit  ermöglichen,
 e)
 eine Stimmabgabe erst zuzulassen, wenn neue Stimmzettel  vorliegen, die für alle Direktbewerber für das Mandat des  Wahlkreisabgeordneten durch Dickdruck der jeweils zugehörigen  Programmaussage die Chancengleichheit der Bewerber wahren
 Antragsteller:
 Herr S…
 hat die 3. Kammer des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch
 den Richter Müller,
 die Richterin Kessal-Wulf
 und den Richter Maidowski
 gemäß § 32 Abs. 1 in Verbindung mit § 93d Abs. 2 BVerfGG in der Fassung der Bekanntmachung    vom 11. August 1993 (BGBl I S. 1473) am 30. August 2017 einstimmig beschlossen:
  </rubrum>
<tenor>
   Der Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung wird abgelehnt.
  </tenor>
<gruende>
<absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    G r ü n d e :
   </absatz>
<absatz absatzID="1" rn="1" tbeg="eg">
    Der Antrag ist offensichtlich unzulässig. Das Grundgesetz sieht für die Wahlprüfung ausschließlich die Wahlprüfungsbeschwerde gemäß Art. 41 Abs. 1 Satz 1 GG vor. Danach ist die Wahlprüfung Sache des Bundestages. Erst gegen die Entscheidung des Bundestages ist gemäß Art. 41 Abs. 2 GG die Beschwerde an das Bundesverfassungsgericht möglich. Eine in das einstweilige Anordnungsverfahren vorverlegte Wahlprüfung ist ausgeschlossen (vgl. BVerfGE 63, 73 &lt;76&gt;; BVerfG, Beschluss des Zweiten Senats vom 23. Juli 2013 - 2 BvQ 30/13 -, juris; Beschluss der 3. Kammer des Zweiten Senats vom 17. März 2015 - 2 BvQ 59/13 -, nicht veröffentlicht). Der unsubstantiierte Vortrag des Antragstellers (§ 23 Abs. 1 Satz 2 BVerfGG) gibt keinen Anlass, hiervon abzuweichen.
   </absatz>
<absatz absatzID="2" rn="2" tbeg="eg">
    Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
   </absatz>
<absatz absatzID="3" rn="NA" tbeg="eg">
    Müller
 Kessal-Wulf
 Maidowski
   </absatz>
</gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
