<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
   BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 1 BvR 1807/15 -
 In dem Verfahren   über   die Verfassungsbeschwerde
 der B... GmbH &amp; Co. KG,   vertreten durch die B... Verwaltungs GmbH, diese vertreten durch die    Geschäftsführer ...
 - Bevollmächtigte:
 [BEVOLLM. ENTFERNT]
 gegen
 1.
 § 100 Absatz 3 des Gesetzes für den Ausbau erneuerbarer Energien   (Erneuerbare-Energien-Gesetz - EEG 2014) in der Fassung des    Gesetzes zur grundlegenden Reform des Erneuerbare-   Energien-Gesetzes und zur Änderung weiterer Bestimmungen des    Energiewirtschaftsrechts vom 21. Juli 2014 (BGBl I S. 1066 ff.),
 2.
 Artikel 1 und 23 des Gesetzes zur grundlegenden Reform des   Erneuerbare-Energien-Gesetzes und zur Änderung weiterer   Bestimmungen des Energiewirtschaftsrechts vom 21. Juli 2014   (BGBl I S. 1066 ff.), soweit es der Gesetzgeber unterlassen hat,   im Gesetz für den Ausbau erneuerbarer Energien (Erneuerbare-   Energien-Gesetz - EEG 2014) in der Fassung des Gesetzes zur   grundlegenden Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes   und zur Änderung weiterer Bestimmungen des    Energiewirtschaftsrechts vom 21. Juli 2014 (BGBl I S. 1066 ff.) eine    ausreichende Übergangsregelung für vor dem 23. Januar 2014    baurechtlich genehmigte EEG-Anlagen zu schaffen, die nach dem 31.    Juli 2014 und vor dem 1. Januar 2015 in Betrieb genommen wurden
 hat die 2. Kammer des Ersten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch
 den Richter Eichberger
 und die Richterinnen Baer,
 Britz
 am 4. September 2017 einstimmig beschlossen:
  </rubrum>
<tenor>
   Die Bundesrepublik Deutschland hat der Beschwerdeführerin ihre notwendigen Auslagen für das Verfassungsbeschwerdeverfahren zu erstatten.
  </tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="eg" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="eg">
   G r ü n d e :
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="1" tbeg="eg">
    Über die Verfassungsbeschwerde ist nicht mehr zu entscheiden, da sie die Beschwerdeführerin mit Schreiben vom 9. März 2017 für erledigt erklärt hat (vgl. BVerfGE 85, 109 &lt;113&gt;). Verfahrensgegenstand ist nur noch die Entscheidung über den Antrag der Beschwerdeführerin auf Erstattung ihrer notwendigen Auslagen. Sie obliegt der Kammer (vgl. BVerfGE 72, 34 &lt;38 f.&gt;). Dieser Antrag hat Erfolg.
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="2" tbeg="eg">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="eg" zeichen="1"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" rn="NA" tbeg="eg">    1. Nach Erledigung der Verfassungsbeschwerde ist über die Erstattung der einem Beschwerdeführer entstandenen Auslagen nach Billigkeitsgesichtspunkten zu entscheiden (§ 34a Abs. 3 BVerfGG). Berechtigt die öffentliche Gewalt von sich aus den mit der Verfassungsbeschwerde angegriffenen Akt oder hilft sie der Beschwer auf andere Weise ab, kann, falls keine anderweitigen Gründe ersichtlich sind, davon ausgegangen werden, dass sie das Begehren des Beschwerdeführers selbst für berechtigt erachtet hat (vgl. BVerfGE 85, 109 &lt;115&gt;). In einem solchen Fall ist es billig, die Erstattung der Auslagen des Beschwerdeführers anzuordnen (vgl. BVerfGE 87, 394 &lt;397&gt;).
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" rn="3" tbeg="eg">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="2"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" rn="NA" tbeg="eg">    2. Danach ist vorliegend eine Auslagenerstattung anzuordnen. Der Gesetzgeber hat die gesetzliche Regelung, gegen die sich die Beschwerdeführerin mit ihrer Verfassungsbeschwerde gewandt hat, nach Erhebung der Verfassungsbeschwerde zugunsten der Beschwerdeführerin geändert.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" rn="4" tbeg="eg">
    a) Die Verfassungsbeschwerde richtete sich dagegen, dass die in § 100 Abs. 3 EEG in der Fassung des Gesetzes zur grundlegenden Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und zur Änderung weiterer Bestimmungen des Energiewirtschaftsrechts vom 21. Juli 2014 (BGBl I S. 1066) vorgesehene Übergangsregelung nur bundesrechtlich und nicht auch auf landesrechtlicher Grundlage baurechtlich genehmigte Biogasanlagen privilegierte. Ein diese Differenzierung tragender Grund war nicht erkennbar. Längere Projektvorlaufzeiten von immissionsschutzrechtlich gegenüber baurechtlich genehmigten Biogasanlagen allein vermochten sie im Grunde nicht zu tragen, wie der Gesetzgeber in seiner Begründung für die zwischenzeitliche Änderung der Norm einräumt (vgl. BT-Drs. 18/8832, S. 263).
   </absatz><absatz absatzID="2" ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" rn="5" tbeg="eg">
    b) Der Gesetzgeber hat die Einwendungen, wie sie unter anderem auch von der Beschwerdeführerin gegen die ursprüngliche Regelung vorgebracht wurden, offenbar für berechtigt gehalten. Er hat die Regelung in § 100 Abs. 3 EEG i. d. F. vom 21. Juli 2014 durch das Gesetz zur Einführung von Ausschreibungen für Strom aus erneuerbaren Energien und zu weiteren Änderungen des Rechts der erneuerbaren Energien vom 13. Oktober 2016 (BGBl I S. 2258) um die Sätze 2 und 3 ergänzt, nach denen die genannte Privilegierung rückwirkend zum 1. August 2014 entsprechend auf baurechtlich genehmigte Biomasseanlagen anzuwenden ist. Diese Gesetzesänderung erfolgte ausweislich ihrer Begründung gerade zu dem Zweck, unbillige Härten zu vermeiden (BT-Drs. 18/8832, S. 263). In ihr liegt die Anerkennung der von der Beschwerdeführerin mit ihrer Verfassungsbeschwerde geltend gemachten Position.
   </absatz><absatz absatzID="3" ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" rn="6" tbeg="eg">
    Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
   </absatz><absatz absatzID="4" ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" rn="NA" tbeg="eg">
   Eichberger
 Baer
 Britz
  </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>

