<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
   BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 1 BvR 2105/94 -
 Im Namen des Volkes
 In dem Verfahren   über   die Verfassungsbeschwerde
 der Frau L...,
 - Bevollmächtigte:
 [BEVOLLM. ENTFERNT]
 1. unmittelbar gegen
 a)
 das Urteil des Bundessozialgerichts vom 31. August 1994 - 4 RA 2/94 -,
 b)
 das Urteil des Landessozialgerichts Sachsen-Anhalt vom 24. November 1993 - L 1 An 24/93 -,
 c)
 das Urteil des Sozialgerichts Halle vom 23. Februar 1993 - S 4 An 666/92 -,
 d)
 den Bescheid der Bezirksregierung Halle vom 8. September 1992 in der Gestalt des Widerspruchsbescheides vom 7. Oktober 1992
 2. mittelbar gegen
 § 11 Abs. 5 Satz 2 AAÜG
 hat die 1. Kammer des Ersten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch
 den Vizepräsidenten Papier   und die Richter Steiner,   Hoffmann-Riem
 am 4. April 2002 einstimmig beschlossen:
  </rubrum>
<tenor>
   Das Urteil des Bundessozialgerichts vom 31. August 1994 - 4 RA 2/94 -, das Urteil des Landessozialgerichts Sachsen-Anhalt vom 24. November 1993 - L 1 An 24/93 -, das Urteil des Sozialgerichts Halle vom 23. Februar 1993 - S 4 An 666/92 - sowie der Bescheid der Bezirksregierung Halle vom 8. September 1992 in der Gestalt des Widerspruchsbescheides vom 7. Oktober 1992 verstoßen gegen Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes. Die Urteile des Bundessozialgerichts und des Landessozialgerichts werden aufgehoben. Die Sache wird an das Landessozialgericht zurückverwiesen.
 Die Bundesrepublik Deutschland hat der Beschwerdeführerin die notwendigen Auslagen zu erstatten.
  </tenor>
<gruende><ebene1 nr="0" tbeg="tb" zeichen="NA"><absatz absatzID="0" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="NA" tbeg="tb">
   Gründe:
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="0" ebene1zeichen="NA" rn="1" tbeg="tb">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="1" tbeg="eg" zeichen="1"><absatz absatzID="0" ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" rn="NA" tbeg="eg">    1. Die Kammer nimmt die zulässige Verfassungsbeschwerde zur Entscheidung an, weil dies zur Durchsetzung des Grundrechts der Beschwerdeführerin aus Art. 3 Abs. 1 GG angezeigt ist (§ 93 a Abs. 2 Buchstabe b BVerfGG). Die Voraussetzungen für eine stattgebende Entscheidung der Kammer nach § 93 c Abs. 1 BVerfGG liegen vor. Die von der Verfassungsbeschwerde aufgeworfene verfassungsrechtliche Frage ist durch das Bundesverfassungsgericht bereits entschieden. Der Erste Senat des Bundesverfassungsgerichts hat mit Beschluss vom 21. November 2001 (Az. 1 BvL 19/93, 1 BvR 1318/94, 1 BvR 1513/94, 1 BvR 2358/94, 1 BvR 308/95) festgestellt, dass die Einstellung der Zahlung von Dienstbeschädigungsteilrenten aufgrund von § 11 Abs. 5 Satz 2 und § 9 Abs. 1 Nr. 2 Satz 2 AAÜG gegen Art. 3 Abs. 1 GG verstößt. Im vorliegenden Fall wurde die Zahlung einer Dienstbeschädigungsteilrente aufgrund der verfassungswidrigen Vorschrift des § 11 Abs. 5 Satz 2 AAÜG eingestellt. Die Urteile des Bundessozialgerichts und des Landessozialgerichts, die von der Verfassungsmäßigkeit der Vorschrift ausgehen und darauf beruhen, sind demnach nach § 95 Abs. 2 BVerfGG aufzuheben.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="1" ebene1zeichen="1" rn="2" tbeg="eg">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="2" tbeg="eg" zeichen="2"><absatz absatzID="0" ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" rn="NA" tbeg="eg">    2. Die Sache ist an das Landessozialgericht zurückzuverweisen. Das Ausgangsverfahren ist vom Landessozialgericht auszusetzen, damit die Beschwerdeführerin die Möglichkeit hat, aus der gesetzlichen Neuregelung Nutzen zu ziehen.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="2" ebene1zeichen="2" rn="3" tbeg="eg">
</absatz></ebene1><ebene1 nr="3" tbeg="eg" zeichen="3"><absatz absatzID="0" ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" rn="NA" tbeg="eg">    3. Die Entscheidung über die notwendigen Auslagen folgt aus § 34 a Abs. 2 BVerfGG.
   </absatz><absatz absatzID="1" ebene1nr="3" ebene1zeichen="3" rn="NA" tbeg="eg">
   Papier
 Steiner
 Hoffmann-Riem
  </absatz></ebene1></gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>

