<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
   BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 2 BvR 834/19 -
 In dem Verfahren   über   die Verfassungsbeschwerde
 des Herrn Dr.  B…,
 gegen
 a) den Beschluss des Oberlandesgerichts Dresden   vom 19. November 2018 - 1 W 904/18 -,
 b) den Beschluss des Oberlandesgerichts Dresden   vom 19. November 2018 - 1 W 903/18 -,
 c) den Beschluss des Landgerichts Dresden   vom 13. Juli 2018 - 9 O 3030/12 (2) -,
 d) den Beschluss des Landgerichts Dresden   vom 16. April 2018 - 9 O 3030/12 (2) -
 und
 Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung
 und
 Antrag auf Bewilligung von Prozesskostenhilfe  und Beiordnung eines Rechtsanwalts
 und
 Antrag auf Verlängerung der Frist zur Begründung der Verfassungsbeschwerde, hilfsweise Wiedereinsetzung in den vorigen Stand
 hat die 1. Kammer des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch
 den Präsidenten Voßkuhle,
 die Richterin Kessal-Wulf
 und den Richter Maidowski
 gemäß § 93b in Verbindung mit § 93a BVerfGG in der Fassung der    Bekanntmachung vom 11. August 1993 (BGBl I S. 1473) am 11. Juni 2019    einstimmig beschlossen:
  </rubrum>
<tenor>
   Der Antrag auf Bewilligung von Prozesskostenhilfe und Beiordnung eines Rechtsanwalts sowie die weiteren Anträge werden abgelehnt.
 Die Verfassungsbeschwerde wird nicht zur Entscheidung angenommen.
 Damit erledigt sich der Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung.
  </tenor>
<gruende>
<absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    G r ü n d e :
   </absatz>
<absatz absatzID="1" rn="1" tbeg="eg">
    Die Verfassungsbeschwerde wird nicht zur Entscheidung angenommen. Die Annahmevoraussetzungen des § 93a Abs. 2 BVerfGG sind nicht erfüllt. Die Verfassungsbeschwerde ist unzulässig.
   </absatz>
<absatz absatzID="2" rn="2" tbeg="eg">
    Die Verfassungsbeschwerde genügt nicht den aus § 23 Abs. 1 Satz 2, § 92 BVerfGG folgenden Begründungs- und Substantiierungsanforderungen (vgl.  BVerfGE 130, 1 &lt;21&gt;). Die Begründung der Verfassungsbeschwerde erschöpft sich im Wesentlichen in einer Wiedergabe des Verfahrensgangs des Ausgangsverfahrens und des Inhalts der dortigen Schriftsätze und Entscheidungen. Auch im Übrigen zeigt der Beschwerdeführer, soweit die Rügen über die bloße Behauptung einer Grundrechtsverletzung hinausgehen, eine verfassungsrechtlich relevante Rechtsverletzung nicht hinreichend auf.
   </absatz>
<absatz absatzID="3" rn="3" tbeg="eg">
    Der Antrag auf Bewilligung von Prozesskostenhilfe und Beiordnung eines „im Verfassungsrecht versierten“ Rechtsanwalts ist abzulehnen, da die beabsichtigte Rechtsverfolgung aus den genannten Gründen keine Aussicht auf Erfolg hat.
   </absatz>
<absatz absatzID="4" rn="4" tbeg="eg">
    Der Antrag auf Verlängerung der Frist zur Begründung der Verfassungsbeschwerde hat keinen Erfolg. Die Frist nach § 93 Abs. 1 BVerfG ist eine nicht verlängerbare Ausschlussfrist (vgl. BVerfGE 127, 87 &lt;110&gt;). Die hilfsweise begehrte Wiedereinsetzung in den vorigen Stand ist nicht zu gewähren. Eine unverschuldete Fristversäumnis ist weder vorgetragen noch glaubhaft gemacht.
   </absatz>
<absatz absatzID="5" rn="5" tbeg="eg">
    Von einer weiteren Begründung wird nach § 93d Abs. 1 Satz 3 BVerfGG abgesehen.
   </absatz>
<absatz absatzID="6" rn="6" tbeg="eg">
    Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
   </absatz>
<absatz absatzID="7" rn="NA" tbeg="eg">
    Voßkuhle
 Kessal-Wulf
 Maidowski
   </absatz>
</gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
