<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument><entscheidung><rubrum>BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 2 BvR 367/20 -
 In dem Verfahren   über   die Verfassungsbeschwerde
 des Herrn  D…,
 gegen
 1.
 das Unterlassen des Amtsgerichts Ravensburg,   über den Antrag des Beschwerdeführers auf Bewilligung   von Prozesskostenhilfe vom 31. Dezember 2019 förmlich   zu entscheiden,
 2.
 das Schreiben des Amtsgerichts Ravensburg   vom 2. Januar 2020
 hat die 3. Kammer des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch
 die Richterin Hermanns,
 den Richter Maidowski
 und die Richterin Langenfeld
 gemäß § 93b in Verbindung mit § 93a BVerfGG in der Fassung der    Bekanntmachung vom 11. August 1993 (BGBl I S. 1473)   am 2. Juni 2021 einstimmig beschlossen:
  </rubrum><tenor>Die Verfassungsbeschwerde wird nicht zur Entscheidung angenommen.
  </tenor><gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">G r ü n d e :
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="1" tbeg="eg">Die Verfassungsbeschwerde ist nicht zur Entscheidung anzunehmen, da Annahmegründe gemäß § 93a Abs. 2 BVerfGG nicht gegeben sind. Der Verfassungsbeschwerde kommt weder grundsätzliche verfassungsrechtliche Bedeutung zu, noch ist ihre Annahme zur Durchsetzung der in § 90 Abs. 1 BVerfGG genannten Rechte des Beschwerdeführers angezeigt.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="2" tbeg="eg">Der (zweite) Antrag des Beschwerdeführers auf Bewilligung von Prozesskostenhilfe vom 8. Januar 2020 ist ausweislich der beigezogenen Akte des Amtsgerichts Ravensburg (5 C 19/20) am 23. Januar 2020 der Antragsgegnerin des Ausgangsverfahrens ordnungsgemäß zugestellt worden. Auf deren Stellungnahme vom 7. Februar 2020, die dem Beschwerdeführer aufgrund Verfügung des Amtsgerichts vom 12. Februar 2020 übersandt worden ist, hat der Beschwerdeführer trotz weiterer Sachstandsanfrage des Amtsgerichts vom 9. März 2020 nicht reagiert. Der Beschwerdeführer, der nach Aktenlage keine Mitteilung von der Zustellung erhalten hat, scheint irrtümlich davon auszugehen, dass sich diese Sachstandsanfrage auf eine eigene Klage der Antragsgegnerin bezieht.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="3" tbeg="eg">Von einer weiteren Begründung wird nach § 93d Abs. 1 Satz 3 BVerfGG abgesehen.
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="4" tbeg="eg">Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
   </absatz><absatz absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">Hermanns
 Maidowski
 Langenfeld
  </absatz></gruende></entscheidung></bverfgdokument>
