<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
   BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 2 BvR 11/03 -
 In dem Verfahren   über   die Verfassungsbeschwerde
 des Herrn    D...
 - Bevollmächtigte:
 [BEVOLLM. ENTFERNT]
 gegen a)
 den Beschluss des Oberlandesgerichts Karlsruhe vom 14. November 2002 - 2 Ws 275/02 -,
 b)
 den Beschluss des Landgerichts Freiburg vom 15. August 2002 - 13 StVK 122/02 -,
 c)
 die Verfügung der Justizvollzugsanstalt Freiburg vom 20. Juni 2002 - A 1-UI/Do -,
 d)
 den Erlass des Justizministeriums Baden-Württemberg vom 17. April 2002 - E-4514.2001/0407 -
 und
 Antrag auf Bewilligung von Prozesskostenhilfe
 hat die 2. Kammer des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch
 die Richter Jentsch,   Broß   und die Richterin Lübbe-Wolff
 gemäß § 93b in Verbindung mit § 93a BVerfGG in der Fassung der Bekanntmachung vom 11. August 1993 (BGBl I S. 1473) am 28. Januar 2003 einstimmig beschlossen:
  </rubrum>
<tenor>
   Die Verfassungsbeschwerde wird nicht zur Entscheidung angenommen.
 Der Antrag auf Bewilligung von Prozesskostenhilfe wird abgelehnt.
  </tenor>
<gruende>
<absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    Gründe:
   </absatz>
<absatz absatzID="1" rn="1" tbeg="eg">
    Die Kammer nimmt die Verfassungbeschwerde nicht zur Entscheidung an, da die Annahmevoraussetzungen des § 93a Abs. 2 BVerfGG nicht vorliegen. Der Verfassungbeschwerde kommt keine grundsätzliche Bedeutung zu. Ihre Annahme ist auch nicht zur Durchsetzung von Grundrechten oder grundrechtsgleichen Rechten des Beschwerdeführers angezeigt, da sie keine Aussicht auf Erfolg hat (vgl. BVerfGE 90, 22 &lt;25 f.&gt;).
   </absatz>
<absatz absatzID="2" rn="2" tbeg="eg">
    Die den angegriffenen Entscheidungen zugrundeliegende Annahme, dass die Gewährung von Vollzugslockerungen ausschließlich unter den in § 11 Abs. 2 StVollzG genannten Voraussetzungen in Betracht kommt und dass diese Voraussetzungen im Falle des Beschwerdeführers derzeit nicht vorliegen, vielmehr zunächst noch weitere therapeutische Maßnahmen erforderlich sind, begegnet keinen durchgreifenden verfassungsrechtlichen Bedenken.
   </absatz>
<absatz absatzID="3" rn="3" tbeg="eg">
    Hiervon zu trennen ist die Frage, ob Rechte des Beschwerdeführers verletzt sind, wenn ihm die vor eventuellen Vollzugslockerungen für erforderlich gehaltenen therapeutischen Maßnahmen aus finanziellen Gründen nicht zuteil werden. Diese Frage war weder unmittelbar Gegenstand der angegriffenen Entscheidungen - diese betrafen die Gewährung von Vollzugslockerungen -, noch kam es für die angegriffenen Entscheidungen mittelbar auf diese Frage an. Über sie kann daher im Rahmen der vorliegenden Verfassungsbeschwerde nicht entschieden werden.
   </absatz>
<absatz absatzID="4" rn="4" tbeg="eg">
    Von einer weiteren Begründung wird abgesehen (§ 93d Abs. 1 Satz 3 BVerfGG).
   </absatz>
<absatz absatzID="5" rn="5" tbeg="eg">
    Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
   </absatz>
<absatz absatzID="6" rn="NA" tbeg="eg">
    Jentsch
 Broß
 Lübbe-Wolff
   </absatz>
</gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>

