<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument><entscheidung><rubrum>BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 1 BvR 1755/21 -
 In dem Verfahren   über   die Verfassungsbeschwerde
 des Herrn (...),
 gegen
 a) den Beschluss des Landessozialgericht Nordrhein-Westfalen  vom 21. September 2021 - L 13 SF 130/21 AB RG -,
 b) den Beschluss des Landessozialgerichts Nordrhein-Westfalen vom 18. März 2021 - L 13 SF 245/20 DS AB, L 13 SF 270/20 AB, L 13 SF 300/20 AB, L 13 SF 301/20 AB, L 13 SF 318/20 AB -
 und
 Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung
 und
 Antrag auf Zulassung eines Beistands
 hat die 1. Kammer des Ersten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch
 den Präsidenten Harbarth,
 die Richterin Britz
 und den Richter Radtke
 gemäß § 93b in Verbindung mit § 93a BVerfGG in der Fassung der    Bekanntmachung vom 11. August 1993 (BGBl I S. 1473)   am 5. Oktober 2021 einstimmig beschlossen:
  </rubrum><tenor>Der Antrag auf Zulassung von ... als Beistand wird abgelehnt.
 Die Verfassungsbeschwerde wird nicht zur Entscheidung angenommen.
 Mit der Nichtannahme der Verfassungsbeschwerde wird der Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung gegenstandslos (§ 40 Abs. 3 GOBVerfG).
  </tenor><gruende><absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">G r ü n d e :
   </absatz><absatz absatzID="1" rn="1" tbeg="eg">Dem (konkludenten) Antrag auf Zulassung eines Beistands nach § 22 Abs. 1 Satz 4 BVerfGG ist nicht zu entsprechen. Eine Zulassung nach § 22 Abs. 1 Satz 4 BVerfGG, die in das pflichtgemäße Ermessen des Bundesverfassungsgerichts gestellt ist, kommt nur in Betracht, wenn sie objektiv sachdienlich oder subjektiv erforderlich ist (vgl. hierzu BVerfGE 8, 92 &lt;94&gt;; 68, 360 &lt;361&gt;; BVerfG, Beschluss der 2. Kammer des Ersten Senats vom 19. April 2021 - 1 BvR 679/21 -, Rn. 7; Beschluss der 1. Kammer des Ersten Senats vom 14. Oktober 2020  - 1 BvR 296/20 -, Rn. 1; Beschluss der 3. Kammer des Ersten Senats vom 10. Mai 2021 - 1 BvR 690/20 -, juris, Rn. 1). Hier ist nicht dargelegt, warum es dem Beschwerdeführer unzumutbar wäre, sich durch eine der in § 22 Abs. 1 Satz 1 BVerfGG genannten Personen vertreten zu lassen.
   </absatz><absatz absatzID="2" rn="2" tbeg="eg">Die Verfassungsbeschwerde ist nicht zur Entscheidung anzunehmen, weil die Annahmevoraussetzungen nach § 93a Abs. 2 BVerfGG nicht erfüllt sind. Die Verfassungsbeschwerde ist offensichtlich unzulässig.
   </absatz><absatz absatzID="3" rn="3" tbeg="eg">Von einer weiteren Begründung wird nach § 93d Abs. 1 Satz 3 BVerfGG  abgesehen.
   </absatz><absatz absatzID="4" rn="4" tbeg="eg">Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
   </absatz><absatz absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">Harbarth
 Britz
 Radtke
  </absatz></gruende></entscheidung></bverfgdokument>
