<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
   BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 2 BvR 1165/19 -
 In dem Verfahren   über   die Verfassungsbeschwerde
 des Herrn F...,
 gegen
 a)den Beschluss des Oberlandesgerichts Hamm
 vom 9. Mai 2019 - III - 1 Vollz(Ws) 92/19 -,
 b)den Beschluss des Landgerichts Bielefeld
 vom 15. Januar 2019 - 101 StVK 4188/18 -
 und
 Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung
 hier: Ablehnung des Antrags auf Erlass einer einstweiligen Anordnung
 hat die 2. Kammer des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch
 den Richter Huber
 und die Richterinnen Kessal-Wulf,
 König
 gemäß § 32 Abs. 1 in Verbindung mit § 93d Abs. 2 BVerfGG in der Fassung der Bekanntmachung vom 11. August 1993 (BGBl I S. 1473)
 am 16. Juli 2019 einstimmig beschlossen:
  </rubrum>
<tenor>
   Der Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung wird abgelehnt.
  </tenor>
<gruende>
<absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">
    Nach § 32 Absatz 1 BVerfGG kann das Bundesverfassungsgericht im Streitfall einen Zustand durch einstweilige Anordnung vorläufig regeln, wenn dies zur Abwehr schwerer Nachteile, zur Verhinderung drohender Gewalt oder aus einem anderen wichtigen Grund zum gemeinen Wohl dringend geboten ist. Die Erfolgsaussichten der Verfassungsbeschwerde bleiben dabei außer Betracht. Bei Zugrundelegung des anwendbaren strikten Prüfungsmaßstabs (vgl. etwa BVerfGE 93, 181 &lt;186&gt;) überwiegt das Interesse des strafgefangenen Beschwerdeführers an dem Erlass einer die Justizvollzugsanstalt zu Ausführungen verpflichtenden einstweiligen Anordnung, mit welcher die Hauptsache zumindest teilweise vorweggenommen werden würde, nicht hinreichend die Folgen, die zu befürchten sind, wenn die begehrte einstweilige Anordnung erlassen würde, die Verfassungsbeschwerde aber später erfolglos bliebe.
 Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
 Huber
 Kessal-Wulf
 König
   </absatz>
</gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
