<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?><?xml-stylesheet href="..\style.css"?><bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
   BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 2 BvR 44/16 -
 In dem Verfahren   über   die Verfassungsbeschwerde
 des Herrn Dr.  S …,
 - Bevollmächtigter:
 [BEVOLLM. ENTFERNT]
 gegen
 1.
 a) den Beschluss des Landgerichts Zweibrücken vom 26. November 2015 - 1 Qs 108/15 -,
 b)
 den Beschluss des Amtsgerichts Zweibrücken vom 15. Oktober 2015 - 1 Gs 1121/15 -,
 2.
 a) den Beschluss des Landgerichts Zweibrücken vom 26. November 2015 - 1 Qs 107/15 -,
 b)
 den Beschluss des Amtsgerichts Zweibrücken vom 8. Oktober 2015 - 1 Gs 1103/15 -,
 3.
 a) den Beschluss des Landgerichts Zweibrücken vom 18. November 2015 - 1 Qs 89/15 -,
 b)
 den Beschluss des Amtsgerichts Zweibrücken vom 1. Oktober 2015 - 1 Gs 1084/15 -,
 4.
 a) den Beschluss des Landgerichts Zweibrücken vom 26. November 2015 - 1 Qs 106/15 -,
 b)
 den Beschluss des Amtsgerichts Zweibrücken vom 9. Juli 2015 - 1 Gs 735/15 -
 und
 Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung
 hat die 3. Kammer des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch
 die Richter Huber,
 Müller,
 Maidowski
 gemäß § 93b in Verbindung mit § 93a BVerfGG in der Fassung der Bekanntmachung vom 11. August 1993 (BGBl I S. 1473) am 4. Februar 2016 einstimmig beschlossen:
  </rubrum>
<tenor>
   Die Verfassungsbeschwerde wird nicht zur Entscheidung angenommen, weil sie unzulässig ist.
  </tenor>
<gruende>
<absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="eg">
    Der Beschwerdeführer ist für die geltend gemachte Verletzung von Art. 13 GG nicht beschwerdebefugt, soweit die Durchsuchung von Räumlichkeiten seines Steuerberaters angegriffen wird; im Übrigen hat er im Hinblick auf die mit der Verfassungsbeschwerde der Sache nach unter anderem gerügte Verletzung des Art. 103 Abs. 1 GG die Erhebung einer Anhörungsrüge versäumt und damit den Rechtsweg nicht erschöpft. Offen bleiben kann daher, ob der gegen den Beschwerdeführer bestehende Tatvorwurf im Durchsuchungsbeschluss des Amtsgerichts vom 9. Juli 2015 - 1 Gs 735/15 - hinreichend bestimmt bezeichnet ist, und ob die Beschlagnahme einer Vielzahl von Computern durch den Beschluss des Amtsgerichts vom 15. Oktober 2015 - 1 Gs 1121/15 - noch verhältnismäßig ist, obwohl zuvor eine Beschränkung der als Beweisgegenstände in Betracht kommenden Daten beziehungsweise Computer mit Hilfe einer Durchsicht der vorläufig sichergestellten Datenträger nach § 110 StPO möglich gewesen wäre.
 Damit erledigt sich der Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung.
 Huber
 Müller
 Maidowski
   </absatz>
</gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>

