<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
<entscheidung>
<rubrum>
   BUNDESVERFASSUNGSGERICHT
 - 2 BvR 1691/20 -
 In dem Verfahren   über   die Verfassungsbeschwerde
 1.
 der Frau  G…,
 2.
 der Frau  R…,
 3.
 der Frau  B…,
 4.
 der Frau  S…,
 5.
 der Frau  B…,
 - Bevollmächtigter:
 … -
 gegen
 a)
 den Beschluss des Landgerichts Frankfurt am Main
 vom 11. August 2020 - 2-09 T 109/20 -,
 b)
 den Beschluss des Landgerichts Frankfurt am Main
 vom 9. April 2020 - 2-09 T 109/20 -,
 c)
 den Beschluss des Amtsgerichts Frankfurt am Main
 vom 13. März 2020 - 810 IN 1209/19 C-3-6 -
 und
 Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung   der Beschwerdeführerin zu 2.
 hat die 3. Kammer des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts durch
 die Richterin Hermanns,
 den Richter Maidowski
 und die Richterin Langenfeld
 gemäß § 93b in Verbindung mit § 93a BVerfGG in der Fassung der    Bekanntmachung vom 11. August 1993 (BGBl I S. 1473)   am 15. Oktober 2020 einstimmig beschlossen:
  </rubrum>
<tenor>
   Die Verfassungsbeschwerde wird nicht zur Entscheidung angenommen.
 Mit der Nichtannahme der Verfassungsbeschwerde wird der Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung der Beschwerdeführerin zu 2. gegenstandslos (§ 40 Abs. 3 GOBVerfG).
  </tenor>
<gruende>
<absatz absatzID="0" rn="NA" tbeg="tb">
    G r ü n d e :
   </absatz>
<absatz absatzID="1" rn="1" tbeg="tb">
    Die Beschwerdeführer haben nicht entsprechend den Anforderungen der § 23 Abs. 1 Satz 2, § 92 BVerfGG hinreichend substantiiert dargelegt, dass der mit der Verfassungsbeschwerde angegriffene erste Insolvenzplan weiterhin Rechtswirkung entfaltet und für die Verfassungsbeschwerde damit weiterhin ein Rechtsschutzbedürfnis besteht. Der Bundesgerichtshof geht davon aus, dass ein Insolvenzplan - wie hier geschehen - mit einer aufschiebenden oder auflösenden Bedingung im Sinne von § 158 Abs. 1 BGB verknüpft werden kann (vgl. BGH, Beschluss vom 26. April 2018 - IX ZB 49/17 -, juris, Rn. 42; s.a. Eidenmüller, in: MüKoInsO, 4. Aufl. 2020, § 217 Rn. 44 m.w.N.). Mit dieser Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs und der entsprechenden Meinung in der Literatur setzen sich die Beschwerdeführer in keiner Weise auseinander.
   </absatz>
<absatz absatzID="2" rn="2" tbeg="eg">
    Mit der Nichtannahme der Verfassungsbeschwerde wird der Antrag auf Erlass einer einstweiligen Anordnung gegenstandslos (§ 40 Abs. 3 GOBVerfG).
   </absatz>
<absatz absatzID="3" rn="3" tbeg="eg">
    Von einer weiteren Begründung wird gemäß § 93d Abs. 1 Satz 3 BVerfGG abgesehen.
   </absatz>
<absatz absatzID="4" rn="4" tbeg="eg">
    Diese Entscheidung ist unanfechtbar.
   </absatz>
<absatz absatzID="5" rn="NA" tbeg="eg">
    Hermanns
 Maidowski
 Langenfeld
   </absatz>
</gruende>
</entscheidung>
</bverfgdokument>
