<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="..\style.css"?>
<bverfgdokument>
 <entscheidung>
  <rubrum>
   Bundesverfassungsgericht
 - 1 BvR 2306/96 -   - 1 BvR 2314/96 -
 Im Namen des Volkes
 In den Verfahren   über   die Verfassungsbeschwerden
 des Herrn Dr. F...
 - Bevollmächtigte:
 gegen
 Art. 2, Art. 3, Art. 5 Abs. 2 bis 4, Art. 6, Art. 7, Art. 8, Art. 9, Art. 10 und Art. 11 Nr. 1 Buchstabe a des bayerischen Gesetzes über ergänzende Regelungen zum Schwangerschaftskonfliktgesetz und zur Ausführung des Gesetzes zur Hilfe für Frauen bei Schwangerschaftsabbrüchen in besonderen Fällen (Bayerisches Schwangerenhilfeergänzungsgesetz - BaySchwHEG) vom 9. August 1996 (BayGVBl S. 328),
 hier:
 Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung,
 - 1 BvR 2306/96 -,
 des Herrn S...
 - Bevollmächtigte:
 gegen
 Art. 2, Art. 3 Abs. 1 Satz 3 Nr. 2, Art. 5 Abs. 1 bis 4, Art. 6, Art. 7, Art. 8, Art. 9, Art. 10 Abs. 1 Nr. 2 und Art. 11 Nr. 1 Buchstabe a des bayerischen Gesetzes über ergänzende Regelungen zum Schwangerschaftskonfliktgesetz und zur Ausführung des Gesetzes zur Hilfe für Frauen bei Schwangerschaftsabbrüchen in besonderen Fällen (Bayerisches Schwangerenhilfeergänzungsgesetz - BaySchwHEG)   vom 9. August 1996 (BayGVBl S. 328),
 hier:
 Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung,
 - 1 BvR 2314/96 -,
 Beteiligte: Bayerische Staatsregierung, vertreten durch den Ministerpräsidenten,
 -
 hat das Bundesverfassungsgericht - Erster Senat - unter Mitwirkung des
 Vizepräsidenten Papier,   der Richterin Graßhof,   der Richter Grimm,   Kühling,   der Richterinnen Jaeger,   Haas   und des Richters Hömig
 am 5. Juni 1998 beschlossen:
  </rubrum>
  <tenor>
   Unter Bezugnahme auf die Gründe des Beschlusses vom 9. Dezember 1997 werden mit Rücksicht auf die mündliche Verhandlung am 23. Juni 1998 die Nummern 1 und 2 der einstweiligen Anordnung vom 24. Juni 1997 gemäß § 32 Abs. 6 Satz 2 BVerfGG wiederholt.
 Papier
 Graßhof
 Grimm
 Kühling
 Jaeger
 Haas
 Hömig
  </tenor>
 </entscheidung>
</bverfgdokument>

